suhrkamp taschenbuch
wissenschaft 2040

Das Thema Forschungsfreiheit polarisiert: Die einen fordern sie als unab-
dingbare Voraussetzung der Wahrheitssuche ein, andere sehen in ihr kaum
mehr als einen rhetorischen Trick, mit dessen Hilfe sich Wissenschaftler
ihrer gesellschaftlichen Verantwortung zu entziehen versuchen. Um zu ei-
ner differenzierten Einschätzung der Forschungsfreiheit beizutragen, sucht
Torsten Wilholt nach ihren philosophischen Grundlagen. Warum sollte
eine politische Gemeinschaft gerade der Forschung besondere Freiheiten
einräumen? Dieses Buch spürt den ideengeschichtlichen Ursprüngen der
Wissenschaftsfreiheit nach und stellt zugleich Anknüpfungen her zur ak-
tuellen Wissenschaftstheorie, zur sozialen Erkenntnistheorie und zur poli-

tischen Philosophie.

Torsten Wilholt ist Professor für Philosophie und Geschichte der Natur-

wissenschaften an der Leibniz Universität Hannover.

Torsten Wilholt
Die Freiheit der Forschung

Begründungen und Begrenzungen

Suhrkamp

Bibliografische Information der Deutschen Nationalbibliothek
Die Deutsche Nationalbibliothek verzeichnet diese Publikation
in der Deutschen Nationalbibliografie; detaillierte bibliografische Daten
sind im Internet über http://dnb.d-nb.de abrufbar.

suhrkamp taschenbuch wissenschaft 2040
Erste Auflage 2012
© Suhrkamp Verlag Berlin 2012
Alle Rechte vorbehalten, insbesondere das der Übersetzung,
des öffentlichen Vortrags sowie der Übertragung
durch Rundfunk und Fernsehen, auch einzelner Teile.
Kein Teil des Werkes darf in irgendeiner Form
(durch Fotografie, Mikrofilm oder andere Verfahren)
ohne schriftliche Genehmigung des Verlages reproduziert
oder unter Verwendung elektronischer Systeme
verarbeitet, vervielfältigt oder verbreitet werden.
Umschlag nach Entwürfen
von Willy Fleckhaus und Rolf Staudt
Druck: Druckhaus Nomos, Sinzheim
Printed in Germany
ISBN 978-3-518-29640-0

Inhalt

VOrwOlt 2... rr essen tian svnnnnsinsnsonn 9

I. Forschungsfreiheit

Kapitel ı:
Formen der Forschungsfreiheit in Debatten
der Gegenwart err onan sein tates ns te rns 17
1.1 Forschungsfreiheitsdebatten ...................... 17
1.2 Formen der Forschungsfreiheit ................... 33
Kapitel 2:
Das Argument aus Autonomiegriinden ................... 43
2.1 Ein ganz einfaches Argument? ................... 43
2.2 Stärken und Grenzen des Arguments
aus Autonomiegriinden .................. LL. 48
II. Die erkenntnistheoretische Begründung
Kapitel 3:
Die Tradition der erkenntnistheoretischen Begründung .... 65
Kapitel 4:
Die soziale Erkenntnistheorie der Forschungsfreiheit ...... 83
4.1 Die erkenntnistheoretische Begründung
als Argumenttyp ......0000000000000 83
4.2 Der Wert der Diversitit in den Wissenschaften ... 87
4.3 Forschungsfreiheit als bestes Mittel
zur Herbeiführung von Diversität ................ 96
4.4 Die Wissenschaften und die unsichtbare Hand ... 100
4.5 Diversität und die unsichtbare Hand:
Ergebnis und Voraussetzungen ................... 110
Kapitel 5:
Zum intrinsischen Wert von Wahrheit und Wissen ........ 117
5.1 Was ist der Wert wahrer Überzeugungen? ......... 117

5.2 Ist der Wert wahrer Überzeugungen ein intrinsischer? 133

Kapitel 6:

Der praktische Nutzen wissenschaftlichen Wissens ........ 145
6.1 Wissen und instrumenteller Wert ................ 145
6.2 Der baconische Gedanke ........................ 148
6.3 Die Identifikation relevanter Ziele

und die Frage der Steuerung ..................... 158

Kapitel 7:

Nichtbaconische Formen instrumentellen Werts .......... 173
7.1 Verstandniswissen ............................... 173
7.2 Freude an der Erkenntnis ........................ 183

Kapitel 8:

Stärken und Grenzen einer erkenntnistheoretischen

Begründung der Forschungsfreiheit ....................... 198

II. Die politische Begründung

Kapitel 9:
Politische Wurzeln der Wissenschaftsfreiheit .............. 209
9.1 Ein interessenpolitischer Coup aus der Zeit
des Kalten Krieges? .............................. 209
9.2 Die Geburt der Wissenschaftsfreiheit
aus dem Geist der Revolution .................... 213
Kapitel 10:
Die politische Philosophie der Forschungsfreiheit ......... 226
10.1Die politische Begründung der Wissenschaftsfreiheit
und das Ideal der öffentlichen Vernunft .......... 226

10.2 Der Exzeptionalismusverdacht gegen
die politische Begründung der Forschungsfreiheit . 238

Kapitel 11:
Reichweite und Form politisch begriindeter
Forschungsfreiheit ............. 0... iL. 253
11.1 Die Reichweite einer politischen
Begründung der Wissenschaftsfreiheit ............ 253

11.2 Die politische Begründung der Forschungsfreiheit
und der sich wandelnde Charakter
naturwissenschaftlicher Forschung ...............

11.3 Die Ausübung der Wissenschaftsfreiheit ..........

Kapitel 12:
Stärken und Grenzen einer politischen
Begründung der Forschungsfreiheit .......................

IV. Schluss

Kapitel 13:

Begründungen und Begrenzungen von

Forschungsfreiheitsformen und ihre Anwendung

auf konkrete Debatten .....00
13.1 Eine Vielfalt von Freiheitsformen ................
13.2 Forschung mit embryonalen Stammzellen ........
13.3 Forschungen zu »Rasse« und Intelligenz ..........
13.4 Die Kommerzialisierung akademischer Forschung
13.5 Schluss . ie er

Literaturverzeichnis ...........

Vorwort

Forschungsfreiheit polarisiert: Manche sehen in ihr eine Voraus-
setzung der engagierten und unbefangenen Wissenssuche in den
Wissenschaften, die für deren Erfolg unabdingbar und deshalb un-
verhandelbar ist. Andere haben, wenn die Rede auf die Forschungs-
freiheit kommt, eher Risiken einer schrankenlosen und entfesselten
Forschung im Sinn. Ihnen gilt das Forschungsfreiheitsprinzip nur
als ein geschickter rhetorischer Coup der Wissenschaftlerinnen und
Wissenschaftler, mit dessen Hilfe sie sich aus der gesellschaftlichen
Verantwortung für ihr Handeln herausstehlen. Trotz oder vielleicht
wegen dieser polarisierenden Rolle wird die Forschungsfreiheit
selbst selten zum Gegenstand einer genauen kritischen Auseinan-
dersetzung. Kaum jemals wird diskutiert, welche Freiheiten es ge-
nau sind, die durch ein Forschungsfreiheitsprinzip garantiert wer-
den sollten, und wo sie grundsätzlich ihre Grenzen haben. Noch
seltener werden überhaupt Gründe dafür zur Sprache gebracht, wa-
rum wir die wissenschaftliche Forschung unter den Schutz beson-
derer Freiheitsgarantien stellen sollen. Die Forschungsfreiheit gilt
eben den einen als selbstverständlich notwendig und den andern
als leere Standesrhetorik.

Selbstverständlich ist es jedoch keineswegs, dass wir aus dem
großen Kreis menschlicher Betätigungsfelder ausgerechnet die wis-
senschaftliche Forschung mit besonderen Freiheiten ausstatten.
Was ist Besonderes an ihr, das diese Maßnahme rechtfertigt oder
gar notwendig macht? Ebenso wenig selbstverständlich ist aller-
dings die Annahme, man könne die Ansprüche der Wissenschaft
auf Freiheit und Unabhängigkeit bedenkenlos vom Tisch wischen.
Besonders geeignet, dies zu illustrieren, sind aus jüngerer Zeit (ne-
ben den zahlreichen Sorgen über den zunehmenden Einfluss pri-
vatwirtschaftlicher Interessen in der Wissenschaft) die Versuche der
Regierung George W. Bush, die amerikanische Ressortforschung
über den Klimawandel im Sinne ihrer politischen Ziele zu beein-
flussen. Gerade wer die Risiken einer entfesselten Forschung fürch-
tet, wird sich kaum eine Wissenschaft herbeiwünschen, deren Ge-
schicke an die Interessen mächtiger Akteure gefesselt sind.

Dies alles zeigt zunächst nur: Wir kommen um eine differenzier-

9

te, ausgewogene Betrachtung der Forschungsfreiheit nicht herum.
Das vorliegende Buch widmet sich diesem Desiderat — und zwar
aus einer philosophischen und nicht einer juristischen Perspektive.
Denn dass die Forschungsfreiheit immer wieder ein Anknüpfungs-
punkt für wissenschaftspolitische und -ethische Debatten ist, ist
zunächst einmal unabhängig davon, dass sie in manchen Ländern
auch als rechtliche Norm existiert. Die Debatten, in denen For-
schungsfreiheit eine Rolle spielt, orientieren sich selbst in diesen
Ländern höchstens gelegentlich an deren juristischer Bedeutung.
Mehr noch: Auch in Ländern, wo sie keine rechtliche Verankerung
besitzt, geschieht die Bezugnahme auf die Freiheit der Forschung
mit derselben Selbstverständlichkeit. Ihre normative Verbindlich-
keit muss sich daher aus anderen, grundsätzlicheren Quellen spei-
sen. Ein zweites Desiderat habe ich bereits implizit angedeutet: Da
die Diskussion um die Forschungsfreiheit an einem Punkt erstarrt
ist, an dem diese fast immer entweder für selbstverständlich ge-
nommen oder rundheraus abgelehnt wird, ist uns ein deutliches
Bewusstsein für die spezifischen Gründe, die für Forschungsfreiheit
sprechen könnten, abhandengekommen. Es gilt daher, Begrün-
dungen der Forschungsfreiheit zu rekonstruieren. Ein Grundge-
danke dieses Buches ist es, dass das erstgenannte Desiderat einer
differenzierten Betrachtung der Forschungsfreiheit nur mittels ei-
ner Erfüllung dieses zweiten Desiderats einer Rekonstruktion ihrer
Begründungen erfolgreich bedient werden kann. Ein Mittel dazu
wird es sein, ideengeschichtliche Ursprünge der Forschungsfreiheit
aufzusuchen und Argumente zu betrachten, die zu Zeiten formu-
liert wurden, da die Diskussion um die Freiheit der Wissenschaft
noch nicht erstarrt war. Das Hauptziel des Buches bleibt dabei je-
doch immer, Begründungen zu identifizieren, die unter gegenwär-
tigen Bedingungen für eine Freiheit wissenschaftlicher Forschung
sprechen können.

Wer die Gründe genau untersucht, die für ein bestimmtes Prin-
zip sprechen, wird dabei notwendigerweise auch auf ihre inhä-
renten Schwächen und Voraussetzungen und daher auf die Gren-
zen der Reichweite des in Rede stehenden Prinzips treffen. Wer
daher eine Werbeschrift für die Forschungsfreiheit erwartet, wird
vom vorliegenden Buch enttäuscht werden. Allerdings geht es mir
durchaus darum, zu zeigen, dass das Ideal der Forschungsfreiheit
auch in einer modernen Demokratie und auch zu einer Zeit, da

10

Wissenschaft und Technologie häufig Gegenstand kontroverser Be-
urteilungen sind, eine sinnvolle normative Funktion hat.

Um diese konstruktive Rolle der Forschungsfreiheit zu identifi-
zieren, spüre ich drei Begründungstypen nach, mit deren Hilfe sich
Forderungen nach der Freiheit der Forschung stützen lassen. Die
erste Begründung beginnt mit der Einsicht, dass Wissen im Hin-
blick auf menschliche Freiheit nicht einfach ein Gut unter vielen
ist. Wissen ist bei der Ausübung von Freiheit nicht nur ein mögli-
ches Ziel, sondern vor allem stets ein zentrales Mittel. Keines unse-
rer Ziele können wir ohne Wissen wirksam verfolgen. Die Freiheit,
sich Wissen zu verschaffen, gehört in diesem Sinn zu den Grund-
voraussetzungen menschlicher Autonomie. Den Versuch, aus die-
ser Überlegung die Forderung nach einem besonderen Schutz der
Freiheit wissenschaftlicher Forschung abzuleiten, nenne ich das
Argument aus Autonomiegründen. Mit ihm beschäftige ich mich
ausführlich im ersten Teil des Buches, der außerdem einige grund-
legende Überlegungen zu verschiedenen Formen von Forschungs-
freiheit und den Typen gesellschaftlicher Debatten, in denen sie
jeweils eine Rolle spielen, enthält.

Wenn in unseren Tagen überhaupt eine ausdrückliche Begrün-
dung der Forschungsfreiheit zu geben versucht wird, geschieht
dies zumeist durch einen Verweis auf den hohen Wert, den wis-
senschaftliches Wissen für uns alle heute habe. Doch ganz gleich,
ob damit im Einzelnen der Nutzen des Wissens für die Förderung
unseres Wohlstands und Lebensstandards, unserer Gesundheit und
ähnlicher Ziele gemeint ist oder ein weniger praktisch bestimmter
Wert des Wissens für unser Verständnis der Welt, es ist alles andere
als selbstverständlich, dass dieser Verweis über die bloße Forderung
nach einer gemeinschaftlich unterstützten Forschung hinaus auch
die Freiheit derselben zu begründen vermag. Um dies zu leisten,
müssen noch Argumente hinzukommen, die darlegen, warum das
Gemeinschaftsunternehmen Wissenschaft seine von uns geschätz-
ten Wissenserträge genau dann am besten erbringen kann, wenn es
in bestimmten Hinsichten frei ist. Begründungsansätze, die genau
dies zu zeigen versuchen, sind buchstäblich so alt wie die moderne
Wissenschaft selbst. Ich fasse sie zur erkenntnistheoretischen Begrün-
dung der Forschungsfreiheit zusammen. Ihr ist der zweite Teil die-
ses Buches gewidmet.

Eine dritte Begründung, ohne welche die gegenwärtige Bedeu-

II

tung der Forschungsfreiheit nicht verstanden werden kann, stellt
auf die politische Relevanz wissenschaftlichen Wissens ab. Um po-
litische Präferenzen ausbilden zu können, die ihre Werte und Inte-
ressen in angemessener Weise widerspiegeln, brauchen.die Bürger
einer Demokratie verlässliche Informationen. Dies betrifft gerade
in unserer Zeit sehr oft Ihemen, bei denen Laien kaum etwas üb-
rigbleibt, als sich auf die wissenschaftliche Expertise zu verlassen.
Daraus erwächst das Erfordernis einer Unabhängigkeit aller Er-
kenntnisprozesse, die letztlich zur Erzeugung politisch relevanter
wissenschaftlicher Informationen beitragen, um sicherzustellen,
dass die Ergebnisse nicht im Sinne politischer Einzelinteressen be-
einflusst werden können. Auch diese Grundidee einer politischen
Begründung der Forschungsfreiheit besitzt eine lange und einfluss-
reiche Tradition. Diese und die Frage ihrer Bedeutsamkeit für aktu-
elle Forschungsfreiheitsdebatten sind Gegenstand des dritten Teils
dieses Buches.

Im Schlussteil des Buches werde ich nicht nur ein allgemeines
Resümee ziehen über die drei untersuchten Begründungsstrategien
der Forschungsfreiheit, die Freiheitsformen, die sich mit ihrer Hilfe
jeweils stützen lassen, und die ihnen inhärierenden Stärken und
Grenzen, sondern diese Ergebnisse auch anhand dreier konkreter
Themen illustrieren, bei deren Diskussion die Forschungsfreiheit
eine jeweils besondere Rolle spielt: Forschung an embryonalen
Stammzellen, Forschungen zu vermuteten Zusammenhängen zwi-
schen »Rasse« und menschlicher Intelligenz sowie die Kommerzia-
lisierung der akademischen Forschung.

Ich schulde vielen Menschen und Institutionen Dank für ihre
Unterstützung bei der Arbeit an diesem Buch. Martin Carrier hat
seine Entstehung nicht nur durch Rat und Anregungen gefördert,
sondern auch durch ein aus Mitteln seines Leibniz-Preises finan-
ziertes Forschungsjahr. Außer ihm haben auch Véronique Zanetti
und Marcel Weber eine frühere Fassung, die im Juni 2010 als Ha-
bilitationsschrift an der Universität Bielefeld angenommen wurde,
im Auftrag der Fakultät für Geschichtswissenschaft, Philosophie
und Theologie begutachtet. Allen drei Gutachtern verdanke ich
wertvolle Rückmeldungen zum Manuskript. James R. Brown un-
terstützte einen einjährigen Gastaufenthalt an der University of
Toronto sowohl als offizieller Gastgeber als auch durch viele berei-

I2

chernde Gespräche. Für die Finanzierung dieses Gastaufenthaltes
durch ein Feodor Lynen-Stipendium bin ich der Alexander von
Humboldt Stiftung dankbar. Wichtige Anregungen habe ich bei
zahlreichen Gelegenheiten von vielen klugen Menschen erhalten.
Neben den bereits Erwähnten möchte ich hier besonders Justin
Biddle, Rüdiger Bittner, Mark Brown, Cornelis Menke, Philip
Kitcher, Bertolt Lampe, Anna Leuschner und Hans Rott nennen.
Und schließlich gebührt mein größter Dank wie immer meinen
Freunden, meiner Familie und besonders meiner Frau Stephanie

Hagemann-Wilholt.

13

I. Forschungsfreiheit

Kapitel ı:
Formen der Forschungsfreiheit in
Debatten der Gegenwart

1.1 Forschungsfreiheitsdebatten

Die Freiheit wissenschaftlicher Forschung stellt immer wieder ei-
nen zentralen Bezugspunkt für Debatten in Wissenschaftspolitik
und Wissenschaftsethik dar. In Deutschland ist dieser Bezugspunkt
durch Artikel 5, Absatz 3, Satz 1 des Grundgesetzes vorgegeben, der
lautet: »Kunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei.«
Einen ähnlichen Verfassungsrang hat die Forschungsfreiheit auch
in Österreich und einigen anderen Ländern wie beispielsweise
Griechenland und Portugal;' in vielen weiteren, für die internatio-
nale Wissenschaft zum Teil bedeutenden Ländern wie Frankreich,
Großbritannien und den USA genießt sie jedoch keinen vergleich-
baren Rechtsschutz.* In der Charta der Grundrechte der Europäi-
schen Union? heißt es in Artikel 13 unter der Überschrift »Freiheit
der Kunst und der Wissenschaft«: »Kunst und Forschung sind frei.
Die akademische Freiheit wird geachtet.«

Die Bedeutung des Forschungsfreiheitsprinzips kann jedoch

1 Österreichisches Staatsgrundgesetz Art. 17, Verfassung Griechenlands Art. 16,
Abs. ı, Verfassung der portugiesischen Republik Art. 42. Vergleichbare Verfas-
sungsbestimmungen gibt es in Italien (Art. 33, Abs. ı), Kroatien (Art. 68, Abs. ı bis
3), der Schweiz (Art. 20; vgl. auch Art. 64), der Slowakei (Art. 43, Abs. 1), Sloweni-
en (Art. 59), Spanien (Art. 20, Abs. 1b u. 1c), der Türkei (Art. 27) und Ungarn (Art.
70G, Abs. 1 u. 2). Vgl. Ingolf Pernice, »Artikel 5 III. Freiheit der Wissenschaft, in:
Horst Dreier (Hg.), Grundgesetz. Kommentar, Bd.1, Tubingen 1996, S. 457-484,
hier S. 462 f., sowie Thomas Groß, Die Autonomie der Wissenschaft im europäischen
Rechtsvergleich, Baden-Baden 1992, insb. S.114f.

Zwar haben amerikanische Verfassungsrechtler vereinzelt versucht, aus der im
ersten Zusatzartikel gewährten Meinungs- und Pressefreiheit ein Prinzip der
Wissenschaftsfreiheit abzuleiten, zu den engen Grenzen dieser Möglichkeit siehe
jedoch James Weinstein, »Democracy, Individual Rights and the Regulation of
Science«, in: Science and Engineering Ethics 15 (2009), S. 407-429. Zu Frankreich
und Großbritannien siehe Groß, Die Autonomie der Wissenschaft im europäischen
Rechtsvergleich, S. 72-79 u. 86-92.

3 Durch Art. 6, Abs. 1 des Vertrags von Lissabon ist die Charta der Grundrechte in

den meisten Lindern der EU seit dem 1. Dezember 2009 rechtsverbindlich.

IS)

17

nicht auf seine verfassungsrechtliche Artikulation und juristische
Auslegung reduziert werden. Dies zeigt sich deutlich daran, dass
die Forschungsfreiheit auch in Ländern wie den Vereinigten Staa-
ten, in denen sie keinen besonderen rechtlichen Status besitzt, die
angesprochene Orientierungsfunktion für forschungspolitische
Debatten hat. So veröffentlichte die amerikanische Union of Con-
cerned Scientists im Jahr 2008 einen Aufruf unter dem Titel »Sci-
entific Freedom and the Public Good«, der von zahlreichen For-
schern unterzeichnet und von prominenten Wissenschaftlern wie
Steven Weinberg, Harold Varmus und Leon Lederman öffentlich
unterstützt wurde.“ Motiviert wurde die Erklärung durch Versuche
der Regierung George W. Bush, auf regierungseigene Forschungs-
einrichtungen einzuwirken, um die Veröffentlichung einzelner Er-
gebnisse zu unterdrücken, die mit der republikanischen Parteilinie
zu Themen wie Stammzellen, Klimawandel, Sexualerziehung und
Empfängnisverhütung schlecht in Einklang zu bringen waren.” Der
Aufruf insistiert demgegenüber darauf, dass auch in Regierungs-
einrichtungen tätige Wissenschaftler das Recht besitzen, ihre For-
schungen frei von äußerer Einmischung durchzuführen (wörtlich:
»to conduct their work without political or private-sector interfer-
ence«) und fordert von Kongress und Regierung, diese Freiheit in
rechtsgültiger Form zu kodifizieren.
Die Idee, dass die Forschungsfreiheit ein Recht sei, hat in den
USA jüngst auch in bioethischen Debatten eine Rolle gespielt. Ein
besonders außergewöhnlicher Beleg dafür ist die im November 2004
von den kalifornischen Wählern angenommene Volksinitiative zur
Stammzellenforschung, die an den Organen der repräsentativen
Demokratie vorbei eine garantierte und autonome Stammzellen-
forschung in Kalifornien zu etablieren sucht und die denkwürdige
Erklärung enthält: »Hiermit wird ein Recht eingeführt, Stamm-
zellenforschung zu betreiben.«® Gerade in der Stammzellendebatte
4 Union of Concerned Scientists, »Scientific Freedom and the Public Good«, 2008,
(www.ucsusa.org/assets/documents/scientific_integrity/scientific_freedom.pdf),
letzter Zugriff 13.9. 2011.

5s Siehe dazu auch unten, S. 250 u. 253-255.

6 »There is hereby established a right to conduct stem cell research.« Attorney Gene-
ral of the State of California, » Text of Proposed Laws. Proposition 71«, {vote2004.
ss.ca.gov/voterguide/propositions/prop7itext.pdf), letzter Zugriff 13.9. 2011. Sie-

he dazu Mark B. Brown, David H. Guston, »Science, Democracy, and the Right
to Research, in: Science and Engineering Ethics 15 (2009), S. 351-366.

18

sind international zahllose Appelle an die Forschungsfreiheit laut
geworden. Nur ein weiteres unter vielen Beispielen dafür bietet der
World Congress for Freedom of Scientific Research, der im März 2009
im Europäischen Parlament in Brüssel bereits zum zweiten Mal
tagte — unter Beteiligung des Europäischen Kommissars für Wis-
senschaft und Forschung, mehrerer Mitglieder verschiedener eu-
ropdischer Regierungen und zahlreicher Wissenschaftler, darunter
mehrere Nobelpreisträger. Bei seinem ersten Zusammentreffen hat-
te der Kongress, der ursprünglich in Reaktion auf die italienische
Stammzellengesetzgebung von 2004 zusammengerufen worden
war, eine Erklärung verabschiedet, in der es heißt, die Freiheit wis-
senschaftlicher Forschung sei »eine Voraussetzung der Demokratie,
ein Bürgerrecht und politisches Recht sowie eine der wichtigsten
Garantien für Gesundheit und Wohlergehen des Menschen, solan-
ge sie nicht Schädigungen anderer heraufbeschwort«.”

Diese Beispiele lassen bereits erkennen, dass das Forschungsfrei-
heitsprinzip als Kondensationspunkt internationaler gesellschaftli-
cher Debatten über die Wissenschaft mehr ist als ein juristischer
Grundsatz. Es ist eine Norm, an die auch unabhängig von spezifi-
schen Rechtssystemen oft appelliert wird. Hauptsächlich in diesem
Sinn einer rechtsunabhängigen Norm soll das Forschungsfreiheits-
prinzip in diesem Buch zum Gegenstand einer kritischen Unter-
suchung gemacht werden. Dass die Norm ihre gesellschaftliche
und politische Realität zum Teil ihrer rechtlichen Kodifizierung
und ihrer Einschreibung in Institutionen verdankt, soll dabei zwar
keinesfalls aus dem Blick verloren werden. Der Ansatz, die For-
schungsfreiheit zunächst als davon prinzipiell unabhängiges nor-
matives Prinzip anzusehen, bedingt jedoch, dass ihre Rolle nicht
einfach aus der Struktur der entsprechenden Institutionen und der
einschlägigen Rechtsprechung abgelesen werden kann. Stattdessen
ergibt sich die heute relevante Bedeutung des Prinzips indirekt aus
den Debatten, in denen an Forschungsfreiheit appelliert wird.

Es ist im Rahmen dieses Buches natürlich nicht möglich, alle

7 »[...][A] requirement for democracy, a civil and political right and one of the
most important guarantees for man’s health and well-being, as long as it does not
provoke damages to others«, World Congress for Freedom of Scientific Research,
»Concept Paper of the Second Meeting (Brussels, March 5-7, 2009)«, (freedom.
lucacoscioni.it/concept-paper-second-meeting-2009), letzter Zugriff 13.9.2011,
meine Übersetzung.

19

Kontroversen, in denen dies geschieht, umfassend und detailliert
darzustellen. Aus diesem Grund möchte ich im Folgenden eine
idealtypische Übersicht über die vier wichtigsten zeitgenössischen
Debattentypen geben, in denen der Bezug auf die Forschungsfrei-
heit eine wesentliche Rolle spielt.®

Debatten um die unmittelbaren Folgen des Forschungshandelns.
Experimentelle Forschung bedingt Eingriffe in die Erfahrungs-
wirklichkeit, die vermöge ihrer unmittelbaren kausalen Wirkungen
zu Wertkonflikten führen können. Ein Beispiel dafür sind die im-
mer wieder aufkeimenden Kontroversen um Tierversuche. Als etwa
2008 die Konfrontation zwischen Tierschützern und dem Bremer
Hirnforscher Andreas Kreiter, der mit Makakenäffchen experimen-
tiert, zu einer politischen Kontroverse eskalierte, in deren Zug der
Bremer Senat ein Ende der Tierversuche zu erzwingen versuchte,
wurde auch in der Presse die Frage gestellt: »Wo endet die Freiheit
der Wissenschaft — und wo beginnt der Schutz unserer tierischen
Mitgeschöpfe?«?

In dieselbe Debattenkategorie gehören auch ethische Kontro-
versen um Experimente und Studien mit menschlichen Proban-
den. Zwar sind hier einige grundsätzliche Prinzipien (wie etwa die
Voraussetzung der informierten Zustimmung der Probanden zur
Teilnahme am Experiment) unstrittig und durch weithin aner-
kannte Dokumente wie den Nürnberger Kodex und die Erklärung
von Helsinki auch kodifiziert. Dass die Forschungsfreiheitsnorm
nicht stark genug ist, um diese Grundsätze auszuhebeln, dürfte
größtenteils unkontrovers sein. Doch sind dadurch nicht alle Fra-
gen der Balance zwischen Forschungsfreiheit und anderen Werten
und Normen beantwortet — ein Beispiel ist die Frage, ob es ver-
tretbar ist, Studien wegen der geringeren Kosten in Entwicklungs-

8 Ich orientiere mich dabei stark an der argumentativen Landkarte der Wissen-
schaftspolitik, die der schwedische Sozialwissenschaftler Hans Glimell und ich
gemeinsam entwickelt haben. Siehe Torsten Wilholt, Hans Glimell, »Conditions
of Science. The Three-Way Tension of Freedom, Accountability and Utility«, in:
Martin Carrier, Alfred Nordmann (Hg.), Science in the Context of Application,
Dordrecht 2010, S. 351-370.

9 Ulrich Schnabel, »Das Leiden der Affen«, in: Die Zeit 48 (2008), S. 41-42, hier
S. 41. Für weitere Beispiele von Forschungsfreiheitskontroversen aus dem Bereich
der Tierversuche siehe Deutsche Forschungsgemeinschaft, Forschungsfreibeit. Ein
Plädoyer fiir bessere Rahmenbedingungen der Forschung in Deutschland, Weinheim
1996, S. 55-63.

20

und Schwellenländern durchzuführen (und somit bei gegebenem
Budget mehr freie naturwissenschaftliche Forschung zu ermögli-
chen). Da die Probanden, ihre Verwandten und Nachkommen in
viel geringerem Maße von den erhofften medizinischen Fortschrit-
ten profitieren würden, als dies bei Probanden aus Industrielän-
dern mit gut funktionierenden Gesundheitssystemen der Fall wäre,
entsteht hier ein Spannungsfeld zwischen Forschungsfreiheit und
globaler Gerechtigkeit."

Auch die anhaltende Kontroverse um die Stammzellenforschung
lässt sich in weiten Teilen als Debatte um die unmittelbaren Kau-
salfolgen des Forschungshandelns verstehen. Denn zwei wesentli-
che Streitpunkte betreffen die Fragen, ob verbrauchende Forschung
an menschlichen Frühembryonen zulässig ist, sowie, ob die Erzeu-
gung menschlicher Frühembryonen für den alleinigen Zweck der
Forschung vertretbar ist.'! Mindestens ein weiterer Streitpunkt zur
Stammzellenforschung weist jedoch über diesen Debattentyp hin-
aus. Wo die Zulässigkeit der für einige Bereiche der Stammzellen-
forschung zentralen Kerntransfertechnologie grundsätzlich in Fra-
ge gestellt wird, da geschieht dies häufig aus der Sorge heraus, dass
sie dem reproduktiven Klonen von Menschen den Weg bereiten
würde.'* Damit betrifft dieser Aspekt der Diskussion nicht (nur)
die unmittelbaren Folgen des Experimentierens, sondern auch den
folgenden, etwas anders gelagerten Debattentyp.

Abtrennbarkeitsdebatten. Oft entstehen normative Konflikte
um die Wissenschaft wegen der mittelbaren und längerfristigen
Folgen, die weniger durch den experimentellen Eingriff in die Er-
fahrungswirklichkeit selbst entstehen, sondern eher durch das in
seiner Folge in die Welt gesetzte Wissen und durch so neu entste-
hende Praktiken oder Einstellungen. Die Auswirkungen der durch
wissenschaftliche Innovationen ausgelösten Veränderungen unserer

10 Vgl. Patrick Boleyn-Fitzgerald, »Experimentation on Human Subjects«, in: R.
G. Frey, Christopher Heath Wellman (Hg.), A Companion to Applied Ethics, Ox-
ford 2003, S. 410-423.

11 Siehe dazu etwa Bettina Schone-Seifert, »Forschung an embryonalen Stamm-
zellen? Zur Rolle der philosophischen Ethik in der Politikberatunge, in: Kurt
Pawlik, Dorothea Frede (Hg.), Forschungsfreibeit und ihre ethischen Grenzen,
Gottingen 2002, S. 35-48 sowie unten, Abschnitt 13.2.

12 Vgl. George Q. Daley, »Cloning and Stem Cells — Handicapping the Political
and Scientific Debates, in: New England Journal of Medicine 349 (2003), S. 211-
212.

21

Lebensbedingungen haben besonders im 20. Jahrhundert erhebli-

che Ausmaße angenommen — besonders wegen ihrer Irreversibilität

und wegen der Zahl der von ihnen betroffenen Menschen stellen
sie aus Sicht mancher gar einen radikalen Eingriff eigener Art in die

Lebenswelt dar, der die ethische Reflexion von Handlungsfolgen

vor völlig neue Herausforderungen stellt.” In jedem Fall ist es mitt-

lerweile eine von vielen geteilte Auffassung, dass die mittelbaren

Folgen wissenschaftlicher Neuerungen eine Rechenschaftslegung

der Wissenschaften erforderlich machten, die nicht damit verein-

bar sei, dass Wissenschaftler den Gang ihrer wissenschaftlichen Un-
tersuchungen alleine und ohne Einmischung anderer gesellschaftli-
cher Kräfte bestimmten.

Eine sehr weit verbreitete Erwiderung lautet, man müsse strikt
zwischen der Erzeugung von Wissen in den Wissenschaften einer-
seits und der Anwendung des so gewonnenen Wissens andererseits
unterscheiden.'* Während diese Gegenstand ethischer Reflexion
und gesellschaftlicher Aushandlungsprozesse sein müsse, dürfe jene
von der Rechenschaftslegung ausgenommen bleiben.

Gegen diese Abtrennbarkeit der Wissenserzeugung von der
Anwendung werden jedoch gleich aus verschiedenen Richtungen
starke Einwände geltend gemacht. Erstens ist die heutige Experi-
mentalforschung zum größten Teil selbst so stark technologisiert,
dass die wissenschaftliche Forschung und die Entwicklung und
Verbesserung neuer Technologien vielfach untrennbar miteinander
verflochten sind." Ein gutes, aktuelles Beispiel dafür bieten die Na-
13 Siehe insb. Hans Jonas, Das Prinzip Verantwortung, Frankfurt/M. 1979.

14 Siehe beispielsweise Percy Bridgman, »Scientists and Social Responsibility«, in:
The Scientific Monthly 65 (1947), S.148-154, hier S.151, Eugene Wigner, »The
Scope and Promise of Science, in: Sidney Hook u.a. (Hg.), 7he Ethics of Teach-
ing and Scientific Research, Buffalo 1977, S.131-133, hier S.133, David Baltimore,
»Limiting Science. A Biologist’s Perspective, in: Daedalus 107 (1978), S. 37-45,
hier S. 41 f., Evandro Agazzi, »Responsibility. The Genuine Ground for the Regu-
lation of a Free Science, in: William Shea, Beat Sitter (Hg.), Scientists and Their
Responsibility, Canton 1989, S.203-219, hier S.205f., und Wolf Singer, »Neu-
gier als Verpflichtung. Warum der Mensch unentwegt weiterforschen muss, in:
ders., Der Beobachter im Gehirn. Essays zur Hirnforschung, Frankfurt/M. 2002,
S. 181-188, hier S.187.

15 So Hans Jonas, » Wissenschaft und Forschungsfreiheit. Ist erlaubt, was machbar
ist?«, in: Hans Lenk (Hg.), Wissenschaft und Ethik, Stuttgart 1992, S. 193-214, hier
S.202, vgl. auch Leon Kass, »Forbidding Science. Some Beginning Reflections,
in: Science and Engineering Ethics 15 (2009), S. 271-282, hier S.278f.

22

nowissenschaften, bei denen die Herstellung neuartiger technischer
Objekte und Stoffe und die Erzeugung des dafür erforderlichen
Wissens praktisch kaum mehr auseinanderzuhalten sind.

Zweitens ist es in vielen Fällen kaum mehr als eine fromme Hoff-
nung, dass sich technisch-wissenschaftliche Entwicklungen noch
»an der Labortür« aufhalten ließen. Die Anwendung einer wissen-
schaftlichen Innovation, die einmal in den Bereich des praktisch
Möglichen geraten ist, wird sich dann kaum mehr verhindern las-
sen, wenn sie mächtigen Akteuren in Wirtschaft und Politik erheb-
liche kommerzielle, Macht- oder Prestigevorteile verspricht. Dies
gilt umso mehr angesichts der gründlichen Globalisierung sowohl
der Wirtschaft als auch der wissenschaftlichen Gemeinschaften. So
wird das reproduktive Klonen von Menschen weithin abgelehnt,
es existieren zahllose nationale Verbote und eine UN-Erklärung, in
der es geächtet wird — und doch, wer würde angesichts der jüngeren
wissenschaftlichen Fortschritte'® nicht vermuten, dass irgendwann
einmal, irgendwo auf der Welt ein menschlicher Klon geboren
werden wird?!’ Es ist nicht auszuschließen, dass dies schon längst
geschehen ist. Aus Beispielen wie diesem wird oft abgeleitet, dass
die Labortür eine ungeeignete Grenze der Rechenschaftslegung sei,
weil diese Abgrenzung jeden Versuch, die technisch-wissenschaftli-
che Entwicklung im Sinne gesellschaftlicher Werte und Interessen
in effektiver Weise zu beeinflussen, vereiteln wiirde.'®

16 Im Januar 2008 ist es offenbar Samuel Wood (und Kollegen) in seinem kali-
fornischen Biotech-Unternehmen Stemagen gelungen, aus einer von ihm selbst
gespendeten Hautzelle einen Embryo zu klonen, der anschließend zerstört wur-
de. Siehe Andrew J. French u.a., »Development of Human Cloned Blastocysts
Following Somatic Cell Nuclear Transfer with Adult Fibroblasts«, in: Stem Cells
26 (2008), S. 485-493.

17 Vgl. Daniel Sarewitz, Edward Woodhouse, »Small is Powerful, in: Alan Light-
man u.a. (Hg.), Living with the Genie. Essays on Technology and the Quest of
Human Mastery, Washington 2003, S. 63-83, hier S. 77.

18 Natiirlich kann man auch versuchen, das Argument auf die Spitze zu treiben
und somit praktisch ins Gegenteil zu verkehren: Auch die Erzeugung des wissen-
schaftlichen Wissens selbst, so behauptet beispielsweise Robert B. Laughlin (Das
Verbrechen der Vernunft. Betrug an der Wissensgesellschaft, Frankfurt/M. 2008,
S. 27), ließe sich praktisch nicht mehr verhindern, sobald auch nur die Ahnung
einer machtvollen Anwendung aufkomme. Den Wissenschaftlern in öffentli-
chen Institutionen Rechenschaft abzuverlangen, bringe nichts, da die entspre-
chende Forschung dann eben im Geheimen ablaufe. Damit wäre jede Aussicht
auf eine effektive Rechenschaftslegung der Wissenschaften von vornherein aus-

23

Drittens sind schon in den Forschungsprozess zahllose metho-
dologische Entscheidungen eingebettet, die letztlich einen Einfluss
auf spätere gesellschaftliche Folgen der Anwendung wissenschaft-
licher Ergebnisse haben können. Entscheidungen über das De-
sign eines Experiments oder einer Studie, über die Interpretation
der Daten, sogar über die Veröffentlichung und Weitergabe von
Ergebnissen haben oft große Auswirkungen auf die außerwissen-
schaftlichen Konsequenzen einer Untersuchung — man denke etwa
an all die feinen methodologischen Entscheidungen, die von der
pathologischen Beurteilung einzelner Versuchstiere letztlich zu
einem Urteil über die Toxizität eines im Tierversuch getesteten
Stoffes führen.'” Dass solche Entscheidungen, die in jeder empi-
rischen Untersuchung unumgehbar sind, stets aufgrund von »rein
wissenschaftlichen« oder gar logischen Kriterien getroffen werden
könnten, ist eine Illusion.?® Stattdessen müssen bei allen methodo-
logischen Entscheidungen idealerweise Abwägungen darüber den
Ausschlag geben, welche Konsequenzen jeweils aus der Verbreitung
eines korrekten positiven, eines falschpositiven, eines korrekten
negativen und eines falschnegativen Ergebnisses folgen würden.
Denn die Konsequenzen sind entscheidend dafür, welche Feh-
lerwahrscheinlichkeit jeweils als akzeptabel gelten darf. Eine Ab-
grenzung der innerwissenschaftlichen von außerwissenschaftlichen
Konsequenzen ist dabei weder praktisch möglich noch theoretisch
wünschenswert. Weil solche methodologischen Entscheidungen
tief im Forschungsprozess stattfinden, können nur die forschenden
Wissenschaftler selbst die Verantwortung für sie tragen.

Zum vierten und Letzten übt wissenschaftliches Wissen seinen

geschlossen. Meines Erachtens ignoriert diese Argumentation die entscheidende
Bedeutung der sozialen Organisationsweise und kognitiven Arbeitsteilung für
innovative wissenschaftliche Forschung. Das Innovationspotential der offen In-
formationen austauschenden internationalen Forschergemeinde lässt sich nicht
ebenso gut in einem Geheimlabor erzeugen. Doch soll die Abtrennbarkeitsde-
batte hier nur vorgestellt, nicht ausdiskutiert werden.

19 Siehe Heather Douglas, »Inductive Risk and Values in Science«, in: Philosophy of
Science 67 (2000), S. 559-579.

20 Diese These begründe ich mit Bezug auf die Argumente von Heather Doug-
las und anderen unten genauer, siehe S. 243-246. Den Zusammenhang dieses
Punktes mit Abtrennbarkeitsdebatten hat ebenfalls bereits Douglas hergestellt
(»The Moral Responsibilities of Scientists. Tensions between Autonomy and Re-
sponsibility, in: American Philosophical Quarterly 40 (2003), S. 59-68, hier S. 64).

24

lebensweltlichen Einfluss nicht allein über seine materialen Konse-
quenzen aus (das heißt in der Form neuer technologischer Möglich-
keiten), sondern auch, in der Terminologie von Peter Gärdenfors,
mittels seiner mentalen Konsequenzen.*' Indem wissenschaftliches
Wissen unsere Sichtweise der Welt und der Stellung des Menschen
in ihr verändert, übt es einen Einfluss auf unser Selbstbild aus und
damit beispielsweise auf unsere Vorstellungen über die Gesellschaft
und Kultur, in der wir leben, und über unser Verhältnis zur Natur.
Manche Wissenschaftsforscher sprechen auch von einer Kopro-
duktion von Wissenschaft und sozialer Ordnung.“ Ein Beispiel,
an dem derartige Konsequenzen besonders deutlich werden, bietet
die noch immer kontrovers diskutierte Frage, ob mögliche Korrela-
tionen zwischen Intelligenz und »Rasse« ein legitimer Forschungs-
gegenstand sind.” Eine Befürchtung ist, dass solche Forschungen
unabhängig von ihren konkreten Ergebnissen rassistische Vorurtei-
le in der Gesellschaft nicht mindern können, umgekehrt aber eine
Bestärkung der Vorurteile bei den entsprechenden Ergebnissen
durchaus denkbar ist und typischerweise auch dann noch nachhal-
tig weiterwirkt, wenn sich die Ergebnisse später als wissenschaftlich
unhaltbar erweisen.“ Aber auch die Praktiken und Konventionen
des Forschungsprozesses selbst können mentale Konsequenzen ha-
ben — man denke nur an die Rekonfiguration unserer Konzeption
von Eigentum und geistigem Eigentum im Hinblick auf biologi-
sche Wesen, die sich im Zuge der Genforschung vollzieht.” Weil
solche Folgen bereits mit den frühesten Stadien von Forschung
einhergehen können und bereits ohne spezifische Anwendung ge-
meinsam mit der Forschung selbst und ihren Ergebnissen in die

21 Peter Girdenfors, »Is There Anything We Should Not Want to Know?«, in: Jens-
Erik Fenstad u.a. (Hg.), Logic, Methodology and Philosophy of Science VIII, Ams-
terdam 1989, S. 63-78, hier S.63f.

22 Siehe Sheila Jasanoft (Hg.), States of Knowledge. The Co-Production of Science and
Social Order, London 2004.

23 Siehe Steven Rose, »Should Scientists Study Race and IQ? No: Science and So-
ciety Do Not Benefit«, Nature 457 (2009), S. 786-788, Stephen Ceci, Wendy M.
Williams, »Should Scientists Study Race and IQ? Yes: The Scientific Truth Must
Be Pursued«, Nature 457 (2009), S. 788f.

24 Genaueres zu dieser Befürchtung siehe unten, S. 181 f. sowie Abschnitt 13.3.

25 Siehe Stephen Hilgartner, »Mapping Systems and Moral Order. Constituting
Property in Genome Laboratories«, in: Jasanoff (Hg.), States of Knowledge, S.131-

141.

25

Welt gelangen, stellen sie einen weiteren Grund dar, in der Un-
terscheidung zwischen Wissensgewinnung und Anwendung keine
relevante Grenze der Rechenschaftslegung zu sehen.

Aktuell tauchen Abtrennbarkeitsdebatten regelmäßig im Zu-
sammenhang mit der Forschung an genetisch modifizierten Nutz-
pflanzen auf. Auch im Bereich der Nanotechnologie ist die Frage,
inwieweit die Sorge um die gesellschaftlichen Folgen des Wissens
bereits früh im Forschungsprozess ernsthaft berücksichtigt und
nicht den Forschern allein überlassen werden sollte, auf die Tages-
ordnung gekommen.“° Aufgrund der sich durchsetzenden Ansicht,
dass eine Abtrennung der Wissenserzeugung von der Anwendung
im Hinblick auf das Erfordernis einer Rechenschaftslegung für
wissenschaftlich-technische Entwicklungen nicht sinnvoll ist, wird
unter dem Schlagwort »upstream engagement« häufig gefordert, eine
öffentliche Beteiligung bereits in den frühen Phasen der Forschung
und bereits in den Prozessen zuzulassen, durch welche die Ziele
und Inhalte der Forschungsagenda zuallererst bestimmt werden.”
Wenn Rechenschaftslegung und Beteiligung der Öffentlichkeit ei-
nen echten Einfluss auf die Entscheidungen über Forschungsziele
haben sollen, treten sie unvermeidlich in Konkurrenz mit dem For-
schungsfreiheitsprinzip.

Parteilichkeitsdebatten. Eine der vier von Robert Merton iden-
tifizierten zentralen Normen des wissenschaftlichen Ethos ist dis-
interestedness, also Unparteilichkeit und Uneigennützigkeit.“® Laut
Merton ist ihre tatsächliche Wirksamkeit weniger der selbstlosen
Einstellung individueller Wissenschaftler zuzuschreiben als be-
stimmten Charakteristika der sozialen Organisationsweise der
Wissenschaften, nämlich der wechselseitigen Überwachung der
Wissenschaftler, die ihre Basis im öffentlichen, nachprüfbaren Cha-
rakter wissenschaftlicher Forschung habe. Natürlich haben Wissen-
schaftler vielfältige Interessen: Sie wollen an der Forschungsfront
und nicht im empfundenen Achterwasser der Forschung arbeiten,
sie möchten ihre Disziplin voranbringen, aber auch ihre eigene

26 Vgl. Sarewitz, Woodhouse, »Small is Powerful«.

27 Siehe beispielsweise James Wilson, Rebecca Willis, See-through Science. Why Pu-
blic Engagement Needs to Move Upstream, London 2004.

28 Robert K. Merton, » The Normative Structure of Science«, in: ders., Zhe Sociology
of Science. Theoretical and Empirical Investigations, hg. v. Norman W. Storer, Chi-
cago 1973 (erstverdffentlicht 1942), S. 267-278, hier S.275f.

26

Karriere fördern, zu Einfluss gelangen, Geld verdienen. Sie besitzen
außerdem religiöse, politische und andere weltanschauliche Über-
zeugungen, deren Förderung und Umsetzung ihnen mehr oder
weniger am Herzen liegen können. Die bei Merton noch vorhan-
dene Zuversicht, dass diese Gemengelage von Interessen und Vor-
prägungen durch die selbstregulatorischen Mechanismen der Or-
ganisationsweise wissenschaftlicher Forschung neutralisiert werden
könne, hat in den vergangenen Jahrzehnten stark abgenommen
— dazu haben auch Arbeiten der sozialwissenschaftlichen Wissen-
schaftsforschung beigetragen, die das Wirken handfester Interessen
und parteilicher Voreingenommenheiten im Wissenschaftsgesche-
hen im Detail nachverfolgt haben.“

In nachdrücklicher Weise haben beispielsweise feministische
Wissenschaftsforscherinnen das Bild der unparteiischen Wissen-
schaft in Frage gestellt.?”” So haben die männlich dominierten medi-
zinischen Wissenschaften über Jahrhunderte kaum einen Versuch
ausgelassen, physiologisch zu belegen, dass Frauen für intellektuell
anspruchsvolle Aufgaben ungeeignet seien: Frauengehirne seien zu
kalt und weich (17. Jh.), die weibliche Schädelhöhle zu klein für ein
leistungsfähiges Gehirn (18. Jh.), Belastung des Gehirns beeinträch-
tige das weibliche Fortpflanzungsvermögen (19. Jh.), mangelnde
Lateralisierung mache das Frauengehirn bei bestimmten Aufgaben
unterlegen (20. Jh.), anatomische Detailunterschiede würden zu
geringerer Leistungsfähigkeit führen (spätes 20. Jh.) — wann immer
eine solche Hypothese wissenschaftlich unhaltbar wurde, trat hart-
näckig der nächste Ansatz auf den Plan.’’ Manche Kritiker haben
aus diesen und anderen Erfahrungen der Wissenschaftsgeschichte
die Lehre gezogen, das Ideal einer unbehelligten Wissenschaft ge-
höre als fromme Fiktion aufgegeben:

29 Exemplarisch genannt werden können hier Steven Shapin und Simon Schaffer,
Leviathan and the Air Pump. Hobbes, Boyle and the Experimental Life, Princeton
1985, Bruno Latour, Steve Woolgar, Laboratory Life. The Construction of Scientific
Facts, Beverly Hills 1979, und Andrew Pickering, Constructing Quarks. A Sociolo-
gical History of Particle Physics, Edinburgh 1984.

30 Zur Übersicht über die Beiträge der feministischen Wissenschaftsforschung sie-
he Janet Kourany, 7he Gender of Science, Englewood Cliffs 2002.

31 Janet Kourany, »Socially Responsible Directions for Philosophy of Science, in:
Cassandra L. Pinnick u.a. (Hg.), Scrutinizing Feminist Epistemology. An Exam-
ination of Gender in Science, New Brunswick 2003, S. 202-221, hier S. 213.

27

Indem er eine Welt beschreibt, in der Grundlagenforschung abgetrennt
von der Gesellschaft existiert, kann man den Mythos der uneingeschränk-
ten Forschung daher weniger als eine Rechtfertigung für den Schutz der
Wissenschaftler vor den Launen der Politiker und Wähler ansehen [...]
denn als ein Grundprinzip zugunsten des Erhalts der bestehenden Macht-
struktur und der Prioritäten des Systems.”

Entsprechend ist auch in Parteilichkeitsdebatten die Forderung
aufgekommen, die Festlegung der Tagesordnung der Wissenschaf-
ten nicht den Selbststeuerungsmechanismen der wissenschaftli-
chen Disziplinen zu überlassen, sondern über die Förderung von
Forschungsprojekten gezielt nach der Maßgabe bestimmter sozialer
und politischer Werte zu entscheiden. Dies vertritt beispielsweise
Janet Kourany unter dem Titel eines neuen »Ideals der sozial ver-
antwortlichen Wissenschaft«.”

Eine andere Art von Parteilichkeitsdebatten dreht sich um Fälle,
in denen Wissenschaftler unter Verdacht geraten, allzu sehr Par-
tei für ihre eigene Sache oder die ihrer Zunft zu nehmen. Dies
passiert beispielsweise in Diskussionen um Großinvestitionen in
Forschungseinrichtungen®® wie auch in Kontroversen um die In-
tegrität und Vertrauenswürdigkeit der Forschung angesichts von
Fälschungs- und anderen Betrugsskandalen.” Gemeinsam ist allen
Parteilichkeitsdebatten, dass in ihnen aufgrund eines wahrgenom-
menen Mangels an Unparteilichkeit und Uneigennützigkeit der
Wissenschaften die bei Merton noch für selbstverständlich gehal-
tene Ansicht zur Disposition gestellt wird, Zielsetzung und Gestal-
tung wissenschaftlicher Forschungsprogramme blieben am besten
der wissenschaftlichen Selbststeuerung überlassen.

Nichtlinearitätsdebatten. Nach einer überkommenen wissen-

32 »In portraying a world in which basic research exists apart from society, the myth
of unfettered research may therefore be viewed at its root not as a justification
for protecting scientists from the whims of politicians and voters [...] but rather
as a rationale for preserving the existing power structure and priorities of the
system.« Daniel Sarewitz, Frontiers of Illusion. Science, Technology, and the Politics
of Progress, Philadelphia 1996, S. 48, meine Übersetzung.

33 Janet Kourany, »Replacing the Ideal of Value-Free Science«, in: Martin Carrier
u.a. (Hg.), The Challenge of the Social and the Pressure of Practice. Science and
Values Revisited, Pittsburgh 2008, S. 87-111.

34 Vgl. Sarewitz, Frontiers of Illusion, Kapitel 1.

35 Vgl. David Guston, Between Politics and Science. Assuring the Integrity and Pro-
ductivity of Research, Cambridge 2000, insb. Kapitel 4.

28

schaftsprogrammatischen Auffassung führt wissenschaftliche
Grundlagenforschung praktisch automatisch auch zu neuen Ideen
in den anwendungsorientierten Wissenschaften, während Innovati-
onen dort wiederum beinahe zwangsläufig neuartige technische An-
wendungen bedingen und so wirtschaftlichen und gesellschaftlichen
Nutzen herbeiführen.” Diese manchmal als »lineares Modell« oder
»Kaskadenmodell« bezeichnete Sicht des Innovationsprozesses ist je-
doch schon seit längerem stark in die Kritik geraten.” Erstens weisen
viele Beobachtungen an der Wissenschafts- und Technikgeschichte
in eine ganz andere Richtung: Zwar lassen sich zahlreiche Wechsel-
wirkungen zwischen wissenschaftlichen und technischen Innovatio-
nen belegen, doch funktioniert die Beeinflussung in beide Richtun-
gen.”® (Derek de Solla Price resümierte gar, dass die der angeblichen
Kaskade entgegengesetzte Einflussrichtung von der technischen
hin zur wissenschaftlichen Innovation die deutlich vorherrschen-
de sei.’”) Zweitens setzt das lineare Modell implizit eine Sichtweise
der anwendungsorientierteren Stufen des Forschungsprozesses vo-
raus, der zufolge in diesen Stadien hauptsächlich eine Anwendung
der in den grundlegenderen Forschungsprozessen neu entdeckten
gesetzesartigen Prinzipien auf bekannte Anwendungsprobleme
stattfindet. Dadurch ergäben sich dann praktisch von alleine neue
technische Handlungsoptionen. Dies ist jedoch eine unrealistische
Wissenschaftstheorie der angewandten Forschung. Es hat sich ge-
zeigt, dass bei der Anwendung allgemeiner Prinzipien auf konkrete
Systeme der Erfahrungswirklichkeit praktisch immer ein komplexes
Wechselspiel von Idealisierungen, Ad-hoc-Anpassungen und neu
gemessenen phänomenologischen Regularitäten den Forschungs-
prozess bestimmt — besonders dann, wenn die Anwendung durch

36 Klar vertreten wird diese Auffassung beispielsweise in Vannevar Bushs einfluss-
reichem Bericht an den amerikanischen Präsidenten von 1945 (Science, the End-
less Frontier. A Report to the President on a Program for Postwar Scientific Research,
Neudr., Washington 1960).

37 Vgl. beispielsweise Nathan Rosenberg, Exploring the Black Box. Technology, Eco-
nomics, and History, Cambridge 1994, Kapitel 8, und Guston, Between Politics
and Science, Kapitel 3.

38 Siehe George Wise, »Science and Technology«, in: Osiris (2nd series) 1 (1985),
S.229-246.

39 Derek J. de Solla Price, »Of Sealing Wax and String. A Philosophy of the
Experimenter’s Craft and Its Role in the Genesis of High Technology«, in: ders.,
Little Science, Big Science ... and Beyond, New York 1986, S. 237-253.

29

praktische Herausforderungen motiviert ist und deshalb außerhalb
des Laborkontextes funktionieren muss.“ Grundlageninnovatio-
nen sind auf dem Anwendungsgebiet nicht automatisch fruchtbar,
und umgekehrt passieren häufig fruchtbare Entwicklungen der an-
gewandten Forschung ohne neues Grundlagenwissen. Das lineare
Modell unterschätzt das Eigenleben angewandter Forschung.

Mit der schwindenden Zuversicht in das lineare Modell ging
spätestens seit den 1980er Jahren in vielen westlichen Ländern ein
Umdenken in der Wissenschaftspolitik einher. Wenn technologi-
sche Innovation und mit ihr wirtschaftliches Wachstum nicht auto-
matisch aus Grundlageninnovationen hervorgehen, dann ist auch
wirtschaftspolitischen Zielen nicht zwangsläufig am besten damit
gedient, möglichst umfangreiche Ressourcen in freie naturwissen-
schaftliche Grundlagenforschung zu stecken. Stattdessen setzte die
Politik vermehrt auf gezielte Programmförderung für technologisch
und wirtschaftlich vielversprechende Forschungszweige sowie ins-
besondere auf die Instrumente der Technologietransferpolitik, um
die Kooperation zwischen Wissenschaft und Wirtschaft zu fördern
und somit indirekt die Forschungsagenda gezielt auf wirtschaftlich
relevante Innovationen auszurichten.*!

Zuweilen wird bereits die Vergabe von Forschungsgeldern durch
gezielte Programmförderung als Einschnitt in die Forschungsfrei-
heit kritisiert.“ Besonders aber die sich in der Folge der genannten
Veränderungen einstellende zunehmende Ökonomisierung der
Forschung wird häufig als Bedrohung der Wissenschaftsfreiheit an-
gesehen. So schreibt Kristin Shrader-Frechette:

In manchen Fällen mag von der akademischen Freiheit der Wissenschaftler
nichts bleiben als das Recht, sich vom Meistbietenden kaufen zu lassen.
[...] Solche Wirtschaftsverknüpfungen mit der Wissenschaft [...] stellen in
dem Maße Probleme dar, in dem sie Autonomie, Forschungsfreiheit und
das öffentliche Interesse an der Forschung bedrohen.“

40 Vgl. Matthias Adam, Martin Carrier und Torsten Wilholt, »How to Serve the
Customer and Still Be Truthful. Methodological Characteristics of Applied Re-
search«, Science and Public Policy 33 (2006), S. 435-444, hier S. 437.

41 Siehe Wilholt/Glimell, »Conditions of Science«, S. 359-362.

42 So bei Loren Graham (»Concerns about Science and Attempts to Regulate In-
quiry«, in: Daedalus 107 [1978], S. 1-21): »The concerns of fund administrators
about scientific research impinge on freedom of inquiry in several indirect ways
[...].«

43 »In [some] cases, the academic freedom of scientists may become nothing more

30

Sogar Papst Johannes Paul II fühlte sich 2002 gezwungen, zu war-

nen: »Wenn die Wissenschaft sich auf den Weg des Utilitarismus

begibt, besteht die Gefahr, dass ihre spekulative Dimension, in der
die innere Dynamik des intellektuellen Fortschreitens des Men-
schen besteht, vermindert oder ganz ausgelöscht wird.«““

Die Diskussion um die Ausrichtung wissenschaftlicher For-
schung auf wirtschaftliche Interessen ist jedoch nur eine (die aktu-
ell vorherrschende) von mehreren möglichen Varianten der Nicht-
linearitätsdebatte. Dem Interesse der Allgemeinheit am praktischen
Nutzen, der aus wissenschaftlicher Forschung erwachsen soll, muss
nicht zwingenderweise durch einen möglichst reibungslosen Fluss
verwertbarer Erkenntnisse in die Privatwirtschaft optimal gedient
sein. Eine alternative Traditionslinie der Nichtlinearitätsdebatten
setzt eher auf eine planvolle, gezielte und demokratisch legitimierte
Ausrichtung der Forschungsagenda auf Forschungsziele, die dem
gesellschaftlichen Interesse entsprechen. Der britische Chemiker
John Desmond Bernal, der schon in den 1930er Jahren in einfluss-
reicher Weise dafür warb, räumte bereits ein, dass dies auf Ein-
schrinkungen der Forschungsfreiheit hinauslaufen würde.“ Auch
spätere Autoren, die fur eine Demokratisierung und eine von ge-

than the right to be bought by the highest bidder. [...] Such business-industry

connections with academia [...] present problems to the degree that they thre-
aten autonomy, freedom of research, and the public interest in research.« Kris-
tin Shrader-Frechette, Ethics of Scientific Research, London 1994, S.31f., meine

Übersetzung.

44 Johannes Paul II, »Schreiben an den apostolischen Nuntius in Polen anläßlich
der internationalen Konferenz zum Thema >Der Interessenkonflikt und seine
Bedeutung in Wissenschaft und Medizin««, 25. März 2002, (www.vatican.va/
holy_father/john_paul_ii/letters/z002/documents/hf_jp-ii_let_20 020 411_con
ference-poland_ge.html), letzter Zugriff 13.9.2011. Eine repräsentative Dar-
stellung der mit der zunehmenden Ökonomisierung verbundenen Bedenken
vonseiten akademischer Forscher bietet John Ziman, »The Continuing Need
for Disinterested Researche, in: Science and Engineering Ethics 8 (2002), S.397-
399, und ders., »Non-instrumental Roles of Science, in: Science and Engineering
Ethics 9 (2003), S. 17-27.

45 John D. Bernal, The Social Function of Science, Neudr., Cambridge/Mass. 1967
(erstveroffentlicht 1939, dt.: Die soziale Funktion der Wissenschaften, Berlin 1986),
S.2771. Bernals Auffassungen beruhen dabei auf einem Bild der Wissenschafts-
entwicklung, das der neueren Kritik des linearen Modells sehr ähnlich ist: Er
sieht die treibenden Krifte der wissenschaftlich-technischen Dynamik in Hand-
werkskunst, Ingenieurwesen und anderen praktisch orientierten Unterfangen.
Siehe auch unten, Kapitel 6, Fußn. 33.

31

sellschaftlichen Interessen bestimmte Ausrichtung der Forschungs-
agenda plädierten, haben ausdrücklich zu erkennen gegeben, dass
dafür Beschränkungen der Freiheit beziehungsweise Autonomie
wissenschaftlicher Forschung in Kauf zu nehmen seien.“

Die vier genannten Debattentypen sind nicht immer klar von-
einander abgrenzbar: Wie schon erwähnt, hat die Diskussion um
die Stammzellenforschung Aspekte einer Debatte um die unmit-
telbaren Folgen des Forschungshandelns, aber auch einer Abtrenn-
barkeitsdebatte; in ähnlicher Weise stellen die Diskussionen um
Forschungen zu »Rasse« und Intelligenz eine Kombination aus
Abtrennbarkeits- und Parteilichkeitsdebatte dar. Wichtig ist, dass
die Debattentypen eine ungefähre Abbildung der Bandbreite von
Auseinandersetzungen um die Ziele und Mittel der Wissenschaften
abgeben, in denen Forschungsfreiheit heute eine Rolle spielt. Diese
Kontexte bestimmen das Spektrum dessen, was heute unter For-
schungsfreiheit verstanden wird. Wie wir gleich genauer sehen wer-
den, gibt dieser Rahmen der Untersuchung nicht eine bestimmte
Form der Freiheit wissenschaftlicher Forschung vor, sondern eher
eine ganze Bandbreite miteinander mehr oder weniger verwandter
Freiheitsformen. Im Sinne einer möglichst großen Relevanz dieses
Buches für die tatsächlichen zeitgenössischen Debatten möchte ich
mich möglichst nicht auf einen einzelnen Ausschnitt dieses Be-
deutungsspektrums beschränken, sondern stattdessen die gesamte
Vielfalt der Formen der Forschungsfreiheit als Gegenstand der Be-
trachtung ansehen. Eine Differenzierung nach den verschiedenen
Varianten des Forschungsfreiheitsbegriffs werde ich dort einflech-
ten, wo es zum Verständnis der Stärken und Grenzen einzelner Be-
gründungen erforderlich ist.

Ziel des Buches ist es nicht, Lösungen für die oben angedeute-
ten Debatten zu liefern. Es geht vielmehr darum, ihren gemeinsa-
men Streitpunkt, die Freiheit wissenschaftlicher Forschung, genau
und differenziert zu bestimmen — insbesondere in Hinsicht auf die
verfügbaren und heute noch überzeugenden Begründungen einer
Forschungsfreiheitsnorm. Im Zentrum unserer Betrachtungen wird
dabei die Freiheit naturwissenschaftlicher Forschung stehen — ganz
einfach, weil die weitaus meisten zeitgenössischen Forschungsfrei-

46 Siehe Paul K. Feyerabend, Erkenntnis für freie Menschen, veränd. Ausg.,
Frankfurt/M. 1980, S.167f., und Philip Kitcher, »On the Autonomy of the Sci-
ences, in: Philosophy Today 48 (2004), S. 51-57, hier S. 56.

32

heitsdebatten sich an naturwissenschaftlichen Forschungen ent-
zünden. Viele Überlegungen werden sich dennoch auf die geistes-
und sozialwissenschaftliche Forschung übertragen lassen.

1.2 Formen der Forschungsfreiheit

Der vielen und zuweilen emphatischen Appelle an die Forschungs-
freiheit ungeachtet ist es häufig nicht vollkommen klar, welche
Form oder Formen von Freiheit ein Forschungsfreiheitsprinzip ge-
nau beinhalten soll. Wie ich im Folgenden darlegen möchte, chan-
giert die Verwendung des Begriffs in aktuellen Debatten zwischen
verschiedenen, miteinander verwandten Bedeutungen. Diese dif-
ferenzierenden Ausführungen sollen aber nicht den Zweck haben,
eine ganz bestimmte Bedeutung als den »eigentlichen« oder »rich-
tigen« Forschungsfreiheitsbegriff zu identifizieren. Da die ganze
Bandbreite der Bedeutungen in den gegenwirtigen Debatten eine
Rolle spielt, soll sie auch in ihrer ganzen Vielseitigkeit Gegenstand
dieses Buches bleiben. Es wird aber sinnvoll sein, die verschiedenen
Formen von Forschungsfreiheit gleich zu Beginn zu benennen, um
später immer wieder auf sie zurückgreifen zu können.

In einer naheliegenden Bedeutung ist unter Forschungsfreiheit
die Freiheit zu verstehen, wissenschaftliche Untersuchungen nach
frei gewählten Zielen einleiten und durchführen zu können, ohne
dabei behindert zu werden. Um diese Freiheit geht und ging es im
Kern in vielen Abtrennbarkeitsdebatten. Ein engster Sinn dieser
Form von Freiheit lässt sich durch die Bezeichnung der »Freiheit
der Ziele« wissenschaftlicher Forschung erfassen. Die Reichweite
des Forschungsfreiheitsbegriffs beschränkt sich aber längst nicht
immer darauf. Wenn etwa in Debatten um die unmittelbaren Fol-
gen des Forschungshandelns ebenfalls an die Forschungsfreiheit ap-
pelliert wird, ist klar, dass es hier auch um eine »Freiheit der Mittel«
geht.“ Diese Erweiterung des Forschungsfreiheitsbegriffs scheint
fast unmittelbar auf der Hand zu liegen: Viele Forschungen setzen
die Verwendung bestimmter Mittel voraus, so dass ohne die Frei-

47 Die Unterscheidung zwischen der Freiheit der Ziele und derjenigen der Mittel
trifft in ähnlicher Weise auch John A. Robertson (»The Scientist’s Right to Re-
search. A Constitutional Analysis«, in: Southern California Law Review 51 [1978],
S. 1203-1281, hier S.1204f.).

33

heit der Mittel die Freiheit der Ziele auf eine praktisch wirkungs-
lose Formalität schrumpft. Ein frühes Beispiel für eine Debatte um
die unmittelbaren Folgen des Forschungshandelns, bei der die Fra-
ge nach der Freiheit der Ziele auf beinahe zwingende Weise auf die
Frage nach jener der Mittel führt, ist die in der Renaissance und
frühen Neuzeit geführte Kontroverse um das Sezieren von Leichen,
ohne das die Weiterentwicklung der anatomischen Kenntnisse der
Mediziner kaum denkbar gewesen wäre.“

Versteht man die Freiheit der Mittel als konsequente Fortset-
zung der Idee von der Freiheit der Ziele, um diese nicht zu einer
bloßen Formalberechtigung verkommen zu lassen, erschließt sich
auch ein sehr weitreichender Gebrauch des Forschungsfreiheitsbe-
griffs in gegenwärtigen Debatten, der mit den wachsenden Kosten
wissenschaftlicher Forschung verbunden ist. Während Wissen-
schaftler lange Zeit auf ihre eigenen Ressourcen oder die Unterstüt-
zung privater Mäzene zurückgriffen, ist die Verfolgung innovativer
wissenschaftlicher Ziele auf solchen Grundlagen heute vielfach
praktisch unmöglich. Den Bau einer Großanlage wie des aus 27
gigantischen Radioteleskopen bestehenden Very Large Array würde
nicht einmal ein in die Radioteleskopie vernarrter Rockefeller un-
serer Tage aus eigener Kraft zu unternehmen bereit sein (wie Loren
Graham bereits 1978 anmerkte).“ In Forschungsfreiheitsdebatten
wird entsprechend auch immer wieder eine Freiheit der Mittel
auch in diesem Sinne eingefordert: Die Gesellschaft — in Form des
Staates — soll die finanziellen Mittel zur Verfügung stellen, um eine
Erforschung der Natur nach Maßgabe der von den Wissenschaft-
lern frei gewählten Forschungsziele zu ermöglichen. In praktisch
allen Auseinandersetzungen, die in die Kategorie der Nichtlineari-
tätsdebatten fallen, lassen sich Bezugnahmen auf die Forschungs-
freiheit überhaupt nur in diesem weit gefassten Sinn einer Freiheit
der Mittel verstehen — denn in ihnen geht es im Allgemeinen nicht
um Behinderungen oder Verbote bestimmter Forschungsziele oder
-methoden, sondern um die Verwendung von (öffentlichen) Res-
sourcen. Dabei ist natürlich auch denjenigen, die sich in den De-
batten auf Forschungsfreiheit berufen, klar, dass es in einer Welt
begrenzter Ressourcen eine völlige Freiheit der Mittel nicht geben

48 Vgl. Mary Niven Alston, »The Attitude of the Church Towards Dissection Befo-
re 1500«, in: Bulletin of the History of Medicine 16 (1944), S. 221-238.
49 »Concerns about Science and Attempts to Regulate Inquiry, S. 7.

34

kann. Die Forderung ist daher eher in dem Sinn zu verstehen, dass
die Gesellschaft idealerweise ausreichend Mittel zur Verfügung stel-
len sollte, um eine anhaltende und lebendige Weiterentwicklung
der Disziplinen zu ermöglichen (was immer das genau bedeutet),
und dass über die genaue Verwendung der Mittel die Wissenschaft-
ler selbst entscheiden sollten. In Deutschland interpretiert auch die
höchstrichterliche Rechtsprechung die Forschungsfreiheit als eine
Freiheit der Mittel in diesem Sinn:

Der Staat hat die Pflege der freien Wissenschaft und ihre Vermittlung an
die nachfolgende Generation durch Bereitstellung von personellen, finan-
ziellen und organisatorischen Mitteln zu ermöglichen und zu fördern. Das
bedeutet, daß er funktionsfähige Institutionen für einen freien Wissen-
schaftsbetrieb zur Verfügung zu stellen hat. Diesem Gebot kommt deswe-
gen besondere Bedeutung zu, weil ohne eine geeignete Organisation und
ohne entsprechende finanzielle Mittel, über die im wesentlichen nur noch
der Staat verfügt, heute in weiten Bereichen der Wissenschaften, insbeson-
dere der Naturwissenschaften, keine unabhängige Forschung und wissen-
schaftliche Lehre mehr betrieben werden kann. [...] Im Bereich des mit öf-
fentlichen Mitteln eingerichteten und unterhaltenen Wissenschaftsbetriebs
[...] hat der Staat durch geeignete organisatorische Maßnahmen dafür zu
sorgen, daß das Grundrecht der freien wissenschaftlichen Betätigung so-
weit unangetastet bleibt, wie das unter Berücksichtigung der anderen legi-
timen Aufgaben der Wissenschaftseinrichtungen und der Grundrechte der
verschiedenen Beteiligten möglich ist.”

Die Unterscheidung zwischen der Freiheit der Ziele und der Frei-
heit der Mittel hat enge Bezüge zur in der philosophischen Tra-
dition üblichen Unterscheidung zwischen einem negativen und
einem positiven Sinn politischer Freiheit. In der gängigsten Vari-
ante dieser Unterscheidung zeichnet sich die negative Sichtweise
politischer Freiheit dadurch aus, dass sie unter Freiheit die Abwe-
senheit externer Beschränkungen dessen versteht, was ein Mensch
tun, sein oder werden kann (und zwar von Beschränkungen von
der Art, wie sie ein Mensch oder ein Kollektiv von Menschen ge-
gen ein Individuum richten kann). Der positiven Sichtweise zu-
folge besteht Freiheit dagegen in dem Möglichkeitsraum dessen,
was einem Menschen tatsächlich offensteht, zu tun, zu sein und

so BVerfGE 35, 79 (»Hochschul-Urteil«) vom 29.5.1973, in: Entscheidungen des
Bundesverfassungsgerichts, Bd. 35, Tübingen 1974, S. 79-148, hier S. 114.

35

zu werden — nach Berücksichtigung aller Umstinde.”! Der Unter-
schied zwischen diesen Perspektiven kann große Auswirkungen auf
die Beurteilung politischer Freiheit haben. So werden Hunger und
Armut eines Menschen dem positiven Sinn zufolge typischerweise
als Beschränkung seiner Freiheit gelten, während dies dem nega-
tiven Sinn nach selbst dann nicht der Fall sein muss, wenn ihm
infolge von Armut und Hunger kaum noch faktische Handlungs-
möglichkeiten bleiben.’ Wendet man die Unterscheidung auf die
Forschungsfreiheit an, erscheint die Freiheit der Ziele als negativer
Sinn von Forschungsfreiheit, während die Freiheit der Mittel ihrem
positiven Sinn entspricht. Es scheint sich fast unweigerlich die Fra-
ge zu stellen, welcher von beiden der richtige und eigentliche Sinn
von Forschungsfreiheit ist.

Dagegen, dieser Frage ernsthaft nachzugehen, spricht allerdings
eine sehr nachhaltige Kritik der Unterscheidung zwischen positiver
und negativer Freiheit, im Zuge derer sowohl die scharfe Dichoto-
mie selbst als auch der Sinn und Zweck einer Diskussion darüber,
welche von beiden Sichtweisen die richtige sei, in Frage gestellt

s1 So wird die Unterscheidung beispielsweise bei Amartya Sen eingeführt (»Free-
dom of Choice. Concept and Content«, in: European Economic Review 32
[1988], S.269-294, hier S.272 u. 293). Ähnlich auch bei Joel Feinberg, Social
Philosophy, Englewood Cliffs 1973, S.12f., und Gerald C. MacCallum, »Negative
and Positive Freedom, in: The Philosophical Review 76 (1967), S. 312-334, hier
S.320f. In der wohl bekanntesten Abhandlung über negative und positive Frei-
heit, Isaiah Berlins »Two Concepts of Liberty« (in: ders., Four Essays on Liberty,
London 1969, S. 118-172 [dt.: »Zwei Freiheitsbegriffe«, in: Freiheit: Vier Versuche,
Frankfurt/M.1995, S.197-256]), wird die Unterscheidung allerdings deutlich an-
ders definiert. Für Berlin zeichnet sich der positive Sinn von Freiheit vor allem
dadurch aus, dass das Subjekt von Freiheit nicht einfach in dem gesehen wird,
was dem Alltagsverstindnis zufolge eine Person ist. Stattdessen bemiihe sich die
positive Sichtweise, das »eigentliche« Subjekt der Freiheit auszumachen, so dass
beispielsweise auch interne Beschränkungen (z.B. ein manipuliertes Bewusst-
sein) als Beschränkungen der (positiven) Freiheit gilten. Diese Sichtweise könne
sowohl die Gestalt annehmen, das eigentliche Selbst in einem rationalen oder
moralischen Teil der Person zu sehen, als auch diejenige, ein überpersönliches,
kollektives Selbst zu postulieren (wie etwa bei Rousseau) und in diesem das Sub-
jekt politischer Freiheit zu suchen. Berlins Sichtweise der Unterscheidung ist für
unseren Kontext offenbar weniger einschlägig.

s2 Auch unter der negativen Sichtweise können allerdings Hunger und Armut als
Einschränkungen der Freiheit gelten — aber nur dann, wenn sie selbst als Be-
schränkungen angesehen werden, die dem Individuum von anderen auferlegt

worden sind. Vgl. Berlin, »Iwo Concepts of Liberty«, S.122f.
36

wurden. Diese Kritik Gerald MacCallums lässt sich, wie ich zeigen
möchte, auch für eine Betrachtung der Formen der Forschungsfrei-
heit fruchtbar machen.”

MacCallum zufolge gibt es nur einen sinnvollen Freiheitsbegriff.
Versuche, in der negativen und positiven Sichtweise verschiedene
Bedeutungen von »Freiheit« zu sehen, beruhen für ihn auf einem
Verkennen ihrer relationalen Natur. MacCallum analysiert Freiheit
als dreistellige Relation der Form: »x ist frei von y, z zu tun oder
zu werden«. Dabei rangiert die Variable x über Handelnde, y über
verhindernde Bedingungen (wie Zwänge, Beschränkungen, Einmi-
schungen und Barrieren) und z über Handlungen und bestimmte
Zustände.** Positive und negative Sichtweisen erweisen sich also in
erster Linie als unterschiedliche Auffassungen über den zulässigen
Bereich der Variablen y: Während negative Sichtweisen nur Anwe-
senheiten (Gitterstäbe, Bajonette) als verhindernde Bedingungen
gelten lassen, zählen für positive Sichtweisen auch Abwesenheiten
(Armut, Schwäche) zum zulässigen Bereich von y. Überdies ist y
der negativen Konzeption zufolge auf menschengemachte Umstän-
de eingeschränkt, was bei positiven Sichtweisen nicht (oder nicht
unbedingt) der Fall ist.

Bezüglich der Kontroverse um positive und negative Freiheit
wird hier zunächst deutlich, dass sich der zulässige Bereich der Va-
riablen y auf mehr als nur zwei Weisen definieren lässt. Statt nur
zweier gibt es schon allein entlang dieser Dimension zahllose ver-
schiedene mögliche Freiheitsauffassungen.”® Übergänge zwischen
ihnen können graduell sein. Außerdem sind offenbar auch für die
anderen beiden Variablen verschiedene Bereichsbelegungen mög-
lich: Der Raum der Freiheiten ist mehrdimensional, was durch die
Redeweise von nur zwei Freiheitstypen verschleiert wird.” Mac-

53 MacCallum, »Negative and Positive Freedom«. Für eine andere Kritik der Unter-
scheidung siehe Feinberg, Social Philosophy, S. 12-14.

s4 MacCallum, »Negative and Positive Freedom«, S. 314.

ss So beschreibt Ian Carter (A Measure of Freedom, Oxford 1999, insb. S. 219-223),
wie auch innerhalb des »negativen« Lagers diese Dimension ganz unterschiedlich
festgelegt wird: Für Friedrich Hayek können nur absichtlich von Menschen her-
beigefithrte Bedingungen als Freiheitseinschrinkungen gelten. Diese Bedingung
macht Hillel Steiner nicht, jedoch gelten fiir ihn nur physische Hindernisse als
Beschränkungen — was wiederum bei Hayek nicht vorausgesetzt wird.

56 MacCallum stort sich insbesondere auch daran, dass in der traditionellen Un-
terscheidung negativer und positiver Freiheit Unterschiede in den Auffassungen

37

Callum kommentiert: »Genau deswegen sind Versuche, diejenigen,
die über Freiheit geschrieben haben, in zwei entgegengesetzte Lager
einzuteilen, so verzerrt und letztlich vergeblich. Es gibt einen zu
reichhaltigen Bestand an Arten und Weisen, auf die Freiheitstheo-
rien voneinander abweichen kénnen.«*”

Ebenso entscheidend ist die Einsicht, dass Freiheiten und Frei-
heitskonzeptionen, die in verschiedenen Bereichen der drei Vari-
ablen angesiedelt sind, einander nicht ausschließen. Sehr unter-
schiedliche Freiheiten können gemeinsam Voraussetzungen eines
gelungenen Lebens oder einer funktionierenden Demokratie sein
— oder eines florierenden Wissenschaftssystems.®

Ich werde deshalb im Folgenden zwar an der Unterscheidung
zwischen Freiheit der Ziele und Freiheit der Mittel aus analytischen
Griinden festhalten, dabei aber ausdriicklich anerkennen, dass da-
mit in Wirklichkeit ein graduelles Spektrum von Auffassungen
darüber gemeint ist, welche Arten von Beschränkungen als Ver-
letzungen der Forschungstreiheit gelten. Außerdem stellt die Ziel-
Mittel-Unterscheidung nur eine von mehreren Dimensionen dar,
entlang welcher sich Formen der Forschungsfreiheit unterscheiden
können; zusätzlich verdienen auch die durch die anderen beiden

über den zulässigen Bereich der Variablen y mit Unterschieden im Hinblick auf
die Variable x zusammengeworfen werden (diesen Aspekt der Unterscheidung
haben wir nicht ausführlich betrachtet, siehe jedoch oben Fußn. 51).

57 »Precisely this renders attempts to arrange writers on freedom into two opposing
camps so distorted and ultimately futile. There is too rich a stock of ways in
which accounts of freedom diverge.« MacCallum, »Negative and Positive Free-
dom, S.327, meine Übersetzung.

58 MacCallums Kritik der traditionellen Weise, scharf zwischen zwei Freiheitskon-
zeptionen zu unterscheiden, zu akzeptieren, muss nicht bedeuten, die Lehren aus
Berlins warnender Kritik an bestimmten Formulierungen der »positiven Frei-
heit« preiszugeben. Man kann sie, etwas anders als Berlin selbst, so verstehen,
dass unter dem Namen der politischen Freiheit auch bestimmte Vorstellungen
propagiert werden, die sich gar nicht allein durch die dreistellige Grundrelation
der Freiheit ausdrücken lassen — nämlich Ideen, typischerweise eingebettet in
eine dezidierte Auffassung über das Wesen des Menschen, denen zufolge wahre
Freiheit nur durch Selbstverwirklichung und Selbstvervollkommnung erreicht
werden kann. (Siehe dazu Quentin Skinner, »A Third Concept of Liberty«, in:
Robert E. Goodin, Philip Pettit [Hg.], Contemporary Political Philosophy, Mal-
den *2006, S.398-415.) Da solche Selbstvervollkommnungskonzeptionen in
Forschungsfreiheitsdebatten meines Erachtens keine erkennbare Rolle spielen,
werde ich diesen Punkt nicht weiter verfolgen.

38

Variablen der dreistelligen Freiheitsrelation gegebenen Dimensio-
nen eine differenzierende Betrachtung.

Diese betrifft als Nächstes MacCallums erste Variable — das
Subjekt der Freiheit. Auf den ersten Blick scheint dies im Fall der
Forschungsfreiheit der einzelne Wissenschaftler zu sein. Unter die-
ser individualistischen Sichtweise ist es allerdings seltsam, dass es
viele sehr einschneidende Einschränkungen der Freiheiten einzel-
ner Forscher gibt, die in den Forschungsfreiheitsdebatten niemals
thematisiert werden: Weder die Abhängigkeit einzelner Forscher
von den Entscheidungen von Forschungsgruppenleitern noch die-
jenige praktisch aller Wissenschaftler von begutachtenden Kolle-
gen, die im peer review-Verfahren über die Zuteilung beantragter
Drittmittel oder über den Zugang zu prestigeträchtigen Publika-
tionsmöglichkeiten entscheiden, werden als Einschränkungen der
Forschungsfreiheit angeprangert. Dies wird erklärlich, sobald man
in Betracht zieht, dass sowohl peer review-Verfahren als auch die
teilweise hierarchische Organisationsweise von Forschung zentrale
Instrumente der Selbststeuerung der wissenschaftlichen Disziplinen
sind, vermöge derer diese (zumindest der Idee nach) ihre For-
schungsagenda weitgehend ohne äußere Einflüsse festlegen. Dass
diese Mechanismen, welche die individuellen Entscheidungsspiel-
räume einzelner Wissenschaftler notwendigerweise einschränken,
in den Forschungsfreiheitsdebatten weitgehend unangetastet blei-
ben, lässt erkennen, dass in diesen häufig implizit ein kollektives
Subjekt wissenschaftlicher Freiheit vorausgesetzt wird. Es geht
(jedenfalls in Abtrennbarkeits-, Parteilichkeits- und Nichtlineari-
tätsdebatten) sehr oft um die Freiheit bestimmter Forschungsge-
meinschaften und ganzer wissenschaftlicher Disziplinen, über ihre
eigene wissenschaftliche Tagesordnung durch geeignete Methoden
der Selbststeuerung und frei von »außerdisziplinärer« Einmischung
zu verfügen. Dem steht nicht entgegen, dass es in manchen For-
schungsfreiheitsdebatten auch um die Freiheit individueller Wis-
senschaftler geht. Auch entlang der Subjektdimension deckt der
Forschungsfreiheitsbegriff eine Bandbreite von Formen ab. Ich
werde nötigenfalls differenzieren, indem ich einerseits von indivi-
dueller und andererseits von disziplinenbezogener (und, allgemeiner,
kollektiver) Forschungsfreiheit spreche.

Die beiden bisher betrachteten Dimensionen der Differenzie-
rung — Freiheit der Ziele kontra Freiheit der Mittel und indivi-

39

duelle kontra kollektive Forschungsfreiheit — sind zwar begrifflich
unabhängig voneinander, in der argumentativen Wirklichkeit der
Forschungsfreiheitsdebatten gibt es jedoch eine wichtige Verbin-
dung. Eine Freiheit der Ziele wird gelegentlich für Individuen
und gelegentlich für Disziplinen in Anspruch genommen (Erste-
res zum Beispiel in Debatten über die unmittelbaren Folgen des
Forschungshandelns, Letzteres in Nichtlinearitätsdebatten). Bei
einer ausgeprägten Freiheit der Mittel aber kommt eine Einforde-
rung für das Individuum kaum in Frage — jedenfalls dann nicht,
wenn darunter auch eine gewisse Verfügung über die für die For-
schung erforderlichen finanziellen Mittel verstanden werden soll.
Diese Forderung kann angesichts der begrenzten Ressourcen der
politischen Gemeinschaften, innerhalb derer sie aufgestellt wird,
praktisch ausschließlich die Form der Beanspruchung einer kollek-
tiven Forschungsfreiheit annehmen — insbesondere die Form einer
Forderung nach finanzieller Förderung der wissenschaftlichen Ge-
meinschaft und ihrer Disziplinen, verbunden mit einem Anspruch
auf Selbststeuerung.” Die Freiheit der Mittel und die kollektive
Forschungsfreiheit im Sinne einer Selbststeuerung der Wissen-
schaft kommen zusammen in der Idee einer öffentlich geförderten,
institutionalisierten, aber selbständigen Wissenschaft als gesell-
schaftlicher Gemeinschaftsunternehmung. Die Wirkmächtigkeit
dieser Idee erkennt man unter anderem daran, dass die Forschungs-
freiheitsdebatten auf Einschränkungen der Freiheit in öffentlichen
Forschungseinrichtungen deutlich empfindlicher reagieren denn
auf solche in privatwirtschaftlich getragenen Institutionen. (Spe-
ziellere Varianten der Freiheit der Mittel, wie beispielsweise die
Forderung, dass nach besserem anatomischen Wissen strebende
Mediziner auch das Recht haben müssen, Leichen zu sezieren, kön-
nen freilich auch im Sinne der individuellen Freiheitsdimension
eingefordert werden.)

Auch die dritte Dimension der Freiheitsrelation — frei, was zu
tun? — birgt wichtige Differenzierungen für eine Betrachtung der
Forschungsfreiheit. Offenbar sind primär alle Aktivitäten einge-

59 Diese Verknüpfung der beiden Dimensionen hat eine Entsprechung in der tra-
ditionellen Diskussion über negative und positive Sichtweisen politischer Frei-
heit, der zufolge negative Freiheitskonzeptionen typischerweise individualistisch
seien, während positive dazu neigten, kollektive Subjekte zu postulieren. Vgl.
Berlin, »Iwo Concepts of Liberty, insb. S. 167-172.

40

schlossen, die zur wissenschaftlichen Wissensgewinnung erforder-
lich sind. Dazu möchte ich die Kommunikationsaktivitäten der
Wissenschaftler nur insofern zählen, als sie zum arbeitsteiligen Pro-
zess der Wissensgewinnung beitragen. Die Freiheit, Forschungser-
gebnisse, Theorien und andere wissenschaftliche Standpunkte offen
zu kommunizieren, ist selbst zuallererst eine Form der Meinungs-
freiheit. Zusätzlich hat sie auf vielfältige Weise eine instrumentelle
und somit mittelbare Bedeutung für die Forschungsfreiheit. Ins-
besondere in Form der akademischen Lehrfreiheit ist die wissen-
schaftliche Kommunikationsfreiheit oft als besonders schutzwürdig
angesehen worden. Die Forderung nach Lehrfreiheit ist also sowohl
historisch als auch systematisch eng mit Begründungen der For-
schungsfreiheit verbunden. Daher wird uns die wissenschaftliche
Kommunikationsfreiheit immer wieder beschäftigen, obwohl sie
nicht im engeren Sinn selbst eine Form von Forschungsfreiheit ist.

Mit dieser Vorklärung ist es jedoch hinsichtlich der dritten Frei-
heitsdimension noch nicht getan. Entlang dieser dritten Variablen
stellt sich für jede Konzeption der Forschungsfreiheit die Frage, für
welche wissenschaftlichen Forschungen sie gilt. Nicht jede Begrün-
dung der Forschungsfreiheitsnorm kann für alle Bereiche wissen-
schaftlicher Forschung in gleichem Maße gelten. Argumente, die
einen besonderen Schutz von Forschungen zu politisch brisanten
Forschungsthemen vor staatlicher Einmischung stützen, besitzen
nicht automatisch auch Bedeutung für die Freiheit mathemati-
scher Grundlagenforschung. Begründungen, die sich auf den Nut-
zen technologischer Fortschritte für das Allgemeinwohl stützen,
können nicht selbstverständlich für die Freiheit archäologischer
Forschung in Anspruch genommen werden. Diese Dimension der
Forschungsfreiheit, die vor dem Hintergrund verschiedener Kon-
zeptionen und Begründungen auf vielfältige Weise eingegrenzt
werden kann, werde ich unter dem Begriff der Reichweite der ent-
sprechenden Begründungen betrachten.

Zusätzlich zu den verschiedenen Formen der Forschungsfreiheit,
deren Raum durch die drei Dimensionen aufgespannt wird, kön-
nen gelegentlich weitere Differenzierungen erforderlich sein. Dazu
gehört die Frage, wem gegenüber die Forschungsfreiheit eingefor-
dert wird bzw. wer sie garantieren soll.° Üblicherweise ist dies der

60 Vgl. Michael Dummett, »Ought Research to Be Unrestricted?«, in: Grazer philo-
sophische Studien 12/13 (1981), S. 281-298, hier S. 283.

41

Staat, im Einzelfall können aber auch einzelne Akteure oder um-
gekehrt überstaatliche Organisationen angesprochen sein.° Dass
sich im Allgemeinen die Einforderung der Forschungsfreiheit an
ein politisches Gemeinwesen richtet, ist für die Begründungsfrage
durchaus bedeutsam. Denn jede Begründung der Forschungsfrei-
heitsnorm hat damit automatisch einen zumindest impliziten Be-
zug auf die politische Gemeinschaft, in der sie garantiert werden
soll. Wir werden sehen, dass dieser Bezug bei manchen Begründun-
gen eine große Rolle spielen kann.

Ein Argument für die Forschungsfreiheit scheint es allerdings
zu geben, bei dem diese unabhängig von konkreten politischen
Gemeinschaften jedem kognitiven Subjekt überhaupt zukommt:
Beinhaltet nicht die Autonomie des Menschen ganz grundsätzlich
auch die Freiheit, Wissen zu suchen? Und ist nicht die Freiheit wis-
senschaftlicher Forschung nur ein Spezialfall dieser elementaren
menschlichen Freiheit? Dieser Begründungsversuch wird uns im

folgenden Kapitel beschäftigen.

61 Die Frage ist nicht zu verwechseln mit der unter dem Stichpunkt der Freiheits-
formen behandelbaren Frage, gegen wessen Eingriffe die Forschungsfreiheitsnorm
schützen soll. (Dies ließe sich als Bereichsbestimmung für MacCallums Variable
y beschreiben.) Vielmehr geht es darum, wer sicherstellen soll, dass die Norm
respektiert wird. ;

42

Kapitel 2:

Das Argument aus Autonomiegründen

2.1 Ein ganz einfaches Argument?

Warum sollte die Freiheit wissenschaftlicher Forschung — in einer
oder mehreren der im vorigen Kapitel vorgestellten Formen — einer
politischen Gemeinschaft als besonders schützenswert erscheinen?
Es scheint eine sehr einfache, naheliegende und intuitive Antwort
auf diese Frage zu geben: Wir schätzen Forschungsfreiheit, weil wir
Freiheit überhaupt schätzen — insbesondere kognitive Freiheit, also
die Freiheit, auf verschiedenste Arten und Weisen Wissen zu erwer-
ben. Eugene Wigner beispielsweise stellt die Wissenschaftsfreiheit
klar in diesen Zusammenhang, wenn er schreibt: »Der Gegen-
standsbereich der Wissenschaft sollte nicht reguliert werden. Jeder-
mann sollte frei sein, seinen kognitiven Interessen nachzugehen.«'
Hilary Putnam bekennt sich ausdrücklich zu einer solchen Begrün-
dung der Wissenschaftsfreiheit. Er bezeichnet sie als das »kantische
Argument« und führt sie auf den fundamentalen Wert mensch-
licher Autonomie zurück: »Das kantische Argument besagt, dass,
von ihrem Wert für die Gesellschaft einmal ganz abgesehen, die
intellektuelle Freiheit — Kant nennt sie Autonomie — vollkommen
unverzichtbar für die Integrität der Person ist.«*

Im Grundverständnis dieser ganz unmittelbaren Begründung
der Forschungsfreiheit möchte ich mich Putnam anschließen und
sie unter dem Namen »Argument aus Autonomiegründen« disku-
tieren. Die Grundidee ist, dass Forschungsfreiheit Bestandteil einer
elementareren Freiheit der Wissenssuche ist, und diese wiederum
ist als Bestandteil oder Voraussetzung menschlicher Selbstbestim-
mung schützenswert.

»Ihe subject matter of science should not be regulated. Everyone should be free

Lan]

to pursue his cognitive interests.« Eugene Wigner, »Ihe Scope and Promise of
Science, in: Sidney Hook u.a. (Hg.), The Ethics of Teaching and Scientific Research,
Buffalo 1977, S. 131-133, hier S. 132.

2 »Ihe Kantian argument is that, quite apart from its value to society, intellectual
liberty — Kant calls it Autonomy — is absolutely indispensible [sic] to the integrity
of the person.« Hilary Putnam, »Scientific Liberty and Scientific Licences, in:
Grazer philosophische Studien 30 (1987), S. 43-51, hier S. 45.

43

Der Begriff der persönlichen Autonomie ist komplex und fa-
cettenreich.? Zunächst bezieht er sich auf eine menschliche Ka-
pazität, nämlich, grob gesagt, die Fähigkeit, die Richtung des
eigenen Lebens zu gestalten. In dieser Hinsicht wird unter dem
Autonomiebegriff ganz besonders die Fähigkeit betont, die eigenen
Wünsche, Ziele und Werte kritisch zu reflektieren, sie als Ergebnis
dieser Reflexion gegebenenfalls zu ändern und diejenigen von ih-
nen, zu denen man sich im Ergebnis bekennt, auch zur Grundlage
des eigenen Handelns zu machen.“ Neben dieser Kapazität kann
Autonomie auch ein Ideal und ein Recht bedeuten — nämlich das
Ideal beziehungsweise Recht, die genannte Kapazität in möglichst
großem Maße zu besitzen und auszuüben.’

Genau dieses Recht ist es, auf das im Argument aus Autonomie-
gründen — explizit oder implizit — vielfach Bezug genommen wird.®
Aus dem Ideal und dem Recht auf Autonomie den Schutz kogni-
tiver Freiheiten abzuleiten, hat zweifelsohne eine lange geistesge-
schichtliche Tradition. Dass Putnam das Argument als »kantisches
Argument« identifiziert, ist dabei nicht falsch, aber doch leicht ir-
reführend — schon deshalb, weil sich bei Kant mehrere verschiedene
Argumente finden, die sinnvollerweise mit der Forschungsfreiheit
in Verbindung gebracht werden können, und von denen einige

3 Sehr hilfreich in seine Facetten und Bestandteile aufgeschlüsselt wird er bei Joel
Feinberg (7he Moral Limits of the Criminal Law, Bd. 3: Harm to Self, New York
1986, Kapitel 18 u. 19). Siehe auch Gerald Dworkin, 7he Theory and Practice of
Autonomy, Cambridge 1988.

4 Dies in Anlehnung an G. Dworkin, The Theory and Practice of Autonomy, Kapitel 1.

s Zu dieser und weiteren Differenzierungen siehe Feinberg, The Moral Limits of the
Criminal Law, Kapitel 18.

6 Weitere Autoren, die Uberlegungen im Sinne des Arguments aus Autonomie-
gründen als Begründung der Forschungsfreiheit anführen, sind Richard Delgado,
David Millen (»God, Galileo, and Government. Toward Constitutional Protec-
tion of Scientific Inquiry, in: Washington Law Review 53 (1978), S.349-404, hier
S.364f.), Marcello Pera (»Should Science Be Supervised, and If So, by Whom?
in: William Shea, Beat Sitter [Hg.], Scientists and Their Responsibility, Canton
1989, S.58-72, hier S.69), Andrea Degginger (»Freedom of Research and Basic
Rights«, in: Shea/Sitter [Hg.], Scientists and Their Responsibility, S.241-248, hier
S.241), und David Resnik (»Social Epistemology and the Ethics of Research, in:
Studies in History and Philosophy of Science 27 (1996), S. 565-586, hier S. 578). Als
Begriindung der Freiheit wissenschaftlicher Kommunikation wird es diskutiert
bei Christian Munthe, Stellan Welin (»The Morality of Scientific Openness, in:
Science and Engineering Ethics 2 (1996), S. 411-428, hier S. 422-425).

44

deutlich raffinierter und genauer ausgeführt sind als das Argument
aus Autonomiegriinden.” Passend ist Putnams Bezeichnung den-
noch insofern, als der Begriff der Autonomie in Kants Moralphilo-
sophie bekanntlich eine zentrale Rolle spielt. Allerdings ist die kan-
tische Autonomie keineswegs einfach mit intellektueller Integrität
gleichzusetzen, sondern bedeutet zunächst und insbesondere eine
sehr spezifische, für die Moral fundamentale Kapazität: Moralische
Prinzipien haben für Kant ihren Ursprung im Vernunftgebrauch
und sind Gesetze, die wir uns selbst geben.“ Auch die Achtung fiir
die Autonomie anderer (durchaus auch im heute üblichen, weniger
spezifischen Sinn von Autonomie, den ich oben eingeführt habe)
wird von Kant für moralisch verbindlich erklärt. Dies drückt sich
in der berühmten Pflicht aus, »keinen anderen Menschen bloß als
Mittel zu meinen Zwecken abzuwiirdigen«.” Dass der Mensch ein
Recht auf diese Achtung als Zweck an sich vermöge seiner Autono-
mie hat, machen Kants Erläuterungen dazu in einer Vorlesung von
1784 besonders deutlich:

Wenn nur vernünftige Wesen können Zweck an sich selbst seyn, so können
sie es nicht darum seyn, weil sie Vernunft, sondern weil sie Freiheit haben.
Die Vernunft ist bloß ein Mittel. [...] Ohne Vernunft kann ein Wesen
nicht Zweck an sich selbst seyn; denn es kann sich seines Daseyns nicht
bewußt seyn, nicht darüber reflektieren. [...] Aber die Freiheit, nur die
Freiheit allein, macht, daß wir Zweck an sich selbst sind. [...] Die Freiheit
muß, wenn sie unter Gesetzen seyn soll, sich selbst das Gesetz geben.”

7 Dies zeigt sich zum Beispiel daran, dass Kurt Bayertz ein ganz anderes Argument
als Putnam als das »kantische Argument« für die Wissenschaftsfreiheit betitelt
(»Drei Argumente für die Freiheit der Wissenschaft«, in: Archiv für Rechts- und
Sozialphilosophie 86 [2000], S. 303-326, hier S. 311) — nämlich eines, das in den
Begründungskontext fällt, den ich in Teil III dieses Buches behandeln werde.
Tatsächlich finden sich bei Kant wichtige Elemente aller drei der von mir in
diesem Buch behandelten wesentlichen Begründungen (Argument aus Autono-
miegründen, erkenntnistheoretische Begründung und politische Begründung).
Vgl. unten, S. 75-77 u. 220-222.
Vgl. Grundlegung zur Metaphysik der Sitten, hg. v. Karl Vorlinder, Hamburg
1965, AA IV 432 f. und 440.
9 Metaphysik der Sitten, hg. v. Bernd Ludwig, Bd. 2, Hamburg 1990, AA VI 450; vgl.
ebd. VI462 und natürlich die berühmte entsprechende Formulierung des kate-

oo

gorischen Imperativs in der Grundlegung zur Metaphysik der Sitten, AA IV 429.
10 »Kants Naturrecht gelesen im winterhalben Jahre 1784« [»Naturrecht Feyer-

abend«], in: Kants gesammelte Schriften, Bd. 27, hg. v. d. Akademie der Wissen-

schaften der DDR, Berlin 1979, S.1317-1394, hier S.1321f. Siehe dazu auch Paul

45

Etwas schwieriger wird es, bei Kant Argumente zu finden, die spe-
zifischer epistemische Freiheiten aus der Autonomie und der damit
verbundenen menschlichen Würde ableiten. Im Aufklärungsar-
tikel (ebenfalls von 1784) heißt es allerdings, auf die Aufklärung
»Verzicht zu tun, sei es für seine Person, mehr aber noch für die
Nachkommenschaft, heißt die heiligen Rechte der Menschheit zu
verletzen und mit Füßen treten. Was aber nicht einmal ein Volk
über sich selbst beschließen darf, das darf noch weniger ein Mon-
arch über das Volk beschließen [...].«!! Kontext dieser Bemerkung
ist die Diskussion der Frage, ob nicht eine Gesellschaft sich durch
freiwillige gegenseitige Verpflichtung unter eine »Obervormund-
schaft« stellen und so quasi ein Moratorium der Aufklärung verein-
baren könne. Kant verneint und argumentiert dabei ausdrücklich
naturrechtlich:

Ein Zeitalter kann sich nicht verbünden und darauf verschwören, das fol-
gende in einen Zustand zu setzen, darin es ihm unmöglich werden muß,
seine Erkenntnisse zu erweitern, von Irrtümern zu reinigen und überhaupt
in der Aufklärung weiterzuschreiten. Das wäre ein Verbrechen wider die
menschliche Natur, deren ursprüngliche Bestimmung gerade in diesem
Fortschreiten besteht [...].!?

Man mag in diesen Passagen zumindest Elemente des Arguments
aus Autonomiegründen erkennen — jedenfalls, wenn man die »hei-
ligen Rechte der Menschheit« auf Aufklärung und Fortschreiten
in der Erkenntnis in ihrer Würde und Autonomie verankert sieht,
was angesichts Kants berühmter Identifikation des Selbstdenkens
als Kern der Aufklärung nicht allzu kühn erscheint.'” Wir werden
in der Folge jedoch noch sehen, dass andere Argumente zugunsten

Guyer, »The Value of Reason and the Value of Freedom«, in: Ethics 109 (1998),
S. 22-35, dem auch der Verweis auf diese Stelle entnommen ist.

11 »Beantwortung der Frage: Was ist Aufklirung?«, in: ders., Was ist Aufklärung?
Ausgewählte kleine Schriften, hg. v. Horst D. Brandt, Hamburg 1999, S. 20-27,
hier S.25 (AA VIII 39 f.).

12 Ebd., S.24 (AA VIII 39).

13 Vgl. auch die Kritik der reinen Vernunft (hg. v. Raymund Schmidt, Hamburg
1990), B 780, wo das Recht auf freie öffentliche Diskussion, dort ebenfalls als
»heilig« bezeichnet, abgeleitet wird als auf dem »urspriinglichen Rechte der
menschlichen Vernunft« beruhend, »welche keinen anderen Richter erkennt, als
selbst wiederum die allgemeine Menschenvernunfte.

46

der Freiheit kognitiver und auch spezifisch wissenschaftlicher Betä-
tigung bei Kant viel deutlicher auszumachen sind.

Ein viel eindeutigerer historischer Präzedenzfall für das Ar-
gument aus Autonomiegründen ist Johann Gottlieb Fichtes Zu-
riickforderung der Denkfreibeit von 1793. Dort argumentiert Fichte
naturrechtlich fiir ein Menschenrecht auf Denkfreiheit, wobei er
deutliche Bezüge zu einer Konzeption des autonomen Vernunftwe-
sens herstellt, zu welcher diese Freiheit notwendig gehört:

Frei denken zu können ist der auszeichnende Unterschied des Menschen-
verstandes vom Thierverstande. [...] Das Vermögen im Menschen, durch
welches er dieses Vorzugs fähig ist, ist eben das, durch welches er frei will;
die Aeußerung der Freiheit im Denken ist eben so, wie die Aeußerung
derselben im Wollen, inniger Bestandtheil seiner Persönlichkeit; ist die
nothwendige Bedingung, unter welcher er sagen kann: ich b/n, bin selbst-
ständiges Wesen.'

Fichte schließt:

Freie Untersuchung jedes möglichen Objects des Nachdenkens, nach jeder
möglichen Richtung hin, und ins Unbegränzte hinaus, ist ohne Zweifel ein
Menschenrecht. Niemand darf seine Wahl, seine Richtung, seine Gränzen
bestimmen, als er selbst. [...] Es ist Bestimmung seiner Vernunft, keine
absolute Gränze anzuerkennen; und dadurch wird sie erst Vernunft, und
er dadurch erst ein vernünftiges freies selbstständiges Wesen. Mithin ist
Nachforschen ins Unbegränzte unverdufSerliches Menschenrecht.'

Die Denkfreiheit schließt fiir Fichte auch Freiheit zu äußeren Akti-
vititen der Wissenssuche und -vermittlung ein: Die Obrigkeit habe
»kein Recht unserm Forschen seine Gegenstinde zu bestimmen,
oder seine Grinzen zu setzen«.'® Das Recht der Freiheit der wissen-
schaftlichen Mitteilung und die akademische Lehrfreiheit gehoren
ebenfalls dazu.”

Beim Argument aus Autonomiegriinden ließe sich also mit eini-

14 Zuriickforderung der Denkfreibeit von den Fürsten Europens, die sie bisher unter-
driickten, in: Reinhard Lauth, Hans Jacob (Hg.), J. G. Fichte-Gesamtausgabe, Bd.
I-1, Stuttgart-Bad Cannstatt 1964, S.163-192, hier S.175, Hervorhebungen im
Original.

15 Ebd., S.182f.

16 Ebd., S.187.

17 Vgl. ebd., insb. S.176f. u. 183.

47

gem Recht von einem fichteschen Argument für die Forschungsfrei-
heit sprechen. Die zentrale Frage für die vorliegende Untersuchung
ist jedoch, ob und inwiefern genau es sich vor dem Hintergrund
der Forschungsfreiheitsdebatten der Gegenwart sinnvoll in An-
schlag bringen lässt.

2.2 Stärken und Grenzen des Arguments
aus Autonomiegründen

Eine moderne Variante des Arguments, die als Begründung der
Forschungsfreiheit fungieren können sollte, müsste offenbar auf
den Voraussetzungen aufbauen, (i) dass persönliche Autonomie
überhaupt ein Ideal oder gar ein Recht ist, (ii) dass Praktiken der
Wissenssuche und insbesondere wissenschaftliche Forschung be-
deutsame Formen der Ausübung persönlicher Autonomie sind und
(iii) dass diese Umstände für die politische Gemeinschaft Gründe
darstellen, bestimmte Formen der Forschungsfreiheit zu garantie-
ren oder zu schützen.

Als Ideal im Sinne der ersten Voraussetzung ist die persönliche
Autonomie vielfach und eindringlich beschworen worden, präg-
nant etwa durch Wilhelm von Humboldt:

Der wahre Zweck des Menschen — nicht der, welchen die wechselnde Nei-
gung, sondern welchen die ewig unveränderliche Vernunft ihm vorschreibt
— ist die höchste und proportionirlichste Bildung seiner Kräfte zu einem
Ganzen. Zu dieser Bildung ist Freiheit die erste, und unerlassliche Bedin-

gung. '®

Humboldts Formulierungen hatten großen Einfluss auf den Li-
beralismus, besonders wegen ihrer Übernahme durch John Stu-
art Mill, der, an Humboldt ausdrücklich anschließend, das Ideal
der Autonomie zu einem zentralen Element seines Freiheitsessays
machte.!” Auch wenn es sich im Selbstverständnis der westlichen

18 Ideen zu einem Versuch, die Gränzen der Wirksamkeit des Staats zu bestimmen
[1792], in: ders., Werke in fünf Bänden, Bd. 1, hg. v. Andreas Flitner, Klaus Giel,
Darmstadt “2002, S. 56-233, hier S. 64.

19 On Liberty [1859], in: ders., On Liberty and Other Essays, hg. v. J. Gray, Oxford
1991, S.1-128, hier Kapitel 3 (dt.: Uber die Freiheit, hg. v. Manfred Schlenke,
Stuttgart 1988).

48

Welt seitdem immer mehr etabliert hat — erhaben über jede Kritik
ist das Ideal sicher nicht. Zunächst einmal kann es kein vollstän-
diges moralisches Ideal bieten, denn persönliche Autonomie zu
besitzen und auszuüben schließt beispielsweise nicht aus, selbst-
süchtig, kalt oder grausam zu sein.” Mehr noch: Wenn es mit einer
gewissen Insistenz vertreten wird, kann das Ideal der Autonomie in
Widerspruch zu anderen wichtigen Werten geraten. Verstanden als
unbedingte Forderung nach maximaler Unabhängigkeit wird das
Ideal der Autonomie unvereinbar mit Werten wie Loyalität und
Wohlwollen, allgemeiner: mit allen Werten, die in Bindungen zu
anderen Menschen realisiert sind.“'

Das Argument aus Autonomiegründen ist allerdings auch nicht
auf eine derart starke Lesart des Autonomieideals angewiesen. Es
ist mit einer Konzeption von Autonomie vereinbar, der zufolge
freiwillig eingegangene Bindungen und Verbindlichkeiten nicht
als Einschränkungen der Autonomie gelten, und die deshalb mit
Loyalität, Wohlwollen und anderen wichtigen Werten im Einklang
stehen kann.“ Auch genügt es für die Zwecke des Arguments,
wenn persönliche Autonomie eine von mehreren menschlichen Ei-
genschaften und Kapazitäten ist, deren Besitz und Ausübung als
wertvoll angesehen wird. Dies alles gilt jedenfalls, sofern das Argu-
ment aus Autonomiegründen nicht als Begründung für ein Prinzip
der völlig schrankenlosen Forschung herhalten soll. (Doch ein un-
bedingtes Forschungsfreiheitsprinzip, bei dem die freie Forschung
in jedem beliebigen Wertkonflikt automatisch die Oberhand be-
hält, wird in den Forschungsfreiheitsdebatten typischerweise auch
gar nicht eingefordert.)

Was die zweite Voraussetzung des Arguments aus Autonomie-
gründen angeht, gibt es sicher starke Gründe dafür, Praktiken
des Wissenserwerbs ganz allgemein als besonders wichtig für die
persönliche Autonomie anzusehen. Denn nicht nur gehören zu
den möglichen Zielen, die eine autonome Person sich setzen und
verfolgen kann, natürlich auch epistemische Ziele — auch für die
Verfolgung anderer, nicht selbst epistemischer Ziele ist Wissen eine
elementare Grundlage, da für die effektive Verfolgung praktisch je-
den Ziels verlässliche Informationen erforderlich sind. In den Wor-

20 Vgl. Feinberg, The Moral Limits of the Criminal Law, Bd. 3, S. 45.
21 Dazu ausführlich G. Dworkin, The Theory and Practice of Autonomy, Kapitel 2.
22 Siehe Feinberg, The Moral Limits of the Criminal Law, Bd. 3, S. 39.

49

ten Bernard Williams’: »Menschen Informationen und das Recht,
sie zu verbreiten, zu verweigern, ist sowohl unmittelbar eine Ver-
letzung der Freiheit [...] als auch eine Entwertung der Freiheit auf
anderen Gebieten, da wirksames Handeln Wissen voraussetzt.«*
Jedes politische Gemeinwesen kann bestimmte Freiheiten der
Bürger einschränken — entweder nach Abwägung des Autonomie-
ideals gegen andere Werte, wie etwa der äußeren Sicherheit des Ge-
meinwesens, oder mit der Absicht, durch gezielte Beschränkung
einzelner Freiheiten die allgemeinen Voraussetzungen für Besitz
und Ausübung von Autonomie für alle Bürger zu verbessern — wie
etwa im Falle eines allgemeinen Verbotes, Waffen zu führen. Die
grundlegende Rolle von Informationen für den Besitz und die Aus-
übung der persönlichen Autonomie bedeutet, dass eine Beschrän-
kung der freien Wissenssuche nur als Ausnahme und nur dann er-
folgen sollte, wenn die Exekutive ansonsten der ihr übertragenen
Verantwortung für die Sicherheit und den Bestand des Gemein-
wesens nicht gerecht werden kann. Ein weiterer Grund, solche
Einschränkungen möglichst zu begrenzen, liegt darin, dass Wissen
auch eine spezifisch politische Rolle für die öffentliche Kontrolle
spielt, der die Exekutive gerade wegen ihrer besonderen Machtmit-
tel und Möglichkeiten unterliegen muss.“ Doch im Argument aus
Autonomiegründen geht es noch nicht um diese politische Rolle
des Wissens, die uns zu einer ganz anderen Form der Begründung
der Wissenschaftsfreiheit führen wird (siehe Teil III dieses Buches).
Für das Argument aus Autonomiegründen relevant ist zunächst nur
die grundlegende Rolle der Wissenssuche für alle anderen individu-
ellen Freiheiten. Sie erklärt, warum eine Lüge, ein Geheimnis oder
eine gezielt verhinderte Erkenntnis im Nachhinein als ein geradezu
erniedrigender Eingriff in unser Leben empfunden werden kann:
Das Vorenthalten von Wissen entwertet unsere Freiheit. Die ele-
mentare Bedeutung der Wissenssuche erkennt beispielsweise auch
die UN-Menschenrechtserklärung an, die im Einklang mit dieser
Überlegung die allgemeine Freiheit einfordert, »über Medien jeder

23 »[T]o deny people information and the right to spread information both violates
liberty directly [...] and devalues liberty in other areas, since effective action
requires knowledge.« Bernard Williams, Truth and Truthfulness. An Essay in Ge-
nealogy, Princeton 2002, S. 211f. (dt.: Wahrheit und Wahrhaftigkeit, Frankfurt/M.
2003), meine Übersetzung. Siehe auch unten, Abschnitt 6.1.

24 Vgl. ebd., S. 207.

50

Art und ohne Rücksicht auf Grenzen Informationen und Gedan-
kengut zu suchen, zu empfangen und zu verbreiten.«“

An der elementaren Freiheit der Wissenssuche ändert sich auch
nichts Grundsätzliches, wenn diese gemeinschaftlich und systema-
tisch erfolgt — und damit, abhängig vom Grad ihrer Systematizität,
mehr und mehr den Namen der wissenschaftlichen Forschung ver-
dient.‘ Zwar beinhaltet gerade naturwissenschaftliche Forschung
Eingriffe in die Erfahrungswirklichkeit, die grundsätzlich auch das
Leben anderer beeinträchtigen könnten. Doch dass genau an die-
sem Punkt die aus Autonomiegründen erwachsende Forschungs-
freiheit eine Grenze haben muss, ist eine Selbstverständlichkeit jedes
Freiheitsrechts, das jedem Menschen immer nur in dem Maße zu-
stehen kann, wie es, in Kants Worten, »mit jedes Anderen Freiheit
nach einem allgemeinen Gesetz zusammen bestehen kann«.” Dies
gehört zur inneren Logik des Arguments aus Autonomiegründen
und stellt keine besondere Begrenzung des Arguments dar, die sich
erst durch seine Anwendung auf die naturwissenschaftliche For-
schung ergäbe. Dass, wie unter (i) gesehen, das Ideal der Auto-
nomie kein vollständiges und unbedingtes moralisches Ideal sein
kann, bedeutet, dass die so begründete Forschungsfreiheit nicht
nur bei Konkurrenz mit der Autonomie anderer, sondern auch
im Konflikt mit anderen gravierenden Werten an gerechtfertigte
Grenzen stoßen kann. Gerechtigkeit und Glück sind Beispiele für
Werte, die sich (möglicherweise) nicht vollständig auf den Wert
persönlicher Autonomie reduzieren lassen und deshalb Abwägun-
gen erforderlich machen konnen.?® Doch auch diese Abwägbarkeit
betrifft alle im Ideal der persönlichen Autonomie begründeten Frei-
heiten gleichermaßen. Wie genau die Abwägung zu erfolgen hat, ist
ein Grundproblem des Liberalismus, das hier nicht gelöst werden
kann. An dieser Stelle genügt es, festzuhalten, dass Einschränkun-
gen der Freiheit der Wissenssuche (zu der auch wissenschaftliche
25 Generalversammlung der Vereinten Nationen, »Allgemeine Erklärung der Men-

schenrechte«, {www.ohchr.org/EN/UDHR/Pages/Language.aspx?LangID=ger), letz-

ter Zugriff 13. 9. 2011, Art. 19.

26 Vgl. Paul Hoyningen-Huene, »Systematicity. The Nature of Science«, in: Philo-

sophia (Israel) 36 (2008), S. 167-180.

27 Metaphysik der Sitten, AA V1237.
28 Vgl. Isaiah Berlin, »Iwo Concepts of Liberty«, in: ders., Four Essays on Liberty,

London 1969, S. 118-172, hier S.170 (dt.: »Zwei Freiheitsbegriffe«, in: Freiheit.
Vier Versuche, Frankfurt/M. 1995).

SI

Forschung gehört) tiefe Einschnitte in die persönliche Autono-
mie bedeuten und deshalb nur als Ausnahme und nur zugunsten
schwerwiegender Belange der politischen Gemeinschaft oder zur
Bewahrung der Autonomie anderer erfolgen sollten. Die wirklich
spezifischen Begrenzungen des Arguments aus Autonomiegründen
für den Kontext der Forschungsfreiheitsdebatten offenbaren sich
erst bei der Betrachtung seiner dritten Voraussetzung.

Inwiefern erwachsen aus dem Ideal und dem Recht der Autono-
mie in Verbindung mit der zentralen Bedeutung der Wissenssuche
für selbige Gründe für eine politische Gemeinschaft, bestimmte
Formen der Forschungsfreiheit zu schützen oder zu garantieren?
Mit dieser Frage gelangen wir zu Voraussetzung (iii) des Arguments
aus Autonomiegründen. Wie schon gesehen, sollte die politische
Gemeinschaft die Freiheit der Wissenssuche so weit als möglich
respektieren — das heißt, es sollten Eingriffe und Beschränkungen
in die Ausübung dieser Freiheit, solange sie nicht die elementaren
Freiheiten anderer stört, nur ausnahmsweise und nur dann erfol-
gen, wenn dies für den Erhalt bedeutender Werte der politischen
Gemeinschaft insgesamt unvermeidbar erscheint. Natürlich wird
im Einzelfall immer wieder kontrovers sein, wann solche Ausnah-
men gerechtfertigt sind. War es gerechtfertigt, dass das FBI 1977
in Princeton die Physik-Examensarbeit von John Phillips beschlag-
nahmte, die sich allein auf der Grundlage öffentlich zugänglicher
Quellen mit Konstruktionsprinzipien einer Atombombe befasste?
Ist der Vorwurf des FBI hinnehmbar, dass Phillips, in den spürbar
fassungslosen Worten des Physiknobelpreisträgers Robert Laugh-
lin, »allein schon durch das Nachdenken über Atomwaffen gegen
die Bestimmungen des Atomic Enery Act verstoßen« habe?” Die
Antwort hängt offenbar von einer Abschätzung des Ausmaßes der
Bedrohung der öffentlichen Sicherheit ab, die von Phillips’ Ar-
beit ausging. Aus dem Argument aus Autonomiegründen folgt
jedenfalls nicht, dass Phillips’ Betätigung unantastbar hätte sein
müssen, weil es sich bei ihr im Grunde »nur« um »Nachdenken«
handelte. Dass es (in Form militärischer, geheimdienstlicher und

29 Robert B. Laughlin, Das Verbrechen der Vernunft. Betrug an der Wissensgesellschaft,
Frankfurt/M. 2008, S. 73.

30 Laughlins äußerst kritische Sichtweise jedweder Einschränkung der Wissen-
schafts- oder Informationsfreiheit ist offenbar von Uberlegungen nach Art des
Arguments aus Autonomiegriinden motiviert. Er selbst fasst zusammen, es ginge

52

anderer Staatsgeheimnisse) überhaupt Beispiele für gerechtfertigte
Ausnahmefälle gibt, in denen staatliche Eingriffe in die freie Wis-
senssuche gestattet sein müssen, kann nur bestreiten, wer glaubt,
eine Regierung, die (wie jede Regierung) in gewissem Maße mit
der Sicherheit der Bürger betraut ist, könne dieser Aufgabe auch
gänzlich ohne Geheimhaltung gerecht werden. Aber abgesehen
von vereinzelten Ausnahmen liefert das Argument aus Autonomie-
gründen durchaus eine Begründung für das Prinzip, dass politische
und staatliche Gewalten nicht in die freie Wissenssuche eingreifen
sollten, und somit für eine als Abwehrrecht gegen (insbesondere
staatliche) Einmischung verstandene Forschungsfreiheit.

In Bezug auf die im vorigen Kapitel skizzierten Formen der For-
schungsfreiheit handelt es sich bei der so begründbaren Freiheit
also im Wesentlichen um eine Freiheit der Ziele. Denn aus einem
Abwehrrecht gegen Einmischung erwächst zwar auch die Freiheit,
aus eigener Kraft die für die Wissenssuche erforderlichen Mittel
anzustreben, ohne im Allgemeinen daran gehindert zu werden.
Doch die weitergehende und in vielen Forschungsfreiheitsdebatten
relevantere Auffassung von der Freiheit der Mittel, der zufolge die-
se hauptsächlich eine Verantwortung der politischen Gemeinschaft
bedeutet, für die bei der Forschung benötigten (insbesondere fi-
nanziellen) Ressourcen Sorge zu tragen, lässt sich so zunächst nicht
begründen.

Allerdings könnte man versucht sein, das Argument aus Auto-
nomiegründen in diese Richtung auszubauen, indem man unter-
stellt, politische Gemeinschaften müssten persönliche Autonomie
nicht nur respektieren und schützen, sondern auch fördern. Ob sie
diese Verantwortung haben, muss hier nicht in aller Allgemeinheit
erörtert werden, sondern nur im Hinblick darauf, ob sich so eine
Freiheit der Mittel für wissenschaftliche Forschung (im genannten
weitergehenden Sinne) begründen lässt. Ich möchte zeigen, dass
eine Erweiterung des Arguments aus Autonomiegründen in dieser
Richtung einem Denkfehler aufsitzen würde.

Der wesentliche Grund dafür besteht schlicht darin, dass eine
politische Gemeinschaft die Mittel, die sie zur Förderung wissen-
schaftlicher Forschung als Ausübung persönlicher Autonomie zur
Verfügung stellen würde, zuvor durch allgemeine Steuern aufbrin-

ihm um »die Freiheit, Dinge zu erfahren und zu verstehen, die für das eigene

Leben bedeutsam sind«. Ebd., S. 9.

53

gen müsste. Besteuerung schränkt jedoch die Autonomie der Be-
steuerten ein. Diese könnten die Mittel sonst unter anderem auch
für die Wissenssuche aufwenden. Wenn von finanziellen Mitteln
die Rede ist, kann von der Förderung persönlicher Autonomie
durch Verfügbarmachung der Mittel zur Wissenssuche nur ein Teil
der Mitglieder der Gemeinschaft profitieren, und dies nur auf Kos-
ten einer Einschränkung der Autonomie anderer.

Natürlich könnte es genau dafür Rechtfertigungen geben. So-
fern es sich zum Beispiel bei denjenigen, deren Autonomie durch
eine Maßnahme in Verbindung mit den für sie erhobenen Steuern
insgesamt eingeschränkt würde, im Allgemeinen um diejenigen
handelte, die bisher gegenüber den Nutznießern der Maßnahme im
Vorteil hinsichtlich ihrer Freiheiten und Möglichkeiten insgesamt
gewesen wären, könnte die Maßnahme aus Gerechtigkeitserwä-
gungen gerechtfertigt sein. Offenbar ist aber in den Forschungsfrei-
heitsdebatten die Freiheit der Mittel weder im Sinne einer gleichen
Förderung für alle (wie etwa im Fall des allgemeinen Schulwesens)
noch im Sinne einer gezielten Förderung der bislang Benachteilig-
ten gemeint. Wie auch immer die Freiheit der Mittel im Einzelnen
ausbuchstabiert wird: Ihre Nutznießer zeichnen sich nicht durch
Benachteiligung aus, sondern durch besondere Befähigung zur For-
schung, durch Mitgliedschaft in der wissenschaftlichen community
oder durch Ausübung eines bestimmten Berufs oder Amts.

Es scheint zwei Möglichkeiten zu geben, die Privilegierung
der so ausgezeichneten Gruppe bei der Förderung der Autonomie
durch mittelbezogene Forschungsfreiheit zu begründen. Erstens
könnte man behaupten, dass der so definierte Personenkreis einen
größeren Bedarf für diese spezielle Dimension persönlicher Auto-
nomie hat. So argumentieren etwa die amerikanischen Staatsrecht-

ler Richard Delgado und David Millen:

Das Recht auf Selbstentfaltung, das Personen innewohnt [...], existiert
[...], um ihnen die vollständige Entwicklung ihres Charakters und ihrer
menschlichen Potenziale zu ermöglichen. [...] Für ernsthafte Wissen-
schaftler ist die Wissenschaft ein sie völlig vereinnahmendes Unterfangen,
welches das hauptsächliche kreative Auslassventil ihres Lebens darstellen
kann.’!

31 »The right to self-fulfillment, which inheres in persons [...], exists [...] to permit
them to develop fully their character and potentialities as human beings. [...]
For serious scientists, science is a fully engrossing endeavor that may constitute

54

Eine Begründung der Freiheit der Mittel wäre allerdings durch
diese Überlegung nur in Verbindung damit zu rechtfertigen, dass
auch für andere Menschen eine Förderung der Verwirklichung ih-
rer individuellen Potenziale stattfindet — und zwar entweder für alle
Menschen im gleichen Maße oder in besonderem Maße für die
bisher Benachteiligten. Offenbar trifft auch dies nicht den Sinn der
Freiheit der Mittel, der in Forschungsfreiheitsdebatten gemeint ist.

Die zweite, wesentlich aussichtsreichere Möglichkeit besteht
darin, zu argumentieren, dass eine auf den Personenkreis der Wis-
senschaftler begrenzte Förderung der freien Wissenssuche letztlich
auch der persönlichen Autonomie aller (oder der meisten) anderen
Mitglieder der politischen Gemeinschaft zugutekomme. Ange-
sichts der oben begründeten elementaren Bedeutung von Wissen
für die Ausübung von Autonomie überhaupt macht diese Begrün-
dung auf den ersten Blick einen guten Eindruck: Diejenigen Mit-
glieder der Gemeinschaft, die für die Wissenssuche ein besonderes
Talent und die richtige Ausbildung haben, sollten in ihrer freien
Wissenssuche aus Mitteln der Gemeinschaft gefördert werden, um
wichtige Voraussetzungen für unser aller Besitz und Ausübung per-
sönlicher Autonomie zu schaffen.

Auf den zweiten Blick wird allerdings klar, dass die Forscher
unter dieser Sichtweise im Auftrag der gesamten politischen Ge-
meinschaft nach Wissen suchen müssten. Die Wissenssuche ist
nicht mehr selbst als Ausübung der persönlichen Autonomie der
Suchenden geschützt, sondern als Schaffung der epistemischen Vo-
raussetzungen für Autonomie. Während dies einen Grund dafür
liefert, dass diese Suche aus allgemeinen Steuern gefördert wird,
hält das Argument in dieser Lesart keine Begründung mehr bereit,
warum die Forscher bei der Suche mehr Freiheiten genießen sollten
als die Bauarbeiter, die Wege und Straßen bauen und so in unser
aller Auftrag wichtige Voraussetzungen für die Ausübung unserer
Bewegungsfreiheit schaffen.

Man mag einwenden, dass die Suche nach Wissen etwas ganz
anderes sei als der Wege- und Straßenbau: Während ein Weg nach
Auftrag und Plan und ohne nennenswerte Freiheiten angelegt wer-
den könne, könne Wissen überhaupt nicht oder jedenfalls nicht
in effizienter Weise gesucht und gefunden werden, ohne dass die

the principal creative outlet of their lives.« Delgado/Millen, »God, Galileo, and
Government«, S. 364, meine Übersetzung.

55

Suchenden in ihren Entscheidungen über die jeweils von ihnen
verfolgten Fragestellungen und die von ihnen verwendeten An-
sätze und Methoden möglichst frei seien. Dies ist ein sehr ernst-
zunehmendes Argument für die Forschungsfreiheit, gegen das ich
an dieser Stelle nichts weiter zu entgegnen habe, als dass es ein
anderes Argument ist als das Argument aus Autonomiegründen. Es
bezieht seine Überzeugungskraft aus einer erkenntnistheoretischen
Erwägung, der zufolge bestimmte Formen der Forschungsfreiheit
erforderlich sind, um erfolgreich nach Wissen zu suchen. Dass dies
so ist, ist eine keineswegs triviale Behauptung. Sie bildet den Kern
einer erkenntnistheoretischen Begründung der Forschungsfreiheit,
die, um auch politisch überzeugend zu sein, zwar zur zusätzlichen
Prämisse haben muss, dass die politische Gemeinschaft als Ganzes
vom bei der freien wissenschaftlichen Forschung gefundenen Wis-
sen profitiert. Dies muss jedoch nicht deshalb der Fall sein, weil
Wissen für die persönliche Autonomie aller Bürger von Bedeutung
ist. Eine Bandbreite von Begründungen für den Wert des wissen-
schaftlichen Wissens kommt dafür in Frage. Ich werde deshalb die
erkenntnistheoretische Begründung in Teil II zunächst getrennt
vom Argument aus Autonomiegründen betrachten. Dass eine der
Dimensionen, die dem wissenschaftlichen Wissen einen Wert für
alle Mitglieder der politischen Gemeinschaft (oder jedenfalls für ei-
nen Personenkreis, der über die Wissenschaftlergemeinschaft selbst
weit hinausgeht) geben, auch in seiner Bedeutung für die persön-
liche Autonomie besteht, soll dabei nicht vergessen werden.” Die
Kombination der erkenntnistheoretischen Begründung der For-
schungsfreiheit mit einem Wert wissenschaftlicher Erkenntnis aus
Autonomiegründen werde ich eher als eine Variante der erkennt-
nistheoretischen Begründung betrachten denn als Version des Ar-
guments aus Autonomiegründen. Auch wenn dies hauptsächlich
eine architektonische Entscheidung über den Aufbau dieses Buches
ist, scheint mir doch zumindest ein Anhaltspunkt auch systema-
tisch dafür zu sprechen: Die Grundidee des Arguments aus Auto-
nomiegründen ist, dass jeder seinen kognitiven Interessen weitest-
gehend nachkommen dürfen (Wigner) und Richtung und Grenzen
seiner Untersuchung selbst setzen sollte (Fichte). Diese Grundidee
bezieht sich klarerweise darauf, dass dies um der eigenen persönli-

32 Siehe insb. unten, Abschnitt 7.1.

56

chen Autonomie der Forschenden willen der Fall sein sollte. Bei
einer Kombination des Wertes von Wissen für die persönliche Au-
tonomie aller Bürger mit einem erkenntnistheoretischen Argument
dafür, dass Forschungsfreiheit die organisatorische Voraussetzung
für die erfolgreiche Suche nach dem in Rede stehenden Wissen lie-
fert, geht dieser Bezug verloren.

Es ist nicht zu vergessen, dass das Argument aus Autonomie-
gründen selbst, ohne die erkenntnistheoretische Zusatzargumenta-
tion, durchaus Begründungskraft für eine Freiheit der Wissenssuche
besitzt. Allerdings muss es im Wesentlichen bei der Begründung
einer Freiheit der Ziele stehen bleiben. Zwar mag es auch einen
Grund bereitstellen, die Wissenssuchenden möglichst dabei ge-
währen zu lassen, wenn sie aus eigener Kraft die Mittel für ihre
Wissenssuche aufzubringen versuchen. So lässt sich auch Fichte
verstehen, der behauptet: »[W]er das Recht zum Zwecke hat, der
hat es auch zu den Mitteln, wenn kein anderes Recht ihm im Wege
steht.«? Diese Überlegung aber auf eine aktive Förderung durch
Verfügbarmachung insbesondere finanzieller Mittel für die freie
Forschung zu erweitern, lässt sich nicht widerspruchsfrei durch-
führen. Mittel in diesem Sinne können politische Gemeinschaften
nur durch Umverteilung verfügbar machen, wobei immer die Frei-
heit der einen auf Kosten der Freiheit anderer gemehrt wird. Dass
dadurch mittelbar und langfristig die persönliche Autonomie aller
vergrößert wird, lässt sich nicht ausschließen, ist aber eine ehrgeizi-
ge Behauptung, die weit über den ursprünglichen Argumentations-
gehalt des Arguments aus Autonomiegründen hinausgeht.

Eine weitere Begrenzung der Stärke des Arguments zeigt sich bei
Betrachtung der Frage, wer oder was als das Subjekt der mit seiner
Hilfe begründbaren Forschungsfreiheit angesehen werden kann.
Denn persönliche Autonomie ist individuell, und so kann auch
nur eine individuelle Forschungsfreiheit aus ihr heraus gerechtfer-
tigt werden. Zwar mag es Konzeptionen geben, die als Analoga der
persönlichen Autonomie auf überindividueller Ebene verstanden
werden können — wie etwa die »politische Autonomie« eines Ge-
meinwesens (auf die das Wort »Autonomie« begriffsgeschichtlich

33 Zurückforderung der Denkfreiheit von den Fürsten Europens, die sie bisher unter-
driickten, S.183. Dort ist die Bemerkung Teil von Fichtes Ableitung des Rechts
auf Lehr- und Lernfreiheit, da er das Empfangen und Geben von Unterricht als
Mittel zum Zweck der gemeinschaftlichen Wissenssuche betrachtet.

57

zurückgeht) oder die »Volkssouveränität« (besonders in Verbin-
dung mit der Vorstellung einer rousseauschen volonte générale).
Als starkes Ideal oder Recht verstanden, sind diese dafür kritisiert
worden, dass sie allzu leicht zur Motivation oder Rationalisierung
dienen können, die individuelle Selbstbestimmung zugunsten der
kollektiven zu untergraben.’* Doch der Konflikt zwischen ihnen
und der individuellen Freiheit braucht uns nicht weiter zu beschäf-
tigen, denn sie können im Sinne einer Begründung kollektiver For-
schungsfreiheit ohnehin nicht dienlich sein. Subjekt der überindi-
viduellen Autonomiekonzeptionen ist stets die gesamte politische
Gemeinschaft, während kollektive Formen der Forschungsfreiheit
sich auf Forschergemeinschaften, Subdisziplinen, Disziplinen oder
möglicherweise die wissenschaftliche community als Ganzes be-
ziehen. Dass die kollektive Autonomie einer bestimmten Berufs-
gruppe (oder einer noch kleineren Gemeinschaft) einen Eigenwert
besitzt, lässt sich aus den bestehenden Konzeptionen individueller
oder kollektiver Autonomie nicht ableiten. Sie mag einen instru-
mentellen Wert besitzen, der jedoch erst mit Hilfe anderer Argu-
mente begründet werden muss.

Natürlich bedeutet dies nicht, dass die aus Autonomiegründen
erwachsenden Freiheiten der Einzelnen erlöschen, wenn sie sich bei
der Wissenssuche mit anderen zusammentun. Insofern können For-
schende ihre Autonomie auch in einer Forschungsgruppe ausüben.
Die kollektive Freiheit, um die es in Forschungsfreiheitsdebatten
der Gegenwart geht, müsste aber mehr beinhalten als nur die Sum-
me der individuellen Freiheiten der Forscher. Die disziplinenbezo-
gene Forschungsfreiheit muss eine Freiheit sein, die dem Kollektiv
selbst zukommt und auch dann noch die Oberhand behält, wenn
sie in Konkurrenz zu den individuellen Freiheiten der einzelnen
Wissenschaftler tritt — wie es etwa bei einer hierarchischen Orga-
nisationsweise von Forschungsgruppen und bei der Durchführung
von peer review-Verfahren unausweichlich ist. Da diese (oder ande-
re, vergleichbare) Mechanismen zur Selbststeuerung der Diszipli-
nen erforderlich sind, kann die kollektive Forschungsfreiheit sonst
nicht sinnvoll als Freiheit zur kollektiven Selbststeuerung ohne
außerdisziplinäre Einmischung verstanden werden. Eine bloße Ag-
gregation individueller Freiheiten reicht also nicht aus.

34 Siehe Berlin, »Two Concepts of Liberty«, insb. die Abschnitte VI-VII.

58

Ich fasse zusammen: Die Forschungsfreiheit, die sich durch das
Argument aus Autonomiegründen stützen lässt, ist eine individu-
elle Freiheit der Ziele. Sie ist die Freiheit des Einzelnen, allein oder
in Gemeinschaft mit anderen aus eigenen Mitteln und Kräften wis-
senschaftliches Wissen zu suchen. Sie kann Abwehrrechte Einzelner
gegen die Behinderung ihrer Wissenssuche begründen, denn wegen
der grundlegenden Bedeutung von Information für den Besitz und
die Ausübung von Autonomie in fast allen Bereichen sind Eingriffe
in die freie Wissenssuche besonders tiefe Einschnitte in das Vermö-
gen, ein selbstbestimmtes Leben zu führen. So stützt das Argument
aus Autonomiegründen eine Art »privater« Forschungsfreiheit.
Selbst in diesem, ihrem ureigensten Wirkungsbereich kann die so
begründete Freiheit allerdings keine unbedingte sein. Gerechtfer-
tigte Grenzen kann sie sowohl in der Freiheit der anderen als auch
in bedeutenden Werten (wie Gerechtigkeit und Glück) finden, die
sich nicht auf persönliche Autonomie alleine zurückführen lassen.

Die Herausforderungen der hier erforderlichen Abwägungen
sind in dieser Formulierung natürlich nur angedeutet. Stellen wir
uns beispielsweise vor, eine Gruppe von Privatleuten stellte aus ei-
genen Mitteln und Kräften Forschungen mit dem Ziel an, zu be-
weisen, dass irgendeine bestimmte Minderheit in Deutschland ge-
netisch bedingt eine geringere durchschnittliche Intelligenz besäße
als der Rest der Deutschen. Offenbar besäßen solche Forschungen
das Potenzial, durch ihre mittelbaren und langfristigen Folgen ne-
gative Auswirkungen auf die Gerechtigkeit, auf das Glück vieler
Menschen und auch auf ihre persönliche Autonomie zu haben. Ne-
gative Folgen könnten solche Forschungsanstrengungen auch bei
völliger Haltlosigkeit der Forschungshypothese entfalten.” Sollten
Gesetzgeber und Exekutive in diesem Fall die Möglichkeit haben,
die Forschungen gleich zu verbieten? Dagegen spräche zunächst das
ganz pragmatische Argument, den »Forschungen« der Privatleute
nicht den Nimbus des verbotenen Wissens und damit eine Art
von Aufmerksamkeit zu verschaffen, die sie nicht verdienten — ein
Verbot könnte vor dem Hintergrund verbreiteter Vorurteile schnell
zur Verbreitung der Mutmaßung führen, an den Forschungen müs-
se wohl etwas dran sein, sonst würden sie ja nicht unterdrückt.
Einmal abgesehen von dieser pragmatischen Erwägung müsste in

35 Vgl. Philip Kitcher, Science, Truth, and Democracy, New York 2001, S.98f., und
siehe unten, Abschnitt 13.3.

59

die Abwägung auch die Freiheit der Wissenssuche eingehen. Eine
Unterscheidung zwischen »guten« und »schlechten« Erkenntniszie-
len kann für die Berücksichtigung der persönlichen Autonomie der
Wissenssuchenden keine Rolle spielen. Dass im Ergebnis die Ab-
wägung zugunsten der Forschungsfreiheit ausfallen muss, folgt aber
aus dem Argument aus Autonomiegründen schon deshalb nicht,
weil dazu das Ideal der Autonomie ein unbedingtes und vollständi-
ges moralisches Ideal sein müsste — was nicht der Fall sein kann, wie
wir oben, bei der Diskussion von Voraussetzung (i) des Arguments
aus Autonomiegründen, gesehen haben.

Die entscheidendere Einschränkung des Arguments im Hin-
blick auf die Forschungsfreiheitsdebatten der Gegenwart besteht
jedoch darin, dass es über den Bereich einer individuellen Freiheit
der Ziele nicht hinausgreifen kann. In den meisten Fällen geht es in
Forschungsfreiheitsdebatten um weiter reichende Formen der For-
schungsfreiheit — es geht um die Wissenschaft als ein ganz wesent-
lich aus öffentlichen Mitteln gefördertes Gemeinschaftsprojekt und
daher fast immer auch um eine Freiheit der Mittel. Sehr häufig geht
es überdies um die Frage, ob die wissenschaftliche Gemeinschaft
mit Hilfe geeigneter Mechanismen der Selbststeuerung ohne äuße-
re Einmischung entscheiden sollte, wofür diese Mittel verwendet
werden. Die Grenzen des Arguments aus Autonomiegründen wer-
den also in den Forschungsfreiheitsdebatten in zweifacher Hinsicht
regelmäßig überschritten.

Um die Formen von Forschungsfreiheit rechtfertigen zu kön-
nen, die in heutigen Diskussionszusammenhängen eine Rolle
spielen, genügt es also nicht, auf die persönliche Autonomie der
Forschenden zu verweisen. Es bedarf anderer, weitergehender Be-
gründungen. Wie wir gesehen haben, ist es eine vielversprechende
Idee, dass das in den Wissenschaften gesuchte Wissen nicht nur
wegen des Interesses der Forschenden selbst erstrebenswert ist, son-
dern einen Wert besitzt, der die politische Gemeinschaft als Ganzes
angeht. Während diese Prämisse die Bereitstellung öffentlicher Res-
sourcen für das wissenschaftliche Erkenntnisunternehmen recht-
fertigt, genügt sie allein noch nicht, um auch klarzustellen, warum
zu diesem Unternehmen Freiheit erforderlich ist. Denn aus ihrer
persönlichen Autonomie erwächst den Wissenschaftlern weiterhin
nur ein Recht auf freie Wissenssuche, insofern sie aus eigenen Mit-
teln und Kräften ihren eigenen kognitiven Interessen nachgehen.

60

Sobald sie innerhalb eines öffentlich geförderten Gemeinschafts-
unternehmens im öffentlichen Interesse agieren, bedarf es anderer,
zusätzlicher Gründe, um für ihre Freiheit auch innerhalb dieses
Unterfangens zu argumentieren. Einer ehrwürdigen Denktradition
zufolge sind diese Gründe darin zu suchen, dass Freiheit für die
(effiziente) gemeinschaftliche Wissenssuche sachlich erforderlich
sei. Das größere Potenzial dieser Begründungsvariante der For-
schungsfreiheit erkannte ein Vorläufer von Kant und Fichte, der
die Denkfreiheit (in Gestalt der libertas philosophandi) ebenfalls
naturrechtlich zu begründen suchte. In seinem Jus Naturae schreibt

Christian Wolff 1746:

Die Freiheit zu philosophieren kommt den Gelehrten von Natur aus zu. Denn
ohne Freiheit zu philosophieren gibt es keinen Fortschritt der Wissenschaft
(s. Disc. praelim., §169). Daher, weil die Gelehrten verpflichtet sind, mit
vereinten Kräften die Erkenntnis der Dinge und die Wissenschaft zu för-
dern [...], erteilt das Gesetz der Natur auch das zur Erfüllung dieser natür-

lichen Pflicht erforderliche Recht.

Drei Dinge sind im Unterschied zu Fichte hervorzuheben: Erstens
kommt das Naturrecht Wolff zufolge einem bestimmten Kreis von
Menschen zu, nämlich den Gelehrten, die sich ganz der Erkennt-
nis verschreiben.” Diese sind zweitens einer gemeinschaftlichen
Unternehmung verpflichtet. Drittens fügt Wolff explizit die Prä-
misse hinzu, dass die Freiheit für den Erfolg dieses kognitiven Ge-
meinschaftsunternehmens erforderlich sei und verweist zu deren
ausdrücklicher Begründung auf den Einführungsteil seiner latei-
nischen Logik, den Discursus praeliminaris de philosophia in genere.
Die dort ausgeführte Begründung wird uns in Teil II beschäftigen.
Wolff reiht sich, wie wir im folgenden Kapitel sehen werden, damit
in eine lange Reihe von Autoren ein, die die Wissenschaftsfreiheit
als sachliche Voraussetzung des wissenschaftlichen Erfolges vertei-

36 »Libertas philosophandi eruditis natura competit. Etenim sine libertate philoso-
phandi nullus est scientiae progressus ($. 169. Disc. praelim.). Quamobrem cum
eruditi conjunctis viribus rerum cognitionem ac scientiam promovere debeant
[...], lex autem naturae tribuat jus ad satisfaciendum obligationi naturali ne-
cessarium [...].« Christian Wolff, Jus naturae methodo scientifica pertractatum,
pars VI (= Gesammelte Werke Abt. 11 Bd. 22), hg. v. Marcel Thomann, Hildesheim
1968., cap. VII, § 909, S. 763, meine Übersetzung, Hervorhebung im Original.

37 Ebd., $878, S. 698 (»rerum cognitioni ac scientiae acquirendae sese consecrant«).

61

digen — und damit einem Argumentationsmuster folgen, das ich
die erkenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit nenne.

Die erkenntnistheoretische Begründung ist jedoch nicht die
einzige Argumentationslinie, die über die Begrenzungen des Ar-
guments aus Autonomiegründen hinauszuführen verspricht. Wir
sind bereits kurz auf einen zusätzlichen und spezifisch politischen
Grund zu sprechen gekommen, aus dem die Wissenssuche mög-
lichst geringen Beschränkungen unterworfen sein sollte, dass näm-
lich dies in einem demokratischen Gemeinwesen für die öffentliche
Kontrolle der Staatsgewalten erforderlich sei. Auch dieser Gedan-
ke eröffnet eine Möglichkeit, zu begründen, dass eine Freiheit der
Mittel für das Kollektivunternehmen Wissenschaft, selbst wenn sie
aus einer die Freiheit des Einzelnen zunächst beschneidenden Be-
steuerung stammt, insgesamt die Freiheit aller vermehrt. Genauer
gesagt, muss zu diesem Zweck argumentiert werden, dass eine freie,
nämlich von den politischen Gewalten unabhängige Wissenschaft
in der heutigen Zeit zu den Voraussetzungen eines funktionieren-
den demokratischen Prozesses gehört. Diese Begründung ist nicht
einfach eine auf politisch relevantes Wissen spezialisierte Variante
der erkenntnistheoretischen. Denn in dieser neuen Begründung
muss nicht behauptet werden, dass Freiheit eine Voraussetzung für
effiziente gemeinschaftliche Wissensgewinnung wäre. Sie beruht
vielmehr auf der spezielleren Überlegung, dass die politische Unab-
hängigkeit der Prozesse der Erkenntnisgewinnung und ihre Freiheit
speziell von Eingriffen staatlicher Organe deshalb wichtig ist, weil
die Bürger das so gewonnene Wissen zum Teil zur Grundlage ihrer
politischen Entscheidungen machen. Ich werde deshalb diese po/i-
tische Begründung der Forschungsfreiheit getrennt von der erkennt-
nistheoretischen betrachten — dies geschieht in Teil III.

Es hat sich gezeigt, dass das Argument aus Autonomiegründen
nur eine äußerst begrenzte Bedeutung für die Forschungsfreiheits-
debatten der Gegenwart haben kann. Doch die Reflexion über sei-
ne Grenzen und über die Möglichkeiten, diese mit Hilfe weiter
reichender Begründungen der Forschungsfreiheit zu überwinden,
haben uns den weiteren Rahmen für die Untersuchung der philo-
sophischen Grundlagen der Forschungsfreiheit vorgegeben.

62

II. Die erkenntnistheoretische Begründung

Kapitel 3:
Die Tradition der
erkenntnistheoretischen

Begründung

In diesem zweiten Teil des Buches wird es um eine bestimmte Art
und Weise gehen, Forschungsfreiheit zu rechtfertigen und zu ver-
teidigen, die im Kern aus dem Argument besteht, dass eine Freiheit
zu forschen für einen fruchtbaren Fortschritt unserer kollektiven
Suche nach Wissen unverzichtbar ist. Die zahlreichen Varianten
dieses Arguments werde ich im Begriff der erkenntnistheoretischen
Begründung der Forschungsfreiheit zusammenfassen. Es wäre auch
gerechtfertigt, genauer von der sozialepistemologischen Begründung
der Forschungsfreiheit zu sprechen, weil alle Varianten dieser Ar-
gumentation starke Voraussetzungen über den Zusammenhang
zwischen einer bestimmten (nämlich freien) sozialen Organisati-
on unserer Bemühungen um Wissen und deren Erfolg machen.
Ich werde jedoch dem weniger sperrigen Ausdruck den Vorzug
geben.

Die Ideengeschichte der erkenntnistheoretischen Begründung
kann und soll hier nicht in jedem Detail nachverfolgt werden, aber
es lohnt sich doch, einige ihrer wichtigsten historischen Anknüp-
fungspunkte gezielt aufzusuchen. So lässt sich zeigen, dass die er-
kenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit sich be-
reits zur Zeit der wissenschaftlichen Revolution findet, aus der die
moderne, forschende Wissenschaft hervorgegangen ist, und diese
seitdem in wirkmächtiger Weise begleitet.

Am 23. Februar 1616 wurde in Rom eine Entscheidung des
Heiligen Offiziums bekanntgegeben. Die Qualifikatoren hatten
über Galileo Galilei zu urteilen, der in Briefen und Schriften den
Kopernikanismus vertreten hatte. Dabei ging es insbesondere um
die Kernthesen, dass die Sonne statt der Erde den Mittelpunkt der
Welt bilde und diese nicht unbeweglich sei, sondern sich sowohl
auf einer Bahn um die Sonne als auch um die eigene Achse bewe-
ge. In diesem ersten Prozess kam Galilei vergleichsweise glimpflich
davon: Die genannten Behauptungen wurden als philosophisch
absurd und (teilweise) häretisch verurteilt; Galilei selbst wurde

65

förmlich belehrt und ermahnt, derlei in Zukunft nicht mehr zu
behaupten oder zu verteidigen.‘

Die Nachrichten vom Prozess hatten Thomas Campanella in
einer neapolitanischen Gefängniszelle erreicht, in der er wegen
angeblicher Verschwörung gegen die spanische Regierung einsaß.*
Eilig verfasste der Bewunderer Galileis dort zu Beginn des Jahres
1616 eine Verteidigungsschrift, vermutlich in der Hoffnung, das
Verfahren noch zu beeinflussen. Sie wurde 1622 in Frankfurt unter
dem Titel Apologia pro Galilaeo veröffentlicht und stellt eine frühe
und beeindruckende Verteidigung der Forschungsfreiheit dar.’

Campanella empfiehlt, jede Doktrin, die ihren Anhängern die
Untersuchung der Naturdinge verbietet, der Falschheit zu verdich-
tigen. Die Natur als Erkenntnisquelle wird ausdriicklich gerecht-
fertigt; eine schädliche Konkurrenz zur in der Bibel offenbarten
Wahrheit sei nicht zu befürchten, »da nämlich die Wahrheit der
Wahrheit nicht widerspricht (wie durch das Laterankonzil unter
Leo X. und andernorts gestiitzt wird) und auch nicht das Buch
der schopfenden Gottesweisheit dem Buch der offenbarenden
Gottesweisheit«.* In ganz ähnlicher Weise hatte Galilei selbst der
Heiligen Schrift das Buch der Natur an die Seite gestellt (auch in
einer der in diesem ersten Prozess hauptsichlich inkriminierten

Schriften, dem Brief an die GrofSherzogin Christina).” Das christli-

1 Vgl. Klaus Fischer, Galileo Galilei, München 1983, Abschnitt I1.3.b. Uber den ge-
nauen Inhalt dieser Belehrung herrschte spiter Uneinigkeit: Insbesondere waren
die Beteiligten unterschiedlicher Ansicht darüber, ob Galilei auch verboten wor-
den sei, den Kopernikanismus als eine mögliche Hypothese zu diskutieren. Eine
dahingehende (vermutlich falsche) Aktennotiz wurde ihm im zweiten Prozess von
1633 zum Verhingnis.
Vgl. Grant McColley, »Introductiong, in: Thomas Campanella, 7he Defense of
Galileo, hg. u. übers. v. Grant McColley, Nachdruck, New York 1975, S. VII-XLIV.
3 Nach Robert Sutton (»The Phrase Libertas Philosophandic, in: Journal of the Histo-
ry of Ideas 14, 1953, S. 310-316) enthält Campanellas Schrift gar »the first reasoned
argument to be published in support of the freedom of scientific investigation.

N

4 »... cum enim veritas veritati non contradicat, ut habetur in concilio Lateranensi
sub Leone X et alibi, nec liber sapientiae Dei creantis libro sapientiae Dei relevan-
tis [...].« Thomas Campanella, Apologia per Galileo, lateinisch u. italienisch, hg. v.
Salvatore Femiano, Mailand 1975, S. 80, meine Übersetzung.

Brief an Christina di Lorena aus dem Jahre 1615; siche Antonio Favaro u.a. (Hg.),
Le Opere di Galileo Galilei, Bd.5, Florenz 1968, S.316. In engl. Übersetzung als
»Letter to the Grand Duchess Christina, in: Stillman Drake (Hg.), Discoveries
and Opinions of Galileo, New York 1957, S.173-216, hier S.182f. (dt.: Lettera a Cri-

AN

66

che Gesetz, so Campanella, in dem so viel Wahrheit stecke, könne
durch die wahrheitssuchende Naturforschung nicht bedroht sein.
Es sei geradezu unchristlich, nicht dieser, sondern der auf die Hei-
den Aristoteles und Ptolemäus zurückgehenden Tradition den Vor-
zug zu geben.“

In unserem Zusammenhang sind besonders zwei Kernaussagen
Campanellas hervorzuheben. Erstens erklärt er, dass die Wahrheits-
suche zum Christsein dazugehöre; genauer »dass, wer den Christen
das Studium der Philosophie und der Wissenschaften verböte, ih-
nen auch verbietet, Christen zu sein, und dass allein das christli-
che Gesetz den Seinen alle Wissenschaften anvertraut, weil es seine
eigene Falschheit nicht fürchtet«.” (Dagegen, meint Campanella,
hätten sowohl die Griechen wie die Mohammedaner aus Angst
vor der Wahrheit die Wissenschaft unterdrückt.) Zweitens betont
Campanella, dass, selbst falls Galilei irrte, der Christenwelt kein
Schaden entstünde:

Wenn aber Galileis Meinung falsch wäre, wird dies der theologischen Lehre
kein Ungemach bereiten. Es steht nämlich nicht alles, was falsch ist, gegen
den Glauben [...]. Außerdem: Wenn Falsches erfunden wird, wird es nicht
überdauern. Weswegen ich dafür halte, dass diese Art zu philosophieren
nicht verboten werden sollte [...].®

Damit finden wir bei Campanella bereits zwei wichtige Kernele-
mente einer erkenntnistheoretischen Begründung der Forschungs-
freiheit: erstens die Hervorhebung der übergeordneten Bedeutung
der Suche nach Wissen und zweitens die These, dass bei freier Er-
laubnis der Naturforschung (dieser »Art zu philosophieren«) deren
falsche Ergebnisse, falls solche vorkommen sollten, keinen Scha-

stina di Lorena, italienisch — deutsch [= Brief an Christine von Lothringen], Passau
2008). Ähnlich bereits in einem Brief an Benedetto Castelli vom 21. 12. 1613, siehe
Le Opere, Bd. 5, S.282.

6 Campanella, Apologia pro Galileo, insb. Kapitel III, Abschnitt »Probatur assertio
quarta« (S. 78-86).

7 »... quod qui vetet Christianis studium philosophiae et scientiarum, vetat etiam
esse Christianos, et quod sola lex Christiana commendet suis omnes scientias,
quia de falsitate sui non timet.« Ebd., S. 60, meine Übersetzung.

oo

»Si autem falsa sit Galilaei sententia, nil incommodabit theologicae doctrinae.
Non enim omne falsum est contra fidem [...]. Item si falsa invenietur, non perdu-
rabit. Quapropter arbitror non debere hunc philosophandi modum vetari [...].«
Ebd., S. 92, meine Übersetzung.

67

den anrichten und wieder untergehen würden. Um Letzteres zu
unterstreichen, listet Campanella sogar eine Reihe kosmologischer
und geographischer Behauptungen der Kirchenväter auf, die diese
von den heidnischen Philosophen übernommen hätten und deren
Falschheit inzwischen erkannt sei.’ So führt er (wie nach ihm an-
dere Autoren'’) die kategorische Ablehnung der Möglichkeit von
Antipoden als einen mittlerweile entlarvten Irrtum an. Das Bei-
spiel ist mit Hintersinn gewählt, denn der von Campanella ver-
schwiegene Hintergrund der Antipodenfrage ist, dass Augustinus
die Unmöglichkeit von auf der gegenüberliegenden Seite der Welt
lebenden Menschen mit Gewissheit aus der Bibel ableiten zu kön-
nen geglaubt hatte."

Dieser zweite Bestandteil der Begründung ist für die Frühzeit
der modernen Naturwissenschaften und ihre Bemühungen um
Freiheit von vornehmlich theologisch motivierten Einschränkun-
gen kennzeichnend. Die Wissenschaftler konnten schlecht gegen
religiöse Autoritäten auf bessere Evidenz ihrer Behauptungen be-
stehen; so war es klug, stattdessen hauptsächlich darauf zu verwei-
sen, dass von ihnen keine Gefahr ausginge. Auch außerhalb des
Machtbereichs der katholischen Kirche war eine solche Verteidi-
gung bisweilen vonnöten. So wurde der Cartesianismus, nachdem
der calvinistische Theologe Gisbert Voet ihm die Beförderung von
Atheismus und Skeptizismus vorgeworfen und ihn wegen seines
Substanzdualismus scharf kritisiert hatte, 1643 an der Universität
Utrecht offiziell verurteilt.'* Descartes verteidigte sich in einem im

9 Ebd., S. 94.

10 So Christian Wolff (Discursus praeliminaris de philosophia in genere/Einleitende
Abhandlung über Philosophie im allgemeinen, hg. u. übers. v. Günter Gawlik,
Lothar Kreimendahl, Stuttgart-Bad Cannstatt 1996, $ 163), und Nicholas Gund-
ling (»De Libertate Fridericianae«, in: Johann Erhard Kapp [Hg.] Clarrissimorum
virorum orationes selectae, Leipzig 1722, S. 803-836, hier S.817f., vgl. unten, S. 75).

11 Da es offenbar absurd sei anzunehmen, Menschen könnten die unermesslichen
Ozeane überquert und so von der einen auf die andere Seite der Welt gelangt
sein, würde die Existenz von Antipoden der biblischen Aussage widersprechen,
dass Adam Vorfahr der gesamten Menschheit ist. Augustinus, De civitate dei, hg.
v. Bernardus Dombart, Leipzig 1905, XVI 9.

12 Vgl. Dominik Perler, René Descartes, München 1998, S. 245-249. Auch in Mar-
burg wurde 1653 die cartesische Lehre den Professoren der philosophischen Fa-
kultät durch deren Statuten ausdrücklich verboten. Vgl. Georg Kaufmann, Die
Lehrfreiheit an den deutschen Universitäten im neunzehnten Jahrhundert, Leipzig
1898, S. 42.

68

selben Jahr in Amsterdam gedruckten offenen Brief an Voet. Dort
heißt es:

So frei ist nämlich das Philosophieren immer gewesen, und so viele haben
auf unschädliche Weise bei der Erkenntnis von Naturdingen geirrt, dass,
falls nach anderen auch ich mich täuschen sollte, davon keine Gefahr für
das Menschengeschlecht zu befürchten ist; wenn ich aber mit Glück die
Wahrheit gefunden haben werde, ist großer Nutzen zu erwarten: Und des-
halb kann es geschehen, dass diejenigen, welche die Wahrheit lieben, wegen
der zarten und ungewissen Hoffnung, sie in meinen Schriften zu finden,
selbige öffentlich zu machen mich einladen mögen.'*

Bemerkenswert ist, dass Descartes eine Asymmetrie für die Ergeb-
nisse seiner Forschung in Anspruch nimmt: Der Schaden falscher
Ergebnisse ist klein, der Nutzen richtiger Ergebnisse jedoch groß.
Im selben Jahr, in dem sich der Streit zwischen Voet und Descar-
tes so zuspitzte, verabschiedete das englische Parlament (inmitten
des Englischen Bürgerkrieges) die so genannte »Printing Ordi-
nance«, die den Druck eines Buches ohne ausdrückliche Genehmi-
gung (»license«) der staatlichen Zensurbehörde verbot. John Milton
fand Einwände gegen diese neue Einrichtung und veröffentlichte sie
schon 1644 in der Streitschrift Areopagitica. Ähnlich wie Campanel-
la und Descartes sieht Milton in den Beschränkungen, mit denen
er sich auseinandersetzt, ein Hindernis für die kollektive Suche der
englischen Nation nach Wahrheit.'* Er weist darauf hin, dass eine
einmal fälschlicherweise unterdrückte Wahrheit oft für lange Zeit
verloren ist: »Oft bringen nicht einmal die Umwälzungen der Zeital-
ter den Verlust einer einmal zurückgewiesenen Wahrheit wieder ein,
in Ermangelung derer es dann ganzen Nationen schlechter ergeht.«

13 »Tam liberum enim semper fuit philosophari, et tam multi hactenus circa rerum
naturalium cognitionem innoxie errarunt, ut si ego post alios fallar, nihil inde
periculi humanae genti sit timendum; sed si forte veritatem invenero, magna
utilitas expectanda: et ideo fieri potest, ut ii qui amant veritatem, ob tenuem et
dubiam spem ejus in meis scriptis inveniendae, me ad ipsa vulganda invitent.«
Epistola Renati Des Cartes ad celeberrimum virum D. Gisbertum Voetium, in:
(Euvres de Descartes, hg. v. Charles Adam, Paul Tannery, Bd. VIII-2, Paris 196s,
S.1-194, hier S.3, meine Übersetzung. Siehe dazu auch Robert B. Sutton, Euro-
pean and American Backgrounds of the American Concept of Academic Freedom,
1500-1914, Dissertation, University of Missouri 1950, S. 93 u. 134.

14 John Milton, Areopagitica, hg. v. Richard C. Jebb, Cambridge 1918, insb. S. 43-50.

15 »[R]evolutions of ages do oft not recover the loss of a rejected truth, for the

want of which whole nations fare the worse.« Ebd., S. 7.

69

Milton fügt dieser Argumentation den zusätzlichen Aspekt hin-
zu, dass sogar im Hinblick auf solche bereits bekannten und etab-
lierten Meinungen, die tatsächlich wahr seien, die freie Diskussion
kontrastierender Auffassungen von Nutzen sei: Sie festige die Er-

kenntnis der Wahrheit.

Schlechtes Fleisch wird auch bei gesündester Zubereitung kaum je gute
Nahrung abgeben; doch darin liegt der Unterschied zu schlechten Büchern,
dass diese einem besonnenen und verständigen Leser in vielerlei Hinsicht
dienlich sein können zum Entdecken, zum Widerlegen, zum Mahnen und
zum Illustrieren. [...] Alle Meinungen, ja Irrtümer, so sie gekannt, gelesen
und sortiert, sind sehr dienlich und hilfreich dabei, zügig das zu erlangen,
was am wahrsten ist.!°

Dies bezieht Milton sogar ausdrücklich auch auf religiöse Wahr-
heiten, die ohne die Herausforderung durch kontrastierende Auf-
fassungen zu einem träge und leidenschaftslos vorgetragenen For-
malbekenntnis zu verkommen drohten.'” Man könne getrost alle
Auffassungen zur Veröffentlichung zulassen, denn im freien Wi-
derstreit der Lehren werde sich die Wahrheit durchsetzen: »Lasst sie
und Falschheit miteinander ringen; wer hätte je die Wahrheit un-
terliegen sehen in einem freien und offenen Aufeinandertreffen?«'®
Und weiter:

Wer wüsste nicht, dass, neben dem Allmächtigen, die Wahrheit stark ist; sie
hat keine Richtlinien nötig, noch listige Pläne, noch Lizenzvergaben, um
siegreich zu sein; solches sind vielmehr die Kniffe und Schutzmaßnahmen,
die der Irrtum gegen ihre Macht verwendet. Gebt ihr nur Raum, und fes-
selt sie nicht, wenn sie schläft [...].!?

16 »Bad meats will scarce breed good nourishment in the healthiest concoction; but
herein the difference is of bad books, that they to a discreet and judicious reader
serve in many respects to discover, to confute, to forewarn, and to illustrate. [...]
[A]ll opinions, yea, errors, known, read, and collated, are of main service and
assistance toward the speedy attainment of what is truest.« Ebd., S.18, meine
Übersetzung.

17 Ebd., S. 43-47.

18 »Let her and Falsehood grapple; who ever knew Truth put to the worse, in a free
and open encounter?« Ebd., S. 58, meine Übersetzung.

19 »For who knows not that Truth is strong, next to the Almighty; she needs no po-
licies, nor stratagems, nor licensings to make her victorious, those are the shifts
and the defences that error uses against her power: give her but room, and do not

bind her when she sleeps [...].« Ebd., S. 59, meine Übersetzung.

70

Man sieht hier den sehr klaren Ausdruck einer weiteren Asym-
metrieannahme (der wir in weniger deutlicher Form schon bei
Campanella begegnet sind): dass Wahrheiten sich im freien Wider-
streit durchsetzen werden, Falschheiten nicht.

Zwar ist die Areopagitica ein Plädoyer für allgemeine Meinungs-
freiheit und nicht für die Freiheit der Naturforschung, doch sie
verdient hier Berücksichtigung, weil sich die sozialepistemologi-
sche Begründung der Forschungsfreiheit nicht immer von einer so-
zialepistemologischen Begründung der Meinungsfreiheit trennen
lässt, und beide zugleich weiterentwickelt werden. In der frühen
Neuzeit sind oft beide Freiheiten gemeint, wenn von der »Libertas
philosophandi« die Rede ist.” Deren enge Verknüpfung mit den
entstehenden Wissenschaften (scientiae et artes) belegt das folgende
Zitat aus der wohl bekanntesten Abhandlung über die Freiheit zu
philosophieren, Spinozas Tractatus theologico-politicus von 1670.*
Mit Blick auf die libertas philosophandi merkt Spinoza an: »Ganz zu
schweigen davon, dass diese Freiheit in höchstem Maße notwendig
ist zur Förderung der Wissenschaften; denn diese werden nur von
denen mit glücklichem Erfolg betrieben, welche ein freies und äu-
ßerst wenig voreingenommenes Urteil haben.«*?

Auch im Hinblick auf den religiösen Toleranzgedanken ist die
Idee, dass Freiheit des Meinungsaustausches eine gute Vorausset-
zung für die Durchsetzung der Wahrheit liefert, ein verbreiteter
Topos. So schreibt John Locke 1689 in seinem Letter concerning
Toleration:

20 Vgl. Sutton, » The Phrase Libertas Philosophandi«.

21 Baruch de Spinoza, Tractatus theologico-politicus, in: ders., Opera, Bd.3, hg. v.
Carl Gebhardt, Heidelberg 1925, S.1-247. Der vollständige Titel des Zractatus,
zugleich eine treffende Inhaltsangabe, lautet: »Philosophisch-politischer Traktat,
enthaltend einige Abhandlungen, in denen gezeigt wird, dass die Freiheit zu phi-
losophieren nicht nur unbeschadet der Frommigkeit und des Friedens im Staat
zugestanden werden kann, sondern dass sie nur zugleich mit dem Frieden im
Staat und mit der Frommigkeit selbst aufgehoben werden kann. (Ubersetzung
nach: Baruch de Spinoza, Theologisch-politischer Traktat, hg. v. Gunter Gawlick,
übers. v. Carl Gebhardt, Hamburg 1976.)

22 »[U]t jam taceam, quod haec libertas apprime necessaria est ad scientias, et artes
promovendum; nam hae ab iis tantum foelici cum successu coluntur, qui judi-
cium liberum, et minime pracoccupatum habent.« Spinoza, Tractatus theologico-
politicus, S. 243, meine Übersetzung. Vgl. Spinoza, Theologisch-politischer Traktat,
S.304.

71

[E]s ist nicht die Aufgabe der Gesetze, für die Wahrheit von Meinungen,
sondern für das Wohl und die Sicherheit des Gemeinwesens [...] Sorge zu
tragen. Und so gehört es sich. Denn der Wahrheit würde es sicherlich gut
ergehen, wenn man sie einmal auf sich selbst angewiesen sein ließe. Sie hat
selten, und ich fürchte, sie wird niemals viel Hilfe von der Macht großer
Männer erhalten, denen sie nur selten bekannt und noch seltener will-
kommen ist. Sie wird nicht durch Gesetze gelehrt, noch hat sie irgendein
Bedürfnis nach Zwang, um sich Eingang in die Seelen der Menschen zu
verschaffen. Irrtümer allerdings gewinnen mit Hilfe fremder und geborgter
Unterstützung die Oberhand.“

Auch in Lockes Toleranzargument scheint also deutlich die Über-
zeugung durch, die Wahrheit werde sich durchsetzen, wenn nur
eine Einmischung äußerer Gewalten unterbleibe.

Hinsichtlich der Aufnahme dieser Freiheitsgedanken im
18. Jahrhundert ist besonders Christian Wolff interessant, der viele
der genannten Elemente aufgreift und verbindet. Wolff hat selbst
in verschiedenen Kontexten für die libertas philosophandi gewor-
ben, unter anderem in seiner lateinischen Logik von 1728. (Die
dort gegebene Begründung lässt sich auch unabhängig von der be-
reits in Kapitel 2 erwähnten naturrechtlichen Argumentation im
späteren Jus naturae verstehen und würdigen.) In Wolfs rationa-
listischer Sichtweise hängt der Erkenntnisgewinn der Philosophie
von der Befolgung der richtigen Methode ab. Diese erfordert unter
anderem, dass der Philosoph nur solche Annahmen macht, die er
aus eigenen Grundsitzen beweisen kann. Wenn dem Philosophen
die freie Vertretung der von ihm fiir wahr befundenen Meinungen
untersagt wird — ein Zustand, den Wolff als Knechtschaft der Phi-
losophie (servitus philosophandi) bezeichnet — dann kann offenbar
die richtige Methode nicht eingehalten werden. Wolff konstatiert:
»Ohne Freiheit des Philosophierens gibt es keinen Fortschritt der

23 »[T]he business of laws is not to provide for the truth of opinions, but for the
safety and security of the commonwealth [...]. And so it ought to be; for truth
certainly would do well enough, if she were once left to shift for herself. She sel-
dom has received, and I fear never will receive, much assistance from the power
of great men, to whom she is but rarely known, and more rarely welcome. She is
not taught by laws, nor has she any need of force to procure her entrance into the
minds of men. Errors indeed prevail by the assistance of foreign and borrowed
succours.« John Locke, Ein Brief über Toleranz, Englisch-deutsch, hg. u. übers. v.
Julius Ebbinghaus, Hamburg *1966, S.80 (engl.)/S. 81 (dt.), Ubersetzung leicht

geändert.

72

Wissenschaft.«** Bis hierher spielt der kollektive Charakter des Er-
kenntnisprozesses in diesen rationalistischen Überlegungen noch
keine Rolle, doch Wolff nimmt auch den Gedanken der Bedeutung

wechselseitiger Kritik auf:

Einer erkennt die vom anderen gelehrte Wahrheit an und bedient sich ih-
rer, um Weiteres zu entdecken. Der andere merkt einen Irrtum an, der be-
gangen wurde, oder berichtigt ihn, und der, der ihn begangen hat, erkennt
ihn an und sucht ihn zu berichtigen, wenn er nicht schon von anderen
berichtigt worden ist. So wird mit vereinten Kräften das Wachstum der
Wissenschaften befördert.”

Wie bereits Campanella und andere, so legt auch Wolff Wert auf
die Feststellung, »dass die natürliche oder philosophische Wahrheit
der offenbarten nicht widersprechen kann«*® und dass bei Einhal-
tung der Methode von der Philosophie keine Gefahr für Religion,
Tugend und Staat zu befürchten sei.”

In der Deutschen Politik (1721) stellt Wolff fest, der richtige Rah-
men für die Ausübung der libertas philosophandi wäre eine freie
Akademie der Wissenschaften, in der die besten Gelehrten zu ver-
sammeln wiren.?® Zur Freiheit der Akademie gehöre auch, dass der
Staat für ein ausreichendes Auskommen ihrer Mitglieder sowie für
die Mittel zur Unterhaltung von Werkstätten und Ähnlichem zu

24 »Sine libertate philosophandi nullus est scientiae progressus.« Wolff, Discursus

praeliminaris, S.224 (lat.)/S. 225 (dt.).

25 »[U]nus veritatem ab altero traditam agnoscit eaque ad ulteriora detegenda
utitur; alter lapsum admissum vel annotat, vel emendat &, qui eum admisit,
eundem agnoscit &, nisi jam ab altero emendatus fuerit, ipsemet eum emen-
dare studet. Collatis adeo viribus incrementa Scientiarum promoventur.« Ebd.,
S.228-230 (lat.)/S. 229-231 (dt.), Übersetzung leicht verändert. Auch im Jus na-
turae (1746) führt Wolff nochmals aus, dass die Gelehrten die Beförderung der
Wissenschaften mit vereinten Kriften zu besorgen hitten, vgl. Christian Wolff,
Jus naturae methodo scientifica pertractatum, pars VI (= Gesammelte Werke Abt. 11
Bd. 22), hg. v. Marcel Thomann, Hildesheim 1968, cap. VII, § 863, S. 680-682.

26 Wolff, Discursus praeliminaris, $163, S.208 (lat.)/S. 209 (dt.), »veritatem natura-
lem seu philosophicam revelatae contradicere non posse.

27 Ebd., $165. Vgl. auch Wolffs Betonung der These, dass von einer freien Akade-
mie der Wissenschaften keine Gefahr ausginge, in Christian Wolff, Verniinfftige
Gedancken von dem gesellschaftlichen Leben der Menschen und insonderbeit dem
gemeinen Wesen (= Gesammelte Werke Abt. I Bd.s), hg. v. Hans Werner Arndt,
Hildesheim 1975 (im Folgenden zitiert als Deutsche Politik), S. 247.

28 Deutsche Politik, SS 299-309.

73

sorgen habe.” In der universitären Lehre sollten nach Wolffs An-
sicht dagegen weit weniger Freiheiten herrschen. Der Lehrstoff sei
»durch gute Gesetze und Ordnung« vorzuschreiben und den Leh-
renden ebenso wenig zu gestatten, »etwas aus Ungehorsam gegen
die hohe Obrigkeit, von der sie ihr Amt haben, nach ihrem eige-
nen Dünckel darinnen zu ändern, als man den Lernenden erlaubet
nach ihrem eigenen Gefallen ihr Studiren einzurichten«.”

Den Freiheitsgedanken auch für die Universitätswissenschaf-
ten in Anspruch zu nehmen, war im frühen 18. Jahrhundert den
meisten noch eine allzu unerhörte Idee. Eine bemerkenswerte Aus-
nahme stellt die Rede über die Freiheit der Friedrichs-Universität
(De Libertate Fridericianae) dar, die 1711 der Philosoph und Jurist
Nicholas Gundling an der noch jungen Universität Halle hielt. Er
stellt darin ausdrücklich die Forderung auf, Forschung und Un-
terricht an den Universitäten sollten keinerlei Grenzen gesetzt
werden.’ Gundling begründet diese Idee mit einer erkenntnis-
theoretischen Argumentation, deren Grundstein die Allgegenwart
menschlichen Irrens ist: »Viele meinen, dass sie die Wahrheit in
Händen halten, und halten sie doch nicht.«** Der Irrtum ist nach
Gundlings Ansicht auch in den Wissenschaften ein praktisch un-
vermeidbarer Schritt auf dem Weg zur Erkenntnis:

Schrittweise wird jener Gipfel der Weisheit erklommen, der zwischen tau-
send Felsspitzen und Sträuchern von Meinungen sich erhebt; so dass es so
gut wie nicht geschehen kann, dass nicht auch die Gründlichsten hie und
da ausrutschen und anstoßen und Falsches erfassen, bevor sie dort ankom-
men, wo zu keinem Irren und Ausrutschen mehr Gelegenheit ist. Nun stell
dir aber vor, die Irrenden würden nicht geduldet, die Getäuschten unter-
drückt, die Gestrauchelten niedergetrampelt und weggejagt — wer wäre es,
der zu jener höchsten Feste der Wahrheit aufsteigen könnte? Daher ist der
Vernunft Freiheit zu gewähren [...].”

29 Ebd., $$ 302 u. 305.

30 Ebd., $ 293, S. 230.

31 Nicolas Gundling, »De Libertate Fridericianae«, in: Johann Erhard Kapp (Hg.),
Clarrissimorum virorum orationes selectae, Leipzig 1722, S.803-836. Siehe auch
Friedrich Paulsen, Geschichte des gelehrten Unterrichts auf den deutschen Schu-
len und Universitäten, Bd. 1, Leipzig *1896, S.s30f., und Sutton, European and
American Backgrounds of the American Concept of Academic Freedom, S. 146-150.

32 »Multi manibus se tenere veritatem putant, nec tenent tamen.« Gundling, »De
Libertate Fridericianae«, S. 819, meine Übersetzung.

3

N

»Per gradus ad illud sapientiae culmen adscenditur, quod inter mille scopulos

74

Gundling wendet sich sogar dagegen, den entsprechenden Frei-
heitsbegriff einzuschränken, indem man eine Abgrenzung (statthaf-
ter) Freiheit von (unstatthafter) Frechheit oder Dreistigkeit (Zcen-
tia) vornähme. Eine solche Grenze ließe sich nicht intersubjektiv
festlegen: »Was nämlich von jenen Freiheit genannt wird, wird von
diesen unter dem verhassten Namen der Frechheit gefithrt.«** Als
Beleg dafür, dass die Grenze zwischen Freiheit und Frechheit auch
dem Wandel der Zeiten unterworfen ist, führt Gundling das bereits
genannte Beispiel der These von der Existenz der Antipoden an:
Virgil von Salzburg sei (im 8. Jh.) wegen der Unerhortheit und
vermeintlichen Frechheit dieser Behauptung durch Bonifatius in
Schwierigkeiten gebracht worden, wihrend inzwischen, so Gund-
ling, niemand mehr an ihrer Richtigkeit zweifele.”

Dass auch in den Universitatswissenschaften frei geforscht wer-

den muss, ergibt sich fur Gundling daraus, dass auch diese nicht
im Vollbesitz der fiir ihre jeweiligen Gegenstandsbereiche relevan-
ten Wahrheiten sind. Diese Behauptung erstreckt sich für ihn ganz
ausdrücklich auf alle vier Fakultäten:
Auch ist nimlich nicht alles so erkundet, dass nichts mehr zu erforschen
verbliebe. Es haben die Theologen, die Rechtsgelehrten, die Mediziner, die
Philosophen [noch einiges], was sie erforschen, auf die Probe stellen, unter-
suchen mögen. Die Wahrheit ist noch immer in der Mitte aufgestellt; wer
kann, möge zu ihr aufsteigen; wer es wagt, möge sie ergreifen: Wir werden
applaudieren.®

Dagegen muten Kants Forderungen im Streit der Fakultäten von
1798 zunichst vergleichsweise bescheiden an, da er Freiheit nur fur

opinionumque frutices exsurgit; adeo vt fieri fere nequeat, quin labantur in-
terdum et impingant, & falsa prehendant diligentissimi quique, antequam eo
perueniant, vbi nulla amplius errandi labendique accasio est. lam vero finge, er-
rantes non tolerari, deceptos premi, lapsos proculcari & propelli, quis erit qui ad
illam veritatis altissimam arcem sit ascensurus? Ergo libertas rationi est afferenda
[...].« Ebd., S.823., meine Übersetzung.

34 »Quod enim ab illis libertas vocatur, ab his exoso licentiae nomine traducitur.«
Ebd., S. 817, meine Übersetzung.

35 Ebd., S.817f.

36 »Neque enim ita omnia explorata sunt, vt nihil amplius peruestigandum restet:
habent Theologi, habent ICti, habent Medici, habent Philosophi, quae inqui-
rant, tentent, examinent. Veritas adhuc in medio posita est: qui potest, adscen-
dat: qui audet, rapiat: & applaudemus.« Gundling, »De Libertate Fridericianaec,
S.829, meine Übersetzung.

75

die philosophische Fakultät beansprucht. Da die Regierung Kon-
trolle über die Ausbildung der Geistlichen, Richter und Ärzte aus-
üben müsse, dürfe sie sich nach Kant auch das Recht vorbehalten,
die Lehre an den drei oberen Fakultäten (der theologischen, juris-
tischen und medizinischen) zu sanktionieren. Gerade deshalb aber
muss es zusätzlich zu diesen dreien noch eine freie Fakultät geben:

Es muß zum gelehrten gemeinen Wesen durchaus auf der Universität noch
eine Fakultät geben, die, in Ansehung ihrer Lehren vom Befehle der Regie-
rung unabhängig, keine Befehle zu geben, aber doch alle zu beurteilen, die
Freiheit habe, die mit dem wissenschaftlichen Interesse, d. i. mit dem der
Wahrheit, zu tun hat, wo die Vernunft öffentlich zu sprechen berechtigt
sein muß; weil ohne eine solche die Wahrheit (zum Schaden der Regierung
selbst) nicht an den Tag kommen würde [...].”

Zu bemerken ist, dass die philosophische Fakultät zu Kants Zeiten
neben der Philosophie, den Philologien und den historischen Wis-
senschaften auch die Mathematik und alle Naturwissenschaften
umfasste. (An der medizinischen Fakultät wurde zum damaligen
Zeitpunkt nur vereinzelt naturwissenschaftliche Forschung betrie-
ben, jedoch immerhin genug, um Kant zu der Bemerkung zu ver-
anlassen, sie sei freier als die beiden anderen oberen Fakultäten und
der philosophischen nahe verwandt.”) Kant präsentiert das freie
Urteil dieser Wissenschaften als unerlässlich für die Wahrheitssu-
che. In der philosophischen Fakultät, in der sie organisiert sind,
komme deshalb alles auf Wahrheit statt auf Nützlichkeit an; sie die-
ne dazu, die primär der Nützlichkeit verpflichteten oberen Fakul-
täten zu kontrollieren.” Eine sozialepistemologische Begründung
hatte Kant schon zuvor (bei der »Beantwortung der Frage: Was ist
Aufklärung?« aus dem Jahre 1784) zur Verteidigung einer Freiheit
der öffentlichen Meinungsäußerung zur Anwendung gebracht, die
er mit ihrer Bedeutung für den »Fortschritt der Aufklärung« be-
gründete.“ An seiner neuerlichen Verwendung dieses Arguments

37 Immanuel Kant, Der Streit der Fakultäten, hg. v. Horst D. Brandt, Piero Giorda-
netti, Hamburg 2005, AA VII 19f.

38 Ebd., AA VII 26.

39 Ebd., AA VII 28.

40 »Der öffentliche Gebrauch seiner Vernunft muß jederzeit frei sein, und der allein
kann Aufklärung unter Menschen zustande bringen [...]. Ich verstehe aber unter
dem öffentlichen Gebrauche seiner eigenen Vernunft denjenigen, den jemand

76

ist neben der Zuspitzung auf die Freiheit der in der philosophi-
schen. Fakultät versammelten Wissenschaften auch der ausdrückli-
che Bezug auf ein Gesamtunternehmen Wissenschaft (das »gelehrte
gemeine Wesen«) interessant. In abstrakterer Art hatte Kant bereits
in der Kritik der reinen Vernunft auf eine Weise für die Freiheit der
Vernunft argumentiert, in der die erkenntnistheoretische Begrün-

dung anklingt:

Allemal aber und ohne allen Zweifel ist es nützlich, die forschende sowohl,
als prüfende Vernunft in völlige Freiheit zu versetzen, damit sie ungehin-
dert ihr eigen Interesse besorgen könne, welches eben so wohl dadurch
befördert wird, daß sie ihren Einsichten Schranken setzt, als daß sie solche
erweitert, und welches allemal leidet, wenn sich fremde Hände einmen-
gen, um sie wider ihren natürlichen Gang nach erzwungenen Absichten
zu lenken.“

An gleicher Stelle zeigt sich, dass dies auch für Kant mit dem Ver-
trauen in eine Variante der Milton-Asymmetrie verbunden ist:
»Laßt diese Leute nur machen; wenn sie Talent, wenn sie tiefe und
neue Naturforschung, mit einem Worte, wenn sie nur Vernunft
zeigen, so gewinnt jederzeit die Vernunft.«*?

Besonders in Deutschland festigte sich der Gedanke, dass Frei-
heit (in einem meist nicht näher bestimmten Sinn) für den Fort-
schritt der Wissenschaften notwendig sei, im 19. Jahrhundert wei-
ter. Das vielleicht berühmteste Bekenntnis dazu ist Wilhelm von
Humboldts Erklärung aus dem Jahre 1810 in Bezug auf die Berliner
Akademie und die damals gerade in Gründung befindliche Berliner
Universität: »Da diese Anstalten ihren Zweck indess nur erreichen
können, wenn jede, soviel als immer möglich, der reinen Idee der
Wissenschaft gegenübersteht, so sind Einsamkeit und Freiheit die
in ihrem Kreise vorwaltenden Prinzipien.«*

Der Staat, so Humboldt, habe die Pflicht, »äussere Formen und

als Gelehrter von ihr vor dem ganzen Publikum der Leserwelt macht.« Immanuel

Kant, »Beantwortung der Frage: Was ist Aufklärung«, in: ders., Was ist Aufklä-

rung? Ausgewählte kleine Schriften, hg. v. Horst D. Brandt, Hamburg 1999, S. 22

(AA VIII 37), Hervorhebungen im Original.

41 Kritik der reinen Vernunft, hg. v. Raymund Schmidt, Hamburg 1993, B 772.
42 Ebd., B 774.
43 Wilhelm v. Humboldt, »Ueber die innere und äussere Organisation der höheren

wissenschaftlichen Anstalten in Berlin«, in: ders., Werke in fünf Bänden, Bd. 4,
hg. v. Andreas Flitner, Klaus Giel, Darmstadt 2002, S. 255-266, hier S. 255.

77

Mittel« für die wissenschaftlichen Institutionen zu garantieren,
müsse sich aber ansonsten bewusst sein, dass er »immer hinder-
lich ist, sobald er sich hineinmischt«.“ Obwohl Humboldt keine
systematische Begründung dieser Thesen vornimmt, lässt sich er-
kennen, dass ähnliche Gedanken wie bei Gundling und Kant für
ihn ausschlaggebend sind. Er betont mehrfach die Bedrohung der
Einseitigkeit als große Gefahr für die Universität“ und hebt hervor,
dass es zum Wesen der Wissenschaft gehöre, keine für fertig und
endgültig erklärten Lehren zu verbreiten, sondern »das Princip zu
erhalten, die Wissenschaft als etwas noch nicht ganz Gefundenes
und nie ganz Aufzufindendes zu betrachten, und unablässig sie als
solche zu suchen«.“° Es liegt nahe, dieses Prinzip der grundsätzli-
chen Fehlbarkeit und Unabgeschlossenheit der bereits etablierten
wissenschaftlichen Auffassungen in eine sozialepistemologische Be-
gründung zu integrieren: Da wir grundsätzlich nie im Besitz der
ganzen Wahrheit sind, darf die Wissenschaft sich nie einseitig auf
eine etablierte Lehre versteifen, sondern muss frei genug sein, alles
in Frage stellen und revidieren zu können, wenn unsere Suche nach
Wissen weiter fortschreiten soll.”

Mit der Vorstellung, dass die Wissenschaft nie als bereits voll-
endet zu betrachten sei, teilt Humboldt einen zentralen Gedanken
der wohl ausführlichsten und einflussreichsten Ausarbeitung der er-
kenntnistheoretischen Begründung im 19. Jahrhundert, dem zwei-
ten Kapitel von John Stuart Mills On Liberty (1859). Zwar bringt
dieses, wie sein Titel »On the Liberty of Thought and Discussion«
verrät, ein Argument zugunsten einer allgemeinen Meinungstrei-
heit vor, doch dessen Ubertragung auf die Forschungsfreiheit liegt
nicht fern. Deshalb ist es auch von neueren Wissenschaftstheo-
retikern immer wieder mit der Forschungsfreiheit in Verbindung
gebracht worden — von Paul Feyerabends Plädoyer fiir eine Metho-

44 Ebd., S.257.

45 Ebd., S.258f.

46 Ebd., S. 257.

47 Dass Humboldt tatsächlich einen epistemologischen Zweck des freien Wider-
streits der Ideen im Sinn hatte, wird auch anhand der folgenden Bemerkung
deutlich, in der er den Vorteil einer Universitit gegenüber der Akademie be-
schreibt: »Der Gang der Wissenschaft ist offenbar auf einer Universitit, wo sie
immerfort in einer grossen Menge und zwar kräftiger, riistiger und jugendlicher
Köpfe herumgewilzt wird, rascher und lebendiger.« Ebd., S. 262, meine Hervor-

hebung,.

78

denfreiheit der wissenschaftlichen Forschung bis hin zu den Sozial-
epistemologen der Gegenwart.“

Ähnlich wie bei Gundling ist die Fehlbarkeit menschlichen Ur-
teilens der Ausgangspunkt von Mills Argumentation. Weder ein
Individuum noch eine Nation oder ein ganzes Zeitalter seien un-
fehlbar, deshalb könne eine Meinung wahr sein, auch wenn die
Übereinkunft aller Zeitgenossen sie für falsch halte.“ Keine Mei-
nung solle deshalb unterdrückt werden, denn möglicherweise be-
raube man damit die Menschheit der Möglichkeit, einen Irrtum
gegen eine Wahrheit einzutauschen. Trotz der offensichtlichen
Ähnlichkeiten der Argumente Gundlings und Mills sei auf einen
interessanten Unterschied hingewiesen: Gundling fordert, dass
man auch Forscher, die (tatsächlich) Falsches vertreten, gewähren
lassen solle, da es unvermeidlich sei, auf dem Weg zur Wahrheit ge-
legentlich zu irren. Dagegen soll nach Mill eine vermeintlich falsche
Meinung deshalb nicht unterdrückt werden, weil sie möglicherwei-
se tatsächlich wahr sein könnte.

Damit eine solche verkannte Wahrheit sich durchsetzen kann,
muss es Mill zufolge freien Meinungsaustausch geben — denn dass
relevante Wahrheiten sich der Menschheit einfach durch Erfahrung
mitteilen und von alleine zur Kenntnis genommen werden, sei die
Ausnahme: »Nur sehr wenige Tatsachen sind in der Lage, ihre eige-
ne Geschichte zu erzählen, ohne Kommentare, die ihre Bedeutung
zum Vorschein kommen lassen.«°° Mills Einschätzung der Bedeu-
tung der freien Diskussion für die Wissensgewinnung geht so weit,
sie zur notwendigen Voraussetzung dafür zu erklären, dass Men-
schen überhaupt zu rational gesicherten Überzeugungen gelangen:

Die vollständige Freiheit, unserer Meinung zu widersprechen und sie zu
widerlegen, ist eben gerade die Bedingung, unter welcher wir gerechtfertigt

48 Vgl. Paul Feyerabend, Wider den Methodenzwang, Frankfurt/M. *1993, S.34f.
und Probleme des Empirismus, Braunschweig 1981, S. 273-283, Philip Kitcher, Sci-
ence, Truth, and Democracy, New York 2001, S. 94-96, Helen Longino, 7he Fate
of Knowledge, Princeton 2002, S.3f.

49 John Stuart Mill, On Liberty, in: ders., On Liberty and Other Essays, hg. v. J. Gray,
Oxford 1991, S.1-128, hier S. 22 f. (dt.: Uber die Freiheit, hg. v. Manfred Schlenke,
Stuttgart 1988).

so »Very few facts are able to tell their own story, without comments to bring out
their meaning.« Ebd., S. 25, meine Übersetzung.

79

sind, ihre Wahrheit zu Zwecken des Handelns anzunehmen; und auf keiner
anderen Grundlage kann ein Wesen mit menschlichen Fähigkeiten irgend-
eine rationale Absicherung dafür haben, dass es recht hat.”

Damit die Wahrheit sich in der Auseinandersetzung durchsetzen
kann, muss ihre Äußerung nach Mill frei von Nachstellungen und
Strafen sein. Hier zeigt sich eine feine Wandlung des Argumenta-
tionsschwerpunktes im Vergleich zu Milton und Locke. Wo diese
darauf bestanden hatten, die Wahrheit allein sei stark genug, um
keiner Unterstützung durch die Zensur zu bedürfen, weist Mill
darauf hin, dass sie nicht so stark sei, sich auch gegen Verfolgung
behaupten zu können: »Es ist ein Artikel bequemer Sentimenta-
lität, dass Wahrheit, bloß als solche, ein ihr innewohnendes und
dem Irrtum verwehrtes Vermögen besäße, sich gegen den Kerker
und den Scheiterhaufen durchzusetzen.«** Natürlich ergänzen sich
diese zwei Seiten der sozialepistemologischen Medaille: Die Wahr-
heit hat dann (Milton) und nur dann (Mill) beste Chancen, sich
durchzusetzen, wenn widerstreitende Ansichten frei vertreten wer-
den können. Die unterschiedlichen Tendenzen der jeweils impli-
zierten Annahmen über das Durchsetzungsvermögen der Wahrheit
werden uns dennoch später noch beschäftigen.

Wie bereits Milton, so unterstreicht auch Mill ausdrücklich den
Nutzen abweichender Ansichten auch für den Fall, dass diese falsch
und die allgemein anerkannten Überzeugungen tatsächlich richtig
sein sollten. Auch eine wahre Überzeugung bedürfe der regelmä-
ßigen Herausforderung durch Alternativen, damit ihre Träger der

51 »Complete liberty of contradicting and disproving our opinion, is the very con-
dition which justifies us in assuming its truth for purposes of action; and on
no other terms can a being with human faculties have any rational assurance of
being right.« Ebd., S. 24, meine Übersetzung. Der Vergleich mit solchen sozia-
len Erkenntnistheorien, die den Individualismus in der Erkenntnistheorie über-
winden und Wissen als ein wesentlich soziales Phänomen beschreiben wollen,
bietet sich an (vgl. Longino, 7he Fate of Knowledge, Kapitel 5 u. 6). Dabei ist zu
bemerken, dass es erstens für Mill offenbar eine kontingente Eigenheit unserer
epistemischen Situation ist, dass wir auf freien Meinungsaustausch angewiesen
sind, die durch die spezifischen »human faculties« bedingt ist, und dass zweitens
noch zu klären wäre, ob »rational assurance« in Mills Sinn in jedem Fall für
Wissen erforderlich ist.

s2 »It is a piece of idle sentimentality that truth, merely as truth, has any inherent
power denied to error, of prevailing against the dungeon and the stake.« Mill, On
Liberty, S. 34, meine Übersetzung.

80

Gründe gewärtig bleiben, derentwegen sie an ihr festhalten: »Wie
wahr sie auch sein mag, wenn sie nicht vollständig, häufig und
furchtlos diskutiert wird, wird sie als totes Dogma besessen werden
und nicht als lebendige Wahrheit.«

Auch dieses Element einer erkenntnistheoretischen Begrün-
dung der Denk- und Forschungsfreiheit hat sich weiter erhalten.
So behauptete später Charles Sanders Peirce über die (von ihm sehr
weit gefasste) philosophische Forschung, dass festgefahrene Ansich-
ten dort selbst dann schädlich seien, wenn sie wahr seien: »Doch
selbst wenn sie richtig sind, oder beinahe richtig, verhindern sie
wahre Beobachtung ebensosehr wie ein Paar blauer Brillengläser
einen Menschen daran hindern wird, das Blau des Himmels zu
beobachten.«** Peirce war es auch, der, obgleich er sich der erkennt-
nistheoretischen Begründung nicht ausführlich gewidmet hat, sie
doch in eine kompakte Formel gefasst hat, die zumindest in der
amerikanischen Diskussion um akademische Freiheit weite Ver-
breitung gefunden hat:

Aus dieser ersten und in gewissem Sinne einzigen Regel der Vernunft, dass
man, um zu lernen, zu lernen wünschen muss, und bei diesem Wunsch
nicht zufrieden sein darf mit dem, was man bereits zu denken geneigt war,
folgt ein Korollar, das es selbst verdient, in der Stadt der Philosophie in jede
Mauer gemeißelt zu werden: Blockiere nicht den Weg der Untersuchung.”

Dass diesem pragmatistischen Plädoyer für freie Untersuchung
dieselbe Asymmetrieannahme zugrunde liegt, der bereits Milton
Ausdruck verliehen hatte, wird spätestens dann klar, wenn Peirce
in seiner berühmten Definition Wahrheit als idealen Endzustand

53 »[H]owever true it may be, if it is not fully, frequently, and fearlessly discussed,
it will be held as a dead dogma, not a living truth.« Ebd., S. 40, meine Uberset-
zung.

54 »But even if they are right, or nearly right, they prevent true observation as much

as a pair of blue spectacles will prevent a man from observing the blue of the sky.«

Peirce, »Notes on Scientific Philosophy«, in: Charles Hartshorne, Paul Weiss

(Hg.), Collected Papers of Charles Sanders Peirce, Bd. 1-2, Cambridge/Mass. 1965,

S. 50-72, hier Abschnitt 1.134, S. 55, meine Übersetzung.

»Upon this first, and in one sense this sole, rule of reason, that in order to learn

you must desire to learn, and in so desiring not to be satisfied with what you

already incline to think, there follows one corollary which itself deserves to be
inscribed upon every wall of the city of philosophy: Do not block the way of
inquiry.« Ebd., Abschnitt 1.135, S. 56, meine Übersetzung.

5

AN

81

einer ausreichend weit geführten Untersuchung definiert. Die
Plausibilität dieser Definition beruht nach Peirce ganz ausdrücklich
auf der Annahme: »Die Wahrheit, zur Erde niedergetrampelt, wird
wieder auferstehen.«°°

Es lässt sich erkennen, dass eine in vielen Ländern beheimatete
Denktradition sich mit der erkenntnistheoretischen Begründung
befasst und sie beständig weiterentwickelt hat, von den Anfängen
der modernen Naturwissenschaften bis in die Zeit hinein, da die
Wissenschaftsfreiheit in Deutschland zu einer juristischen Norm
zu werden begann.” Trotz vieler feiner Unterschiede zwischen den
hier dargestellten Begründungen lässt sich ein gemeinsamer argu-
mentativer Kern dieser Begründungstradition identifizieren und
auf seine Tragfähigkeit für die gegenwärtige Diskussion hin unter-
suchen.

56 »Truth crushed to earth shall rise again.« Peirce, »How to Make Our Ideas
Clear«, in: Charles Hartshorne, Paul Weiss (Hg.), Collected Papers of Charles
Sanders Peirce, Bd. 5-6, Cambridge/Mass. 1965, S. 248-271, hier Abschnitt 5.408,
S.269, meine Übersetzung.

s7 Mehr dazu unten, Abschnitt 9.2.

82

Kapitel 4:
Die soziale Erkenntnistheorie
der Forschungsfreiheit

4.1 Die erkenntnistheoretische Begründung

als Argumenttyp

Die erkenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit
lässt sich mit einem bestimmten Argumenttyp identifizieren. Es
empfiehlt sich, eher von einem Argumenttyp als von einem be-
stimmten Argument zu sprechen, um verschiedenen einflussrei-
chen Versionen gerecht werden zu können. Dazu sollte die Formu-
lierung von Prämissen und Schlussfolgerung in mehreren Punkten
zunächst bewusst offenbleiben.

(Pı) Unsere kollektive Suche nach relevanten Wahrheiten ist ein
bedeutendes Unterfangen, das wir nach Möglichkeit fördern
sollten.

(P2) Die Geltung eines Prinzips der Forschungsfreiheit wird un-
sere kollektive Suche nach relevanten Wahrheiten am besten
fördern.

(K) Wir sollten einem Prinzip der Forschungsfreiheit zur Gel-
tung verhelfen.

In den Prämissen ist ausdrücklich von relevanten Wahrheiten die
Rede. Dieses Moment ist uns bei den historischen Formulierun-
gen bisher nicht ausdrücklich begegnet, muss aber vorausgesetzt
werden, um die Prämissen gut begründen zu können. Eine unein-
geschränkte Suche nach wahren Propositionen wäre in mehreren
Hinsichten trivial: Erstens hat jeder von uns ständig Zugang zu
leicht beobachtbaren, aber unbedeutenden Erfahrungstatsachen
(zum Beispiel wann Torsten Wilholt am 28.12.2011 sein Frühstück
beendet hat) und zweitens können wir, die Beherrschung elemen-
tarer logischer Konstanten vorausgesetzt, nach Belieben logisch
wahre Sätze generieren oder aus kontingenterweise wahren Sätzen
weitere erzeugen. Im Hinblick auf eine Suche nach wahren Pro-
positionen schlechthin wäre es daher kaum begründbar, warum
es sich bei ihr um ein bedeutendes Unterfangen im Sinne von Pı

83

handeln sollte. Ebenso wäre der Erfolg dieser Suche von keinen
besonderen begünstigenden Bedingungen abhängig, so dass man
nicht überzeugend für P2 argumentieren könnte. Plausibel wer-
den Pı und P2 nur im Hinblick auf nicht leicht zu erreichende
Wahrheiten, die für uns von Bedeutung sind. Welche genau diese
relevanten Wahrheiten sind, wird vor allem davon abhängen, auf
welche Weise die erste Prämisse stark gemacht werden soll. Vorerst
ist klar, dass jede Variante der erkenntnistheoretischen Begründung
an der Bedeutsamkeit einer bestimmten Klasse von Wahrheiten an-
setzen muss.‘

Die Prämisse Pı wird in historischen Fällen zuweilen mit der
praktischen Bedeutung der Wahrheit begründet: Das Verborgen-
bleiben einer Wahrheit könne den Interessen der Regierung (Kant)
oder der ganzen Nation (Milton) schaden. Campanella dagegen er-
klärt die Wahrheitssuche zum wesentlichen Bestandteil des (Chris-
ten-)Lebens überhaupt. Die Mehrheit der dargestellten Autoren
setzt die Prämisse Pı implizit und offenbar als selbstverständlich
voraus. Wir werden die Begründungsproblematik für Pı in den Ka-
piteln 5 bis 7 ausführlich betrachten.

Zunächst wird es uns um die Prämisse P2 gehen. Hinter dieser
Prämisse stehen diejenigen Annahmen der erkenntnistheoretischen
Begründung, die im engeren Sinne die soziale Erkenntnistheorie
betreffen. Dass ein Prinzip der Forschungsfreiheit unsere kollek-
tive Wahrheitssuche »am besten« begünstigen würde, wie in P2
formuliert, ist fiir die Uberzeugungskraft des Arguments erfor-
derlich. Denn dass wir einem solchen Prinzip Geltung verschaf-
fen sollten, folgt nur dann aus den übrigen Voraussetzungen des
Arguments, wenn das soziale Arrangement der Wissensproduktion
unter Bedingungen der Forschungsfreiheit die kollektive Suche
nach relevanten Wahrheiten effektiver fordert, als andere praktisch
umsetzbare Prinzipien oder Arrangements dies tun wiirden. Die-
ses komparative Element der erkenntnistheoretischen Begriindung
scheint bei den historischen Autoren nur gelegentlich auf — etwa
bei Milton, dessen Argumentation auf eine Gegeniiberstellung

1 Aus ähnlichen Gründen hat Kitcher den Begriff »significant truth« zu einem
Kernelement seiner Wissenschaftstheorie gemacht. Vgl. Philip Kitcher, 7he
Advancement of Science. Science without Legend, Objectivity without Illusions, New
York 1993, Kapitel 3, $8, Kapitel 4, §3, und Science, Truth, and Democracy, New
York 2001, Kapitel 6.

84

der Erfolgsaussichten von Wahrheitssuche unter Bedingungen der
Meinungsfreiheit und unter Bedingungen der Zensur hinausläuft.

Wie könnte nun eine Stützung des Forschungsfreiheitsprin-
zips durch sozialepistemologische Erwägungen genau aussehen?
Im Hinblick auf die disziplinenbezogene Forschungsfreiheit bietet
sich auf den ersten Blick eine Berufung auf Kompetenzerwägungen
an. Die erforderliche Fachkompetenz für eine gut informierte Ent-
scheidung liegt nur innerhalb der Disziplin vor. Gut informierte
Entscheidungen über Forschungsprojekte haben aber, so könnte
man argumentieren, eine größere Aussicht darauf, die kollektive
Suche nach relevanten Wahrheiten zu fördern, als schlecht infor-
mierte.

Allerdings würde eine solche Kompetenzargumentation ein zu
einseitiges und beschränktes Bild von den Alternativen zur diszipli-
nenbezogenen Forschungsfreiheit zeichnen. Ein Verzicht auf diese
müsste nicht automatisch bedeuten, dass die Entscheidungshoheit
über Forschungsprojekte in den Händen uninformierter Laien lie-
gen würde. Selbst wenn die erforderliche Fachkompetenz gegen-
wärtig nur innerhalb der Disziplinen vorhanden sein sollte, muss
dies wohl nicht bei jeder Organisationsform der Wissenschaften
so sein.

Ein Gemeinwesen, in dem Entscheidungen über Forschungs-
projekte außerhalb der Disziplinen getroffen werden, könnte
sich entsprechend organisieren, um die erforderliche Fachkom-
petenz auch außerhalb der Disziplinen vorzuhalten. Beispielswei-
se könnten die Entscheidungen von Gremien gefällt werden, die
aus Vertretern gesellschaftlicher Gruppen zusammengesetzt sind,
die jedoch eine besondere Zusatzausbildung genossen haben und
sich zusätzlich von Fall zu Fall kompetent beraten lassen.“ Solche
Gremien hätten möglicherweise eine bessere Fähigkeit, die jeweils
im Sinne der Prämisse Pı relevanten Wahrheiten zu ermitteln und
könnten daher prinzipiell durchaus eine den disziplineninternen
Entscheidungsprozessen überlegene Leistung bei der Beförderung
unserer kollektiven Suche nach relevanten Wahrheiten entwickeln.

Wer P2 auf Kompetenzerwägungen stützen wollte, müsste daher
die stärkere Kompetenzthese vertreten, dass die für Projektwahlent-
scheidungen erforderliche Kompetenz nur von aktiven Mitgliedern

2 Bei Kitcher (Science, Truth, and Democracy, Kapitel 10) werden vergleichbare Vor-
stellungen im Rahmen eines idealisierten Szenarios behandelt.

85

der Disziplinen besessen werden könne. Eine vergleichbare These
hat der physikalische Chemiker Michael Polanyi vertreten und ge-
nutzt, um für die Abschirmung wissenschaftlicher Praktiken gegen
außerwissenschaftliche, insbesondere politische Einflussnahme zu
argumentieren. Polanyi zufolge ist ein wesentlicher Teil des Wis-
sens, über das aktiv am wissenschaftlichen Leben teilnehmende
Personen verfügen müssen, persönliches, das heißt nicht explizier-
bares Wissen. Dieses Wissen ist aber entscheidend, um sich Urteile
über den Fortgang einer Wissenschaft bilden zu können, weshalb
Entscheidungen über denselben ausschließlich den aktiv am wis-
senschaftlichen Leben Beteiligten überlassen bleiben sollten.?

Wenn Polanyis Idee des persönlichen Wissens in der Wissen-
schaftstheorie auch weite Aufnahme gefunden hat, müsste sie doch
für die hier in Rede stehende Argumentation unplausibel stark
gelesen werden. Sicher ist persönliches Wissen in vielen Wissen-
schaften bedeutsam, und es lässt sich im Vergleich zu explizitem
Wissen nur mit erhöhten Transmissionskosten kommunizieren.
Die Voraussetzung, dass sich das für Projektwahlentscheidungen
erforderliche persönliche Wissen der beteiligten Forscher überhaupt
nicht kommunizieren ließe, lässt sich dagegen schwerlich begrün-
den. Die Vermeidung von Transmissionskosten zwischen Wissen-
schaftlerinnen und Entscheiderinnen ist ein relevanter Faktor bei
der erkenntnistheoretischen Begründung der Forschungsfreiheit
(und wird im Folgenden noch eine Rolle spielen), doch es ist nicht
prima facie klar, dass dieser Faktor Vorteile alternativer Organisati-
onsformen in anderer Hinsicht (etwa bei der Beurteilung der Re-
levanz von Wahrheiten) aufwiegen kann. Den Ausschlag werden
andere, über bloße Kompetenzerwägungen hinausgehende Argu-
mente geben müssen.

Besonders bei Gundling und Mill zeigt sich noch eine ganz an-
dere sozialepistemologische Begründungsstrategie für P2 — nämlich

3 Der Gedanke ist bei Polanyi eingebettet in eine komplexe Theorie der Bedeutung
von implizitem Wissen und Tradition in den Wissenschaften, vgl. Michael Pola-
nyi, Personal Knowledge. Towards a Post-Critical Philosophy, New York, Evanston
1964 [1958], insb. Kapitel 7. Die Verbindung zwischen seiner Theorie persönlichen
Wissens und einer auf Kompetenzerwigungen gestiitzten Verteidigung der Wis-
senschaftsfreiheit wird besonders deutlich in seinem Aufsatz »Self-Government of
Sciences, in: ders., The Logic of Liberty. Reflections and Rejoinders, London 1951,
S. 49-67, siehe insb. S. 57.

86

eine, die von der Fehlbarkeit menschlichen Urteilens ausgeht. Die
Begründung lässt sich wie folgt auf forschungsbezogene Freiheit
zuspitzen: Alle Urteile über die voraussichtliche Fruchtbarkeit von
Forschungsprojekten sind fehlbar. Da man nicht ausschließen
kann, dass Projekte, die nach verbreiteten Maßstäben heute nicht
empfehlenswert scheinen, sich langfristig als wegweisend heraus-
stellen werden, sollte man möglichst eine freie Projektwahl zulas-
sen.

In vorsichtiger Andeutung einer evolutionären Metapher ließe
sich sagen: Forschungsfreiheit begünstigt deshalb unsere kollekti-
ve Suche nach relevanten Wahrheiten, weil sie für eine Diversität
von Forschungsansätzen sorgt. Nur einige dieser Ansätze werden
sich durchsetzen und zu neuem Wissen führen, wobei es zu jedem
Zeitpunkt unmöglich ist, mit Sicherheit vorherzusagen, welche
dies sein werden. Diese Grundidee werden wir näher betrachten
müssen.

4.2 Der Wert der Diversität in den Wissenschaften

Der grundsätzliche epistemische Wert von Diversität in den For-
schungsansätzen ist keineswegs selbstverständlich. Schließlich
könnte ein vielfältiges Nebeneinander auch dazu führen, dass sich
Forschungsansätze, die auf falschen Annahmen oder ungeeigneten
Methoden aufbauen, durchsetzen und dabei Ansätze, die auf dem
richtigen Weg sind, verdrängen. Und selbst wenn Letztere nicht
völlig untergehen, sondern ihre Ergebnisse weiterhin in der Diszip-
lin Aufnahme finden, so hat dies kaum kollektiven erkenntnisthe-
oretischen Nutzen, solange die Gemeinschaft gleichzeitig mit aus
anderen Projekten hervorgehenden Falschheiten überschwemmt
wird, die ebenso Anerkennung finden. Entscheidend für den Er-
kenntniserfolg einer epistemischen Gemeinschaft ist nicht allein
die absolute Menge erlangter relevanter Wahrheiten, sondern auch
ihr Verhältnis zu den gleichzeitig im Überzeugungsbestand der Ge-
meinschaft etablierten Falschheiten.“

Hier zeigt sich, welche Bedeutung für das erkenntnistheoreti-
sche Argument die schon von Campanella angedeutete Asymmetrie

4 Vgl. Alvin I. Goldman, James C. Cox, »Speech, Truth, and the Free Market for
Ideas«, in: Legal Theory 2 (1996), S. 1-32.

87

hat, dass Falschheiten auf lange Sicht untergehen und Wahrheiten
Bestand haben werden. Ich bezeichne sie als »Milton-Asymmetrie«,
weil ihr in der Areopagitica auf besonders prägnante Weise Aus-
druck verliehen wird.

Die bis heute beste Begründung für die Annahme der Milton-
Asymmetrie nennt bereits Wolff: Forscher bemerken die Irrtümer
ihrer Kollegen und korrigieren sie. Hinter der Milton-Asymmetrie
muss der Mechanismus der wechselseitigen Kritik stecken. Diese
Idee wurde durch Mill nachdrücklich vertreten und, besonders durch
Karl Popper, auch in die Wissenschaftstheorie aufgenommen.’

David Hull hat den Mechanismus der wechselseitigen Kritik für
die gegenwärtige Organisationsform der Wissenschaften beschrie-
ben.° Diese beruht nach Hull auf einem Anreizsystem, das die in
Karrierevorteile umsetzbare Anerkennung (credit) wissenschaftli-
cher Arbeit mit der in den Wissenschaften immer erforderlichen
Nutzung von Ergebnissen anderer Wissenschaftler verknüpft.
Denn credit erwerben sich Forscher im Allgemeinen, wenn andere
auf ihre Ergebnisse aufbauen und dabei auf sie verweisen. Meistens
überprüfen Wissenschaftler die Ergebnisse anderer nicht selbstän-
dig. Nach Hull geschieht dies allerdings, sobald Probleme bei der
eigenen Forschung auftauchen, die mit den verwendeten Ergebnis-
sen anderer zu tun haben könnten. Durch die mögliche Gefähr-
dung der eigenen Forschung ist also ein Anreiz zur Überprüfung
der Ergebnisse anderer gegeben.

Überdies legen die credit verleihenden Zitationen auch eine
Spur zurück zum Urheber eines Ergebnisses, so dass sie zugleich
auch die Möglichkeit von Misskredit (discredit) für den Fall schaf-
fen, dass sich Ergebnisse im Nachhinein als falsch herausstellen.”
Wird der Urheber daraufhin als wenig zuverlässig angesehen, zeigt
sich der Nachteil auch in Form von verminderten Aussichten auf
zukünftigen Erwerb von credit. Daher schafft das beschriebene Sys-
tem auch Anreize dafür, von vornherein möglichst nur solche Er-
gebnisse zu veröffentlichen, die der kritischen Überprüfung durch
Kollegen standhalten können.

5 Siehe z. B. Karl R. Popper, Objective Knowledge. An Evolutionary Approach, Oxford
1972, S. 33-35 u. 260f. (dt.: Objektive Erkenntnis, Hamburg 1993).

6 David L. Hull, Science as a Process. An Evolutionary Account of the Social and Con-
ceptual Development of Science, Chicago 1988, insb. S. 305-321 u. 341-353.

7 Vgl. ebd., S. 317.

88

Eine erste Voraussetzung dafür, dass dieser Mechanismus tatsäch-
lich zur Ausbildung der Milton-Asymmetrie führt, ist also offenbar,
dass die von Wissenschaftlern erzielten Ergebnisse tatsächlich in der
Arbeit von anderen Forschern Anwendung finden. Natürlich ist dies
bei weitem nicht bei allen wissenschaftlichen Ergebnissen der Fall.
Allerdings darf man davon ausgehen, dass solche Ergebnisse, die kei-
ne oder wenig Verwendung in der weiterführenden Forschung fin-
den, auch nicht zu dauerhaften Überzeugungen der Wissenschaftler
werden, sondern allmählich in Vergessenheit geraten.

Eine weitere Voraussetzung ist, dass Wissenschaftler die Ergeb-
nisse anderer tatsächlich effektiv überprüfen können. Dazu muss
eine Überprüfung durch einen zweiten Forscher die Wahrschein-
lichkeit erhöhen, dass die am Ende sich durchsetzende Beurteilung
des Ergebnisses der Wahrheit entspricht. Das wäre natürlich un-
möglich, wenn die Ergebnisse wissenschaftlicher Forschung reine
Konstrukte und Ergebnisse von Aushandlungsprozessen wären,
deren Ausgang grundsätzlich nicht mit der Wahr- oder Falschheit
der verhandelten Thesen korreliert wire.® Aus einem solchen radi-
kal sozialkonstruktivistischen Blickwinkel betrachtet kann deshalb
die Diversität in den Wissenschaften keinen epistemischen Wert
haben. (Es ist deshalb nicht sehr überzeugend, wenn der radika-
le Sozialkonstruktivismus gelegentlich als politisch fortschrittliche
oder emanzipatorische Wissenschaftstheorie beworben wird. Wie
könnte die vermeintliche Entlarvung wissenschaftlicher Ergebnisse
als bloße Widerspiegelungen der vorherrschenden Ideologien und
Interessen zugleich als Werbung für eine pluralistischere, demokra-
tischere oder in irgendeinem anderen politischen Sinn »bessere«
Wissenschaft verstanden werden, wenn wissenschaftliche Ergeb-
nisse prinzipiell nur Aushandlungsergebnisse und nichts darüber
hinaus sein konnten??)

8 Diese Extremposition wurde vor allem in der Frühzeit des sozialkonstruktivisti-
schen Diskurses artikuliert, z. B. bei David Bloor (Knowledge and Social Imagery,
London 1976) und Barry Barnes (Interests and the Growth of Knowledge, London
1977).

9 Feministische Wissenschaftstheoretikerinnen wie Helen Longino haben diesen
Widerspruch erkannt und deshalb längst eine Abkehr vom sozialkonstruktivis-
tischen Paradigma eingeläutet (»Essential Tensions — Phase Two. Feminist, Phi-
losophical, and Social Studies of Science«, in: Louise M. Antony, Charlotte Witt
(Hg.), A Mind of Ones Own. Feminist Essays on Reason & Objectivity, Boulder/
Colorado 1993, S. 257-272).

89

Lässt man die konstruktivistische Extremposition hinter sich,
dann wird die Voraussetzung der effektiven Überprüfbarkeit zu ei-
ner aufschlussreichen Bedingung. Wesentlich dafür, dass die Über-
prüfung durch einen zweiten Forscher wirklich Aufschluss über
den Wahrheitsgehalt des Ergebnisses gibt, ist die Unabhängigkeit
der zweiten Untersuchung von der ersten.'” Liegt beispielsweise
einem falschen Ergebnis ein systematischer Fehler in den verwen-
deten Hintergrundannahmen oder den praktizierten Methoden
zugrunde, und wird bei der Überprüfung auf dieselben Hinter-
grundannahmen und Methoden zurückgegriffen, dann schlägt der
Mechanismus der wechselseitigen Kritik fehl."

Nun scheinen einige der bekannten und weithin anerkannten
Beobachtungen Thomas Kuhns an der von ihm so genannten
normalwissenschaftlichen Forschung im Hinblick auf die Unab-
hängigkeit der Forscher pessimistisch zu stimmen. In der Nor-
malwissenschaft versuchen Forscher, innerhalb eines etablierten
Paradigmas Rätsel zu lösen. Das bedeutet, dass sie die einheitlichen
methodologischen Festlegungen, metaphysischen Grundannah-
men und Problemlösungsstandards nicht hinterfragen und die da-
durch vorgegebenen Beschränkungen typischerweise nicht einmal
mehr wahrnehmen.'? Hinsichtlich bestimmter Überzeugungen
könnte es deshalb den Normalwissenschaftlern, die innerhalb des-
selben Paradigmas operieren, an der für die wechselseitige Kritik
notwendigen Unabhängigkeit mangeln. Allerdings hat Kuhn auch
aufgezeigt, dass diese Betriebsblindheit von Zeit zu Zeit überwun-
10 Dieser Aspekt kommt schon in Spinozas Bemerkung zum Tragen, es könnten

nur diejenigen, »welche ein freies und äußerst wenig voreingenommenes Urteil

haben«, zum Fortschritt der Wissenschaften beitragen. Siehe oben, S. 71.

11 Diese Bedeutung der Unabhängigkeit lässt sich mit Mitteln der subjektiven
Wahrscheinlichkeit auch quantitativ verdeutlichen. Sei 4 eine Hypothese. Zwei
Forscher erzielen die Ergebnisse e, und e,, die von h vorhergesagt wurden, d.h.
P(e,/h) = P(e,/h) = 1. Das Maß, in dem 4 dadurch als bestätigt angesehen werden
kann, ist durch P(4/e, Ae,) gegeben. Es gilt aber:

P(hle,ne,) = P(hle)IP(e,le,).

Damit ¢, also überhaupt einen relevanten Beitrag zur Bestätigung von 4 leisten

kann, der über die Bestätigung durch e, alleine hinausgeht, muss P(e,/¢;) merk-

lich kleiner als 1 sein. Das heißt nichts anderes, als dass das Ergebnis e, von e,

unabhingig sein muss.

12 Vgl. Thomas S. Kuhn, 7he Structure of Scientific Revolutions, Chicago *1996, insb.

Kapitel 10 u. 11 (dt.: Die Struktur wissenschaftlicher Revolutionen, 2., rev. Aufl.,
Frankfurt/M. 1976).

90

den wird. Wenn sich die Probleme bei der wissenschaftlichen Ar-
beit häufen und nicht mehr durch Hilfskorrekturen kontrollieren
lassen, beginnen einzelne Forscher auch irgendwann, das Paradig-
ma in seinen konstitutiven Grundvoraussetzungen zu hinterfragen.
Die Möglichkeit wissenschaftlicher Revolutionen beweist die Fä-
higkeit der Wissenschaftler zu unabhängiger Kritik — wenn auch
die korrigierende Wirkung Kuhn zufolge oft erst nach langen Zeit-
räumen der Ansammlung von Anomalien zu erwarten ist.

Im Übrigen ist das durch Kuhn geprägte Bild der zeitlich aufein-
ander folgenden und für eine gewisse Zeit eine ganze Disziplin be-
herrschenden normalwissenschaftlichen Paradigmen im Hinblick
auf viele Teilbereiche und Epochen der Wissenschaftsgeschichte
deutlich überzeichnet. Schon Imre Lakatos hat darauf hingewiesen,
dass es nur in wenigen Fällen und immer nur für kurze Zeit vor-
gekommen ist, dass innerhalb eines Forschungsfeldes ein einziges
Forschungsprogramm eine echte Monopolstellung erringen konn-
te. Unter der lakatosschen Sichtweise stellt sich die Wissenschafts-
geschichte vielfach eher als eine Geschichte konkurrierender For-
schungsprogramme denn als eine Geschichte einander ablösender
Perioden der Normalwissenschaft dar.'* Diese Konkurrenz begüns-
tigt natürlich die kritische Beleuchtung von Voraussetzungen, so-
fern sie von den konkurrierenden Programmen nicht geteilt werden.

Es darf dabei nicht vergessen werden, dass bestimmte soziale
Bedingungen die Kritik von Voraussetzungen der Forschung be-
hindern oder begünstigen können. So kann man beispielsweise
dafürhalten, dass in der Anthropologie die Erkenntnis der mög-
lichen Bedeutung des Sammelns und Zubereitens von Nahrung
(besonders für den Nachwuchs) beim frühen Menschen für die
Entwicklung des Werkzeuggebrauchs und somit für die Evolution
des Menschen sich erst der Beteiligung von Frauen an der anthro-
pologischen Forschung verdankt. Einer rein männlichen Gemein-
schaft von Anthropologen wäre es möglicherweise nicht gelungen,
das einseitige Bild vom jagenden Mann als alleinigem Motor der
Entwicklung des frühen Menschen zu entkräften.'“ So ist es glaub-

13 Imre Lakatos, »Falsification and the Methodology of Scientific Research Pro-
grammes, in: Imre Lakatos, Alan Musgrave (Hg.), Criticism and the Growth of
Knowledge, Cambridge 1970, S. 91-195, insb. S. 155.

14 Vgl. Helen Longino, Science as Social Knowledge. Values and Objectivity in Scien-
tific Inquiry, Princeton 1990, S.106-108.

91

würdig, dass die Beteiligung von verschiedenen gesellschaftlichen
Gruppen am Forschungsprozess, wie etwa Helen Longino sie
fordert, der wechselseitigen Kritik und somit der Entfaltung der
Milton-Asymmetrie zuträglich ist.”

Es ist an dieser Stelle nicht möglich, jeden Zweifel auszuriu-
men, dass die Voreingenommenheit der Forscher nicht auch unter
Bedingungen offener wechselseitiger Kritik oft dafür sorgt, dass die
Wahrheit auch längerfristig im Dunkeln bleibt. Entscheidend ist
aber, dass jeder solche Zweifel erst recht die Erkenntnischancen ei-
ner Wissenschaft ohne Diversitit treffen würde. Da es einer wissen-
schaftlichen Disziplin nach jeder halbwegs realistischen Anschau-
ung unmöglich ist, von Anfang an den einen richtigen Ansatz zu
ermitteln, stehen die epistemischen Chancen auf jeden Fall besser,
wenn mehrere Ansitze ins Rennen geschickt werden. Der Mecha-
nismus der wechselseitigen Kritik, angetrieben durch das von Hull
beschriebene Anreizsystem, weckt die berechtigte Hoffnung, dass
Erfolg in diesem Wettbewerb mit Wahrheit der Annahmen und
Ergebnisse korreliert ist.

Noch nicht ausreichend geklärt ist möglicherweise, warum
die Diversität in den Wissenschaften eine synchrone und keine
diachrone sein sollte. Schließlich könnte es ja sein, dass es dem
allgemeinen Wissensfortschritt förderlicher wäre, die Forschungs-
ansätze sukzessive zu bearbeiten, das heißt Alternativen erst dann
ins Auge zu fassen, wenn derjenige Ansatz, der zunächst allgemein
als aussichtsreichster angesehen wurde, gescheitert ist. Dieses Be-
denken lässt sich aber durch Berücksichtigung der Umstellungs-
kosten bei einem solchen sukzessiven Verfahren zerstreuen. Für
die Praxis jedes spezifischen Forschungsansatzes müssen im Allge-
meinen viele Voraussetzungen erfüllt sein: Die beteiligten Forscher
müssen über spezifische Wissensbestände ebenso verfügen wie
über bestimmte praktische Fähigkeiten und Vertrautheit mit der
jeweiligen Methode; es muss außerdem oft eine bestimmte tech-
nische Ausstattung vorliegen. Beim sukzessiven Vorgehen müssten
nach jedem Scheitern eines Ansatzes in der gesamten Disziplin
erst wieder die Voraussetzungen für den nächstaussichtsreichsten
Ansatz geschaffen werden. Zwar stehen dem Zeitverlust, den dies
bedeuten würde, vermutete Vorteile durch größtmögliche Konzen-

15 Ebd., S. 78-80.

92

tration der personellen und materiellen Ressourcen auf den An-
satz mit den vermeintlich besten Erfolgschancen gegenüber, doch
dass der Grenznutzen der zusätzlichen Mitarbeiter und Mittel für
den Mainstreamansatz so groß ist, dass er die Nachteile eines wie-
derholten Abbrechens und Neu-Ansetzens einer ganzen Disziplin
aufwiegen könnte, ist nicht glaubhaft.'° Es zeigt sich, dass der Vor-
teil einer synchronen Diversität von Forschungsansätzen vor allem
darin besteht, die mit den jeweiligen Ansätzen verbundenen For-
schungskulturen am Leben zu halten, so dass sie nicht erst neu ge-
schaffen werden müssen, wenn sich im Laufe der Wissenschaftsent-
wicklung eine Konstellation ergibt, in der es auf einen bestimmten
Ansatz ankommt.!” Überdies ist zu erwarten, dass der Mechanis-
mus der wechselseitigen Kritik bei einer synchronen Diversität von
Ansätzen besser funktioniert. Es scheint also tatsächlich viel dafür
zu sprechen, dass, in Humboldts Worten, »jede Einseitigkeit aus
den höheren wissenschaftlichen Anstalten verbannt sein muss.«'®

16 Überdies könnte die sukzessive Vorgehensweise der synchronen nur dann über-
legen sein, wenn wissenschaftliche Disziplinen über die erforderlichen prognos-
tischen Mittel verfügten, um bei der sukzessiven Durchführung der Ansätze die
letztlich erfolgreichen Ansätze häufiger auf den vorderen als auf den hinteren
Plätzen der Reihenfolge zu platzieren.

17 Philip Kitcher (Z7he Advancement of Science, Kapitel 8, S14) hat den epistemi-
schen Wert von Diversitit allein auf der Grundlage des nachlassenden Grenz-
nutzens zusitzlicher Ressourcen fiir einen einzigen Forschungsansatz zu zeigen
versucht. Unter der Voraussetzung bestimmter plausibler Abhängigkeiten der
Erfolgswahrscheinlichkeit vom investierten Personalaufwand zeigt er, dass eine
Aufteilung auf verschiedene Ansätze ratsam ist, sofern mindestens eine der fol-
genden Bedingungen erfüllt ist: Es sind viele wissenschaftliche Arbeitskräfte
verfügbar; die einzelnen Ansätze versprechen bei der Investition von ein wenig
Arbeitskraft bereits schnell einige Erfolgswahrscheinlichkeit; die intrinsischen
Erfolgsaussichten der verschiedenen Methoden sind nicht zu unterschiedlich.
Meines Erachtens macht es sich Kitcher bei dieser Rechtfertigung der Diversität
zu schwer, indem er nur die kurzfristigen Konsequenzen der verschiedenen Ver-
teilungen berücksichtigt. Wie ich oben begründet habe, ergeben sich langfris-
tig erhebliche Kosten, sobald eine Forschungsmonokultur aufgegeben werden
muss und neben dem vorherrschenden Ansatz nicht gleichzeitig konkurrierende
Programme am Leben erhalten wurden. Dies ist ein Vorteil der kognitiven Di-
versität, der von deutlich weniger strengen Randbedingungen abhängig ist als
Kitchers Begründung.

18 Humboldt, »Ueber die innere und äussere Organisation der höheren wissen-
schaftlichen Anstalten in Berlin«, in: ders., Werke in fünf Bänden, Bd. 4, hg. v.
Andreas Flitner, Klaus Giel, Darmstadt °2002, S. 255-266, hier S. 258.

93

Argumente auf der Grundlage erkenntnistheoretischer Vortei-
le von Diversität haben in der Wissenschaftstheorie eine Tradition
als Begründungen für methodologische Freiheiten. Bereits Kuhn hat
darauf hingewiesen, dass methodologische Freiheiten dort erfor-
derlich werden, wo die Weiterentwicklung der Wissenschaften es
erforderlich macht, Risiken einzugehen.'” Für Kuhn gehören die-
se Risiken unvermeidlich zum Forschungsprozess dazu, weil nicht
von vornherein klar sein kann, welches der aussichtsreichste Weg
ist, mit einer Anomalie innerhalb eines Paradigmas umzugehen.
Idealerweise sollten deshalb einige Mitglieder der wissenschaftli-
chen Gemeinschaft versuchen, die Anomalie innerhalb des Para-
digmas zu lösen, während andere mit risikoreicheren Ansätzen auf
sie reagieren. Weil diese Diversität in den Umgangsweisen mit der
Anomalie für das wissenschaftliche Gemeinschaftsunternehmen
insgesamt förderlich ist, erfüllt eine methodologische Flexibilität,
die es erlaubt, dass rationale Wissenschaftler zu unterschiedlichen
methodologischen Entscheidungen gelangen, eine positive Funk-
tion für den Gesamtprozess.“ Für Kuhn ist es deshalb durchaus
ein produktives Charakteristikum wissenschaftlicher Praktiken,
wenn Entscheidungen über die jeweils richtige Vorgehenswei-
se nicht durch die Anwendung algorithmischer Regeln getroffen
werden, sondern als Ergebnis der Bewertung der Ansätze vor dem
Hintergrund eines mehr oder weniger geteilten wissenschaftlichen
Wertekanons, der jedoch individuell unterschiedlich ausgelegt und
gewichtet werden kann, so dass unterschiedliche Entscheider zu
verschiedenen Ergebnissen kommen können, ohne dass einer von
ihnen damit gegen einen wissenschaftlichen Rationalitätsstandard
verstoßen müsste. Auch Kuhns einflussreicher Kritiker Lakatos hat
an dieser Begründung des Pluralismus festgehalten und es aus die-
sem Grund für fruchtbar gehalten, wenn zu jedem Forschungspro-
gramm eine Alternative auf dem Markt ist, die deshalb sogar dann
für eine Weile weiterentwickelt und kultiviert werden sollte, wenn
ihre Erfolge in Form von neuartigen Vorhersagen zunächst ausblei-

19 Ihe Structure of Scientific Revolutions, S. 186.

20 Ebd., und Thomas S. Kuhn, »Objectivity, Value Judgment, and Theory Choice«,
in: ders., Zhe Essential Tension, Chicago 1977, S. 320-339, hier S.332; siehe dazu
auch Paul Hoyningen-Huene, Reconstructing Scientific Revolutions. Thomas S.

Kubn’s Philosophy of Science, Chicago 1993, S. 1sıf.

94

ben.?! Auch nach Lakatos liegt darin die Bedeutsamkeit methodo-
logischer Toleranz begründet.“

Vor dem Hintergrund dieser neueren wissenschaftsphilosophi-
schen Tradition stellt sich die Frage, ob die erkenntnistheoretische
Begründung ihrem Wesen nach ein Argument für methodologische
Freiheit ist — also für die Freiheit von Forschern und Forschungs-
gruppen, gegeben eine bestimmte Fragestellung, über spezifische me-
thodische Herangehensweisen an diese Fragestellung möglichst
unabhängig entscheiden zu dürfen. Oder stützt die Begründung
auch den Ruf nach der Freiheit, über die zu verfolgende Frage-
stellung selbst entscheiden zu können? Während die in diesem
Abschnitt angeführten Überlegungen den erkenntnistheoretischen
Vorteil einer Diversität von Ansätzen zu jeder Fragestellung bele-
gen, scheinen sie auf den ersten Blick nicht zugleich auch einen er-
kenntnistheoretischen Vorteil einer Diversität von Fragestellungen
nachzuweisen. Dazu ist jedoch anzumerken, dass die Unterschei-
dung zwischen methodologischen Entscheidungen und Entschei-
dungen über die Fragestellung nicht immer sauber zu treffen sein
wird. Beim Wechsel von einer methodischen Herangehensweise
zur nächsten verschiebt sich oft auch die Fragestellung. Die Ver-
schiebung ist umso deutlicher, je stärker die Herangehensweisen
voneinander abweichen. Nochmals mit Kuhn gesprochen, gehört
zu einem Paradigmenwechsel immer auch ein Problemwechsel
(problem shift). Beispielsweise gilt (in der Konkurrenz zwischen
dem cartesischen und dem newtonischen Ansatz zur Erklärung der
Himmelsphänomene) nur innerhalb des cartesischen Paradigmas
die Frage, warum alle Planeten in derselben Richtung um die Son-
ne kreisen, als zum eigentlichen Problemfeld gehörig. Eine völlige
Fixierung der Fragestellungen wäre deshalb nur um den Preis eines
Verlustes auch methodologischer Freiheit zu haben.

Aus einem etwas anderen Blickwinkel lässt sich dieser Punkt wie
folgt darstellen: Zu den umstrittenen Fragestellungen einer Diszi-
plin gehört immer auch die Frage selbst, welche Fragestellungen mit
den Mitteln der disziplinären Forschungspraktiken sinnvoll verfolg-
bar sind. Auch bezüglich dieser Frage ist eine offene und vielfältige

21 Lakatos, »Falsification and the Methodology of Scientific Research Program-
mes«, S. 157; vgl. ebd., S. 122.

22 Ebd., S. 157.

23 The Structure of Scientific Revolutions, S.103.

95

Konkurrenz von Ideen und Ansätzen wünschenswert, um über den
Mechanismus der wechselseitigen Kritik Fehleinschätzungen über-
winden zu können. In dieser Hinsicht einen neuen und originellen
Ansatz zu haben, bedeutet aber, eine bisher in der Disziplin nicht
verfolgte beziehungsweise für nicht verfolgbar gehaltene Fragestel-
lung aufzugreifen. Allerdings betont dieser Blickwinkel den Wert
einer freien Wahl der Fragestellungen für die Entdeckung neuer For-
schungsmöglichkeiten. Zur Verteidigung der Freiheit, einer bereits
entdeckten und von niemandem sonst betriebenen Forschungslinie
nachzugehen, ist diese Argumentation weniger geeignet. Es wird
deutlich, dass die Frage nach der freien Wahl der Fragestellungen
eng mit der Frage verbunden ist, ob alle wissenschaftlichen Prob-
leme gleich verfolgenswert sind. Diese müssen wir für den Augen-
blick zurückstellen; sie wird erst in den Kapiteln 5 bis 7 genauer
beleuchtet. Zugunsten der Ansicht, dass innerhalb des Rahmens
der in der Disziplin ohnehin verfolgten Fragestellungen die Wahl
der Forscher möglichst frei sein sollte, ergeben sich jedoch bereits
aus dem folgenden Abschnitt einige stützende Gesichtspunkte.

4.3 Forschungsfreiheit als bestes Mittel
zur Herbeiführung von Diversität

Setzt man zunächst den grundsätzlichen Nutzen einer Diversität
der Forschungsansätze voraus, bleibt die entscheidende Frage, ob
ein Forschungsfreiheitsprinzip die beste Möglichkeit darstellt, diese
Diversität zu erreichen. Denkbar wäre doch beispielsweise auch,
dass eine zentrale Agentur die Diversifizierung der Forschungsland-
schaft organisierte und die Allokation von personellen und mate-
riellen Mitteln zu den jeweiligen Ansätzen vornihme. Warum soll
ein Freiheitsprinzip besser funktionieren?

Um diesen Schritt der erkenntnistheoretischen Begründung zu
untermauern, bietet sich ein Gedanke an, den Philip Kitcher in
einem etwas anderen Kontext entwickelt hat: Wenn individuelle
Forscher ihre Projektwahlentscheidungen entsprechend ihren ego-
istischen Interessen (ihre Karriere zu fördern) treffen, führt dies
nach Kitcher unter bestimmten Bedingungen automatisch zu einer
Verteilung der kognitiven Arbeitskräfte über die unterschiedlichen
Projektansätze, die auch im Hinblick auf das kollektive Ziel der

96

Gewinnung möglichst vielen relevanten Wissens sehr förderlich
ist.” Denn da individuelle Wissenschaftler für wichtige wissen-
schaftliche Ergebnisse mit wissenschaftlichem credit belohnt wer-
den, werden sie sich automatisch solche Projekte suchen, bei denen
die Wahrscheinlichkeit des Erfolges für sie persönlich am größten
ist; zum Beispiel werden sie auch auf scheinbare Außenseiterpro-
jekte ausweichen, sobald die überforschten Mainstreamprojekte
einem zusätzlichen Mitarbeiter kaum noch Chancen zu individu-
ellem Erfolg bieten.

Kitcher geht es bei diesen Überlegungen nicht um die Begrün-
dung der Forschungsfreiheit,” sondern um eine Verteidigung des
Wahrheitserwerbs als Ziel der Wissenschaften gegen wissenssozio-
logische Kritiken. Eine Vielzahl von Studien der Interessen von
Wissenschaftlern und deren Auswirkungen auf Forschungsent-
scheidungen hat bekanntermaßen manche Wissenschaftsforscher
dazu gebracht, das Ziel der Wahrheitssuche als bloße Rhetorik
abzutun. Dagegen will Kitcher zeigen, dass auch das Handeln von
solchen Wissenschaftlern, deren Entscheidungen hauptsächlich
von egoistischen und (aus individueller Sicht) nichtepistemischen
Motiven ausgehen, im kollektiven Gesamteffekt dem epistemi-
schen Ziel dienen kann:

Genau die Faktoren, von denen oft gedacht wird, sie würden die (episte-
misch wohlgestaltete) Ausübung von Wissenschaft stören — zum Beispiel
der Durst nach Ruhm und Vermögen —, spielen möglicherweise tatsäch-
lich eine konstruktive Rolle bei unseren gemeinschaftlichen epistemischen
Projekten, indem sie es uns als Gruppe ermöglichen, viel mehr Erfolg zu
haben, als wir gehabt hätten, wenn wir uns wie unabhängige, epistemisch
reine Individuen verhalten hätten.?°

24 Kitcher, »The Division of Cognitive Labor«, in: Journal of Philosophy 87 (1990),
S.5-22, und Zhe Advancement of Science, Kapitel 8.

25 Die vorliegenden Überlegungen sind trotzdem bereits von D. Wade Hands (»So-
cial Epistemology Meets the Invisible Hand. Kitcher on the Advancement of
Science«, in: Dialogue 34 [1995], S. 605-621, insb. S. 617) in kritischer Absicht
als Verteidigung eines Forschungsfreiheitsprinzips gedeutet worden. An anderer
Stelle werde ich auf Kitchers ausdrückliche Diskussion der Forschungsfreiheit
zurückkommen (»An Argument About Free Inquiry«, in: Nods 31 [1997], S. 279-
306, Science, Truth, and Democracy, Kapitel 8, und »On the Autonomy of the

Sciences«, in: Philosophy Today 48 [2004], S. 51-57), die allerdings ein stärkeres
Gewicht auf die Grenzen der Forschungsfreiheit legt.
26 »Ihe very factors that are frequently thought of as interfering with the (episte-

97

Der Grund dafür ist, dass allein an den epistemischen Zielen ori-
entierte Forscher dasjenige Projekt wählen müssten, das aus ihrer
Sicht die größten Chancen zur Erzeugung relevanter Wahrheiten
hat. Falls die Einschätzungen diesbezüglich innerhalb der Disziplin
einigermaßen homogen sind, kann dies leicht zu einer Forschungs-
monokultur führen, die, wie wir gesehen haben, mit Nachteilen für
das kollektive Wissensprojekt einhergeht.

Dagegen kann man sich Kitcher zufolge einen aus egoistischen
Motiven handelnden Forscher leicht vereinfacht wie folgt vorstel-
len: Nehmen wir an, hinsichtlich eines bestimmten Problems wäre
ein attraktiver Preis für dasjenige Individuum, das als erstes eine Lö-
sung findet, ausgesetzt; an der Lösung könnte prinzipiell innerhalb
verschiedener Ansätze mit unterschiedlichen intrinsischen Erfolgs-
aussichten (Wahrscheinlichkeiten, dass die Lösung innerhalb des
jeweiligen Ansatzes gefunden wird) gearbeitet werden.“ (Insofern
das tatsächlich in den Wissenschaften zur Anwendung kommende
System der Verteilung von credit wesentlich auf der Prioritätsregel
beruht, sind dies durchaus realistische Modellannahmen. Ihr zufol-
ge kommt die gesamte Anerkennung für ein Ergebnis derjenigen
Person zugute, die es zuerst veröffentlicht.) Die individuelle Wahr-
scheinlichkeit, den Preis zu gewinnen, verteile sich in diesem ver-
einfachten Modell innerhalb jedes Ansatzes gleichmäßig auf alle,
die an ihm arbeiten. Der aus egoistischen Motiven handelnde For-
scher gleicht dann einem Akteur, der in diesem Modell in seinen
Entscheidungen allein darauf abzielt, seine persönliche Aussicht
auf den Preis zu maximieren. Selbst falls die Erfolgswahrscheinlich-
keit p;(n) eines Ansatzes i mit der Anzahl x der Beteiligten immer
weiter wächst, kann sie (da p,(#) nach oben beschränkt ist) nicht
dauerhaft linear mit 7» wachsen; somit müssen die Aussichten für
die individuellen Mitarbeiter, p,;(n)/n, ab einer bestimmten Grö-

mically well-designed) pursuit of science — the thirst for fame and fortune, for
example — might actually play a constructive role in our community epistemic
projects, enabling us, as a group, to do far better than we would have done had
we behaved as independent epistemically pure individuals.« Kitcher, Zhe Advan-
cement of Science, S. 351, meine Übersetzung.

27 Vgl. ebd., S. 348-352. Die intrinsische Erfolgsaussicht P; des Ansatzes 7 ist nach
Kitcher der asymptotische Grenzwert der Erfolgswahrscheinlichkeit des Projekts
für eine gegen unendlich gehende Mitarbeiterzahl x. Die tatsächliche Erfolgs-
aussicht ist kleiner als P; und kann auf verschiedene Weise als von » abhängig
modelliert werden, z. B. durch p(n) = P(1 - e*”).

98

ße des Forschungsprogramms abnehmen. Projekte mit geringerer
intrinsischer Erfolgswahrscheinlichkeit, die aber noch nicht so
überlaufen sind, werden dann für die einzelnen Forscher attraktiv.
Damit trägt die egoistische Motivation des Wissenschaftlers, selbst
den Preis zu erbeuten, zur Stabilisierung wissenschaftlicher Diver-
sität bei, die, wie wir gesehen haben, für das Projekt der kollektiven
Wahrheitssuche einen Wert besitzt.

Für Kitchers Argumentationsziel — die Verteidigung des An-
spruchs, dass die Wissenschaften trotz der egoistischen Orientie-
rung einzelner Wissenschaftler auf credit und Karriere als kollekti-
ves Unterfangen ein auf die Wahrheitssuche ausgerichtetes ist — ist
es wichtig, dass seine Überlegungen die tatsächlichen Verhältnisse
in den Wissenschaften in den für seine Argumentation wesentli-
chen Punkten einigermaßen realistisch widerspiegeln. Dies ist ver-
schiedentlich bezweifelt worden. So kritisiert Goldman, dass die
freie Entscheidung von Forschern zwischen verschiedenen Ansät-
zen in heutiger Zeit nicht realistisch sei, da im Allgemeinen die
für eine solche Entscheidung erforderliche Gewährung von Mitteln
von zentralen Agenturen abhängig sei und somit nicht in der Hand
der einzelnen Forscher läge.“ Zur Verteidigung des Arguments
lässt sich darauf hinweisen, dass die von Kitcher beschriebenen Me-
chanismen dennoch immerhin die Entscheidungen von Forschern
darüber beeinflussen können, welche Projekte sie beantragen, und
dass die dadurch erzeugte Diversität auf Antragsebene vermutlich
auch durch die Agenturen nicht völlig neutralisiert wird (zumal ja
die Diversität im kollektiven Interesse der Disziplin ist, welches
Gutachter und Agenturen möglicherweise berücksichtigen). Doch
für unsere gegenwärtige Perspektive auf das Thema der kognitiven
Arbeitsteilung ist eine solche Verteidigung nicht nötig. Es genügt,
wenn wir uns davon überzeugen, dass Freiheit in der Wahl der For-
schungsansätze die Diversität innerhalb der Disziplinen und damit
deren Aussichten auf die Gewinnung relevanten Wissens begüns-
tigen würde, wenn sie tatsächlich vorläge. Wenn wir uns davon
überzeugen könnten, wäre ein großer Schritt in Richtung einer
erkenntnistheoretischen Begründung getan.

28 Alvin I. Goldman, Knowledge in a Social World, Oxford 1999, S. 257.

99

4.4 Die Wissenschaften und die unsichtbare Hand

Obgleich Kitcher selbst den Begriff nicht verwendet, haben viele
Kommentatoren in seinem Argument eine Erklärung durch einen
Mechanismus der unsichtbaren Hand gesehen.“ Tatsächlich weisen
Kitchers Überlegungen Merkmale auf, die typisch für Erklärungen
der unsichtbaren Hand sind: Das Ergebnis (in Kitchers Fall die
kognitive Arbeitsteilung) wird als durch einen dezentralen Prozess
hervorgerufen erklärt; ausdrückliche Übereinkünfte oder zentrali-
sierte Entscheidungen der beteiligten Akteure gibt es nicht.” Das
Ergebnis wird überdies nicht absichtsvoll herbeigeführt, sondern
entsteht als Nebenprodukt der Handlungen von Akteuren, die ihre
eigenen, vom Ergebnis unabhängigen Ziele verfolgen.

Außer diesen Merkmalen gibt es auch eine Ähnlichkeit des Ar-
gumentationsziels mit demjenigen des prominentesten Unsicht-
bare-Hand-Arguments, nämlich der Verteidigung des Marktli-
beralismus durch Adam Smith: Es soll gezeigt werden, dass nur
auf das eigene Interesse bedachte Personen, gegeben die richtigen
(wettbewerbsfördernden) Institutionen, ein gesellschaftlich opti-
males Ergebnis erzeugen können.” Auch ist eine mögliche Parallele
zwischen der Forschungsfreiheit und dem wirtschaftspolitischen
Laisser-faire nicht erst jüngst entdeckt worden. Schon Kant berich-
tet im Streit der Fakultäten von der berühmten Antwort des franzö-
sischen Kaufmanns auf die Frage eines Ministers, wie der Handel
durch die Regierung am besten organisiert werden könne:

29 Vgl. Miriam Solomon, »Multivariate Models of Scientific Change«, in: David
L. Hull u.a. (Hg.), PSA 1994, Bd. 2, East Lansing 1995, S.287-297, hier S.294,
Hands, »Social Epistemology Meets the Invisible Hand«, Philip Mirowski, » The
Economic Consequences of Philip Kitcher«, in: Social Epistemology 10 (1996),
S. 153-169, hier S. 156.

30 Vgl. Geoffrey Brennan, Philip Pettit, »Hands Invisible and Intangible, in:
Synthese 94 (1993), S.191-225. Zu allgemeinen Merkmalen von Erklärungen der
unsichtbaren Hand (auch in der Wissenschaftstheorie) vgl. Petri Ylikoski, » The
Invisible Hand and Science, in: Science Studies 8 (1995), S.32-43.

31 Vgl. Edna Ullman-Margalit, »Invisible-Hand Explanations«, in: Synthese 39
(1978), S. 263-291.

32 Vgl. D. Wade Hands, »Caveat Emptor. Economics and Contemporary Philoso-
phy of Sciences, in: Philosophy of Science 64 (Proceedings) (1997), S. S107-S116,
hier S. Stir.

100

Nachdem der eine dies, der andere das, in Vorschlag gebracht hatte, sagte
ein alter Kaufmann, der so lange geschwiegen hatte: Schafft gute Wege,
schlagt gut Geld, gebt ein promptes Wechselrecht u. d. gl., übrigens aber
»laßt uns machen«. Dies wäre ungefähr die Antwort, welche die philoso-
phische Fakultät zu geben hätte, wenn die Regierung sie um die Lehren
befrüge, die sie den Gelehrten überhaupt vorzuschreiben habe: den Fort-
schritt der Einsichten und der Wissenschaften nicht zu hindern.

Unsichtbare-Hand-Erklärungen in der Wissenschaftstheorie sind
vielfach in die Kritik geraten.” Gemeinhin nehmen die Kritiker am
abstrakten Charakter der zugrundegelegten Modelle Anstoß und
bezweifeln den Realismus der Modellannahmen — die unsichtbare
Hand gilt als »optimistische Phantasie«.” Dieser Vorwurf ist auch
gegen Kitchers Erklärung der Entstehung kognitiver Arbeitsteilung
aus dem Eigeninteresse der Forscher erhoben worden.

Genauer wird Kitchers Akteursmodellen vorgeworfen, die
Wechselwirkungen mit Entscheidungen anderer Akteure nicht
ausreichend zu berücksichtigen.’ Was damit gemeint ist, hat die
Ökonomin Esther-Mirjam Sent mit einem spieltheoretischen Sze-
nario konkretisiert.” Darin wählen zwei Forscher, A und B, zwi-
schen zwei Forschungsansätzen 7, und 7,. 7; ist komplexer und
kann nur erfolgreich entwickelt werden, wenn beide Forscher dar-
an arbeiten. 77 kann auch von einem Einzelnen umgesetzt werden,
allerdings gibt es dafür weniger Belohnung in Form von wissen-
schaftlichem credit. Die Ergebnisse der vier möglichen Entschei-
dungskombinationen sind in der folgenden Matrix in der Form
[Nutzen für A/Nutzen für B] repräsentiert.

Forscher B
wählt 7; wählt 7),
wählt 7, [9/9] [0/8]
Forscher A
orscher wählt 7, [8/0] [7/7]

33 Immanuel Kant, Der Streit der Fakultäten, hg. v. Horst D. Brandt, Piero Giorda-
netti, Hamburg 2005, AA VII 19f. (Fußn. 5).

34 Siehe die in den Fußnoten 29 und 32 angegebene Literatur.

35 Solomon, »Multivariate Models of Scientific Change«, S. 294.

36 So bereits bei Mirowski, » The Economic Consequences of Philip Kitcher«, S. 164.

37 Esther-Mirjam Sent, »Ihe Economic Value(s) in and of Science«, Vortrag, ge-
halten auf der Konferenz Science and Values am Zentrum für interdisziplinäre
Forschung, Universität Bielefeld, 9.-12. Juli 2003, $3.1.

IOI

Bei dieser Situation handelt es sich nicht um ein Gefangenendi-
lemma: Die sowohl individuell als auch kollektiv optimale Lösung
(links oben) ist ein Nash-Gleichgewichtszustand des Spiels.? Den-
noch, so Sent, könne es durchaus passieren, dass dieses Optimum
nicht erreicht werde. Denn an 7, zu arbeiten stelle für beide For-
scher das geringere Risiko dar, da ein Mindestnutzen von 7 garan-
tiert sei. Auch wenn die beiden Forscher sich absprechen könnten,
ergebe sich ein Problem daraus, dass es für jeden Forscher, egal wie
er sich selbst entscheide, auf jeden Fall besser sei, wenn der jeweils
andere an 7/7 arbeite. Deshalb, so Sent, sei es auf jeden Fall von
Vorteil, den Eindruck zu erwecken, man wolle an 7) arbeiten; und
somit konnten die Forscher ihren wechselseitigen Beteuerungen
diesbezüglich keinen Glauben schenken. Sie schließt, dass Kitchers
von Eigeninteresse gesteuerte Forscher wahrscheinlich beim Ergeb-
nis [7/7] enden würden, was aus gesellschaftlicher Perspektive nicht
optimal sei.

Sents Beispiel gehört zu einer Klasse von Phänomenen, die Kit-
cher durchaus berücksichtigt.” Wenn ein Forschungsansatz, um
attraktive Erfolgsaussichten zu entwickeln, eine bestimmte Min-
destanzahl von Mitarbeitern braucht, kann es sein, dass die Ge-
meinschaft bei einer suboptimalen Arbeitsverteilung hängenbleibt
(bei der gar kein Forscher an dem genannten Ansatz arbeitet),
weil es für jeden Forscher irrational ist, als Einzelner dorthin zu
wechseln. Das Problem, so Kitcher, sei jedoch begrenzt, wenn die
Wissenschaftlergemeinschaft in der Form von Lehnsgütern (»fzef-
doms«) organisiert sei, bei denen das Landvolk gemeinsam mit dem
Lehnsherrn den Ansatz wechsle. In der typischen Organisation der
naturwissenschaftlichen Forschung in Arbeitsgruppen und Labora-
torien sieht Kitcher diese Voraussetzungen erfüllt.

Ist Kitchers Lösung auf der Grundlage der Autorität von Labo-
ratoriumsleitern der einzige Ausweg aus dem Problem? Sents spiel-
theoretische Überlegungen weisen tatsächlich nach, dass eine freie
Verabredung von Forschern zur Zusammenarbeit mit Schwierig-
keiten behaftet ist. (Dies kann auch Kitchers Lösung beeinträchti-
gen, falls die erforderliche Mindestzahl von Mitarbeitern für einen
Ansatz die Größe von Arbeitsgruppen übersteigt und somit eine

38 Ein Nash-Gleichgewicht ist ein Zustand, bei dem kein Spieler durch einseitigen
Wechsel zu einer anderen Option seine Lage verbessern kann.
39 Kitcher, The Advancement of Science, S. 3511.

102

Verabredung zwischen mehreren Laboratorien erforderlich wird.)
Allerdings sind die Schwierigkeiten in unserem Zusammenhang
nur fatal, wenn man Sents Argument so versteht, dass es unmög-
lich ist, eine verbindliche Verabredung zum gemeinsamen Wechsel
in einen bestimmten Forschungsansatz zu treffen. Jenseits des ab-
strakten spieltheoretischen Modells sind aber verschiedene Mög-
lichkeiten erkennbar, die eine solche Verbindlichkeit herzustellen
helfen: Es gibt nachprüfbare Indikatoren dafür, dass man beginnt,
mit einer bestimmten Art von Ansatz zu arbeiten (etwa die Verga-
be von Diplom- und Doktorarbeitsthemen, die Anschaffung von
Instrumenten etc.); Einzelforscher wie Arbeitsgruppen befinden
sich außerdem typischerweise in einem Netzwerk von mehr oder
weniger engen Kooperationen, so dass sie einen mit der bewussten
Täuschung von Kollegen einhergehenden Vertrauensverlust nicht
in Kauf nehmen könnten (ganz abgesehen davon, dass zwischen
Laboratorien sogar formal verbindliche Übereinkünfte zur Zu-
sammenarbeit geschlossen werden können). Verabredungen zur
Zusammenarbeit sind also möglich, sogar ohne Wissenschaftsorga-
nisation nach Gutsherrenart.

Die Vorbehalte gegen Unsichtbare-Hand-Erklärungen in der
Wissenschaftstheorie werden häufig durch die erwähnte Paralle-
le zur neoklassischen Okonomik begründet. Da diese nicht alle
Probleme der Rückführung sozialer Makrophänomene auf mik-
roökonomische Mechanismen lösen könne, müssten auch analoge
wissenschaftstheoretische Unterfangen wie dasjenige Kitchers zum
Scheitern verurteilt sein. Solche Kritiken verkennen jedoch, dass
die Analogie zur Ökonomie nur eine lockere ist. Wie sich Wissen-
schaftler, die ihren eigenen Interessen folgen, auf verschiedene For-
schungsansätze aufteilen, lässt sich, wie wir gesehen haben, ohne
ausdrückliche Anleihen bei Preismechanismen, Nachfragefunktio-
nen oder dergleichen erklären. Das Modell ist höchstens in einem
äußerst weiten Sinn ein ökonomisches.

40 Mirowski, » The Economic Consequences of Philip Kitcher«, S. 163, vgl. Hands,
»Social Epistemology Meets the Invisible Hand«, S. 616-618. Wie sehr die Ableh-
nung von Kitchers Ansatz allein durch seine wahrgenommene Nähe zur neoklas-
sischen Ökonomik motiviert ist, zeigt sich daran, dass sowohl Mirowski (S. 156)
als auch Hands (S. 619, Fußn. 17) es offenbar schon für verdächtig halten, dass
Kitcher im Vorwort zu The Advancement of Science (S. vii) dem Ökonomen Mi-
chael Rothschild für hilfreiche Kommentare dankt.

103

Dies gilt es im Blick zu behalten, auch wenn im Folgenden die
lose Analogie zur unsichtbaren Hand in der Ökonomie in gewis-
sem Sinn sogar noch ausgebaut werden soll. Noch haben wir nur
gesehen, dass freie Projektwahl unter gewissen Voraussetzungen zu
einer Diversifizierung der Forschungslandschaft führt. Doch um
die Prämisse P2, um die es uns letztlich geht, zu stützen, muss noch
dafür argumentiert werden, dass diese Art und Weise, Diversität zu
erzeugen, anderen Organisationsformen überlegen ist.

Wie schon erwähnt, ist die maßgebliche Alternative zur dezen-
tralisierten Entscheidung über Forschungsansätze und -projekte
unter Bedingungen der Forschungsfreiheit eine Zentralisierung
solcher Entscheidungen — in welcher spezifischen Form auch im-
mer. Beim Vergleich dieser Möglichkeiten spielt die Verfügbarkeit
des für die Entscheidungen relevanten Wissens eine zentrale Rolle.
Für die Organisation einer diversifizierten Forschungslandschaft,
in der die Chancen für möglichst viele erfolgreiche (das heißt rele-
vantes Wissen zutage fördernde) Projekte möglichst groß sein sol-
len, spielen zwei Arten von Wissen eine Rolle: globales Wissen über
die verschiedenen möglichen Ansätze und lokales Wissen über die
einzelnen Forscher, Forschergruppen, Laboratorien und sonstigen
Einrichtungen. Zum globalen Wissen gehören alle möglichen In-
formationen, die für die Einschätzung der Erfolgswahrscheinlich-
keit der verschiedenen Ansätze und Projekte relevant sind — zum
Beispiel Wissen über einschlägige Theorien, über technologische
Entwicklungen, über die vergangenen Erfolge und Misserfolge
bestimmter Methoden, über den Stand der Forschung bei jedem
einzelnen Ansatz und darüber, in welchem Umfang bereits an ihm
gearbeitet wird. Zum lokalen Wissen gehören Informationen über
besondere Fähigkeiten, Fertigkeiten und Spezialkenntnisse einzel-
ner Forscher, über die Kombination solcher Kompetenzen in den
vorhandenen Forschergruppen, über bestehende. und mögliche
Kooperationen und Netzwerke sowie über die vorhandene und
verfügbare Ausstattung an den einzelnen Einrichtungen. Sowohl
das globale als auch das lokale Wissen sind ständig im Fluss und
bedürfen fortwährender Aktualisierung.

Für eine dezentrale Organisation von Diversität ist es, wenn wir
Kitchers Argument folgen, entscheidend, dass die einzelnen For-
scher und Forschergruppen über das notwendige Wissen verfügen,
um ihre eigenen Chancen auf wissenschaftlichen Erfolg (in Form

104

von credit) bei den verschiedenen möglichen Projekten realistisch
einzuschätzen. Dazu brauchen sie sowohl möglichst umfassendes
globales Wissen als auch lokales Wissen — über ihre eigenen Voraus-
setzungen, aber auch über diejenigen ihrer Mitbewerber.

Bei einer zentralen Organisationsweise müssten die zentralen
Autoritäten sowohl über möglichst umfassendes globales Wissen als
auch über möglichst erschöpfendes und detailliertes lokales Wissen
hinsichtlich aller Forschungseinrichtungen ihres Entscheidungs-
bereiches verfügen, um eine möglichst fruchtbare Verteilung von
Forschungsaufträgen veranlassen zu können. An dieser Stelle wird
ein entscheidender Vorteil der dezentralen Organisation erkenn-
bar: Während das globale Wissen auf dem Wege des wissenschaft-
lichen Veröffentlichungswesens erfasst werden kann, ist es nicht
sehr glaubhaft, dass es gelingen könnte, das gesamte relevante lo-
kale Wissen, das über die gesamte wissenschaftliche Gemeinschaft
verstreut ist, fortwährend zu erheben, an eine zentrale Autorität zu
kommunizieren und dort sinnvoll zu verarbeiten. Dies liegt nicht
nur am kolossalen Umfang des in Rede stehenden Wissensbestan-
des, sondern auch an seinem zu großen Teilen impliziten Charakter
und den damit verbundenen hohen Transmissionskosten.

Dass dieses Unterfangen nicht erfolgversprechend wäre, ist
hinreichend plausibel und bedarf keiner ausführlichen Begrün-
dung — aber stehen die dezentralen Entscheider besser da? Im-
merhin müssen auch sie nicht nur lokale Informationen über ihre
eigenen Voraussetzungen haben (die für sie leicht verfügbar sind),
sondern auch solche über die ihrer Mitbewerber. Jedoch, und hier
liegt der entscheidende Vorteil, ist ihnen im Gegensatz zu einer
zentralen Autorität auch mit aggregierten Informationen über die
übrige Gemeinschaft gedient. Es genügt einer Forschergruppe, zu
wissen, dass sie im Vergleich zu anderen Gruppen in ihrer Subdiszi-
plin beispielsweise über eine überdurchschnittlich intensive Ballung
mathematischen Talents, aber einen unterdurchschnittlich guten
Zugang zu einem Teilchenbeschleuniger verfügt, um ihre Erfolgs-
wahrscheinlichkeiten in verschiedenen Ansätzen in der relevanten
Weise abschätzen zu können. Diese Art von Wissen ist für Forscher,
die ausreichend regelmäßig und offen mit einem einigermaßen re-
präsentativen Anteil ihrer Fachkollegen kommunizieren und inter-
agieren, auf dem Wege induktiver Verallgemeinerung erreichbar.

Es ist unverkennbar, dass auch dieses Argument Ähnlichkeiten

105

mit einer klassischen ökonomischen Überlegung aufweist: Auch
Ökonomen haben die Vorteile einer dezentral entscheidenden
Wirtschaftsordnung gegenüber einer Planwirtschaft mit der bes-
seren Ausnutzung des über die Gesellschaft verstreuten Wissens
begründet. Besonders einschlägig ist hier Friedrich Hayeks klassi-
sche Abhandlung » The Use of Knowledge in Society«.*! Auch nach
Hayek ist die zentrale Frage,

ob unser Erfolg wahrscheinlicher wird, wenn wir einer einzigen zentralen
Instanz all das Wissen zur Verfügung stellen, das verwendet werden sollte,
das aber zunächst über viele verschiedene Individuen verteilt ist, oder wenn
wir den Individuen solches zusätzliches Wissen mitteilen, wie sie es benöti-
gen, um ihre Pläne mit denen anderer in Passung zu bringen.“

Den Ausschlag zugunsten der dezentralen Organisation gibt auch
bei Hayek eine Art lokalen Wissens (»knowledge of the particular
circumstances of time and place«) und der Umstand, dass sich die-
ses seiner Natur nach nicht in statistischer Form einem zentralen
Entscheider verfügbar machen lasse.“

Wieder lohnt es sich auch, darauf hinzuweisen, dass sich die
Parallelen der beiden Argumente in diesen relativ oberflächlichen
Ähnlichkeiten erschöpfen. Denn für das eigentlich ökonomische
Element des hayekschen Arguments gegen die Planwirtschaft fehlt
in unserer sozialepistemologischen Überlegung jedes Gegenstück.
Es ist dies die neoklassische These, dass den individuellen öko-
nomischen Akteuren alle Informationen, die sie (iiber ihr lokales
Wissen hinaus) für optimale Entscheidungen brauchen, über das
Preissystem mitgeteilt werden.“ Denn Hayek zufolge ist die einzige
für dezentrale Entscheider relevante Art globalen Wissens das Wis-
sen über Veränderungen in der Knappheit von Gütern, und diese
schlagen sich sofort in Preisveränderungen nieder.

Die oben ausgeführte Argumentation setzt weder voraus, dass

41 In: American Economic Review 35 (1945), S. 519-530.

42 »[...] whether we are more likely to succeed in putting at the disposal of a single
central authority all the knowledge which ought to be used but which is initially
dispersed among many different individuals, or in conveying to the individuals
such additional knowledge as they need in order to enable them to fit their plans
in with those of others.« Ebd., S. 521, meine Übersetzung.

43 Ebd., S. 521-524.

44 Ebd., S. 525-528.

106

Forschungsansätze als knappe Güter anzusehen wären, noch
dass irgendeine Art von Preismechanismus in der Wissenschaft
wirksam wäre. Die Begründung dafür, dass die individuellen
Forscher(-gruppen) über die relevanten aggregierten Informatio-
nen verfügen, stützt sich vielmehr auf die offene und regelmäßige
Kommunikation und Interaktion zwischen den Mitgliedern einer
(Sub-)Disziplin. Es handelt sich hier also abermals nicht um die
Anwendung eines ökonomischen Modells, sondern allenfalls um
die heuristische Ausnutzung einer losen Analogie zu einem klassi-
schen ökonomischen Argument (dessen Erfolg oder Versagen im
Hinblick auf seinen ursprünglichen Gegenstandsbereich für uns
deshalb nicht entscheidend ist).

Es ist wichtig, den Unterschied dieses Arguments zu der oben
(S.85f.) in Anlehnung an Polanyi skizzierten Begründung des For-
schungsfreiheitsprinzips aus Kompetenzgriinden zu verdeutlichen.
Zwar geht es in beiden Fillen um die optimale Nutzung des per-
sonlichen Wissens von Wissenschaftlern. Das zuletzt untersuchte
Argument macht sich jedoch nicht die Behauptung zu eigen, es
könnten prinzipiell nur Mitglieder der Disziplin ausreichend wohl-
informierte forschungsstrategische Entscheidungen treffen. Statt-
dessen geht es allein um die Frage, ob eine dezentrale oder eine zen-
tralisierte Organisation der Entscheidungen einen besseren Nutzen
vom gesamten, über die Wissenschaftlergemeinschaft verstreuten
Wissen macht.

Dennoch lohnt sich ein erneuter Blick auf Polanyi, weil er über
die Ausnutzung lokalen Wissens hinaus noch eine weitere Ressour-
ce sieht, die durch eine dezentrale Organisation besser erschlossen
wird: »Jeder Versuch, die Gruppe [...] unter einer einzigen Be-
fehlsgewalt zu organisieren, würde die unabhängigen Initiativkraf-
te eliminieren und ihre gemeinschaftliche Effektivität reduzieren
auf diejenige der Einzelperson, die sie aus dem Zentrum heraus
anleitet.«*> Statt der optimalen Nutzung des Wissens geht es Po-
lanyi an dieser Stelle um die optimale Ausschépfung von moti-

45 »Any attempt to organise the group [...] under a single authority would elimi-
nate their independent initiatives and thus reduce their joint effectiveness to
that of the single person directing them from the centre.« Michael Polanyi, » The
Republic of Science. Its Political and Economic Theory«, in: Minerva 1 (1962),
S. 54-73, hier S. 56, meine Übersetzung.

107

vierter Initiative und Kreativität der individuellen Wissenschaftler.
Wenn diese Faktoren, wie er behauptet, in dem Maße zunähmen,
wie sie selbst über die von ihnen verfolgten Ansätze und Projekte
entscheiden dürfen, wäre dies ein weiterer Grund, erkenntnisthe-
oretische Vorteile eines Forschungsfreiheitsprinzips zu erwarten.
Plausibilisieren lässt sich diese These vor allem im Hinblick auf das
wichtige Feld der Entdeckung von Ansätzen und Forschungsmog-
lichkeiten. Dass ein Wissenschaftler hier Initiative und Kreativität
entwickelt, ist vor allem dann zu erwarten, wenn er Aussicht darauf
hat, den neu entdeckten Ansatz auch selbst bearbeiten und weiter-
entwickeln zu können. Aber auch bei der bloßen Ausführung von
Projekten mögen motivationspsychologische Aspekte wie die Iden-
tifikation mit dem selbst gewählten Projekt eine Rolle spielen. Auf
solch psychologischer Grundlage behauptet jedenfalls Polanyi, der
Wissenschaftler müsse stets das Projekt wählen, das ihn persönlich
am stärksten involviert.“

Das Problematische an diesem Argument ist, dass sich seine
Geltung und Tragweite nur sehr schwer abschätzen lassen. Zwar
gibt es Erfahrungen mit Steuerungsversuchen, etwa aus der Zeit
des Aufblühens von Großforschungsprojekten in den 1970er Jah-
ren, die Resistenzen von Wissenschaftlern gegen die externe Ent-
scheidung über Forschungsprojekte zu belegen scheinen. So kam
es wiederholt zu Problemen dabei, fähige Forscher für politisch
beschlossene Projekte zu rekrutieren und zu mangelnder Resonanz
gegenüber ausgeschriebenen Förderprogrammen, die die Diszi-
plinen in bestimmte Richtungen lenken sollten. Vielfach wurden
Steuerungsversuche durch eine nur scheinbare Orientierung an
den Programmzielen und rhetorische Umetikettierung der eigent-
lich verfolgten Forschungsvorhaben unterlaufen.“ Doch können
für solche Resistenzen immer auch andere als die von Polanyi na-
hegelegten motivational-psychologischen Bedingungen als Erklä-
rungen angeführt werden. (Beispielsweise könnten die beteiligten
Forscher befürchten, in den gesteuerten Programmen von den
durch die Eigendynamik der Disziplinen vorgegebenen maßgeb-

46 Ebd., S. 57.

47 Wolfgang van den Daele u. a., »Die politische Steuerung der wissenschaftlichen
Entwicklung«, in: dies. (Hg.), Geplante Forschung. Vergleichende Studien über
den Einfluß politischer Programme auf die Wissenschaftsentwicklung Frankfurt/M.
1979, S. 11-63, hier S. 51.

108

lichen Forschungsfronten abgehängt und somit der Aussicht auf
wissenschaftlichen credit beraubt zu werden.“®)

Besonders bedenkenswert ist aber, dass es auch ohne ein schüt-
zendes Prinzip der Forschungsfreiheit der Arbeit von Wissenschaft-
lern nicht auf jeder Ebene an Freiheiten und somit an Möglich-
keiten, Kreativität und Initiative zu entfalten, mangeln müsste. So
ist die Geschichte der Industrieforschung reich an Beispielen von
Forschern, die innerhalb eines an einem von außen vorgegebenen
technologischen Ziel orientierten Vorhabens im entscheidenden
Moment durch ihre persönliche Initiative wichtige wissenschaft-
liche Innovationen hervorgebracht haben. Ein illustrativer Fall ist
die Arbeit der Halbleiter-Forschungsgruppe der Bell Laboratories,
die kurz nach dem Zweiten Weltkrieg gegründet worden war, um
einen elektronischen Verstärker auf Festkörperbasis zu entwickeln.
Die Forschung der Gruppe brachte nicht nur neuartige Experi-
mentiertechniken hervor; die ersten, fehlgeschlagenen Experimen-
te führten auch zu einer wichtigen Modifikation der Theorie der
Halbleiter (eingeführt durch den Bell-Mitarbeiter John Bardeen
in seiner Theorie der Oberflächenzustände).* Letztlich führte sie
1948 zur Erfindung des so genannten Spitzentransistors und 1956
zu einem Physiknobelpreis für die Bell-Forscher Bardeen, Walter
Brattain und William Shockley. Weitere vergleichbare Episoden
sind die Entwicklung der Elektronenmikroskopie bei Siemens oder
die Forschungen zur Supraleitung bei IBM — die Zahl der Fälle
lässt sich problemlos mehren. Diese Beispiele aus der Glanzzeit der
großen Industrielaboratorien sind keineswegs Monumente einer
untergegangenen Zeit: Auch heute noch gehen wissenschaftliche
Innovationen aus Industrieforschungskontexten mit strengen Ziel-
vorgaben hervor.”

Die genannten Fälle legen nahe, dass wissenschaftliche Initiative
und Kreativität einerseits und externe Vorgaben auf Programm-
und sogar auf Projektebene andererseits einander nicht ausschlie-

48 Vgl. ebd., S. 52.

49 Ernest Braun, »Selected Topics from the History of Semiconductor Physics and
Its Applications«, in: Lillian Hoddeson u.a. (Hg.), Out of the Crystal Maze.
Chapters from the History of Solid-State Physics, New York 1992, S. 443-488, hier
S. 466-472.

so Siehe Torsten Wilholt, »Design Rules. Industrial Research and Epistemic Merit,
in: Philosophy of Science 73 (2006), S. 66-89.

109

ßen, solange es auf der Ebene des unmittelbaren Forschungs-
handelns noch ausreichend Spielräume zur Entfaltung gibt. Sie
neutralisieren Polanyis Kreativitätsargument nicht völlig: Vielleicht
ist es gerade die Ebene der programmatischen Entscheidungen, auf
der die Wissenschaft nicht auf die Initiative und Kreativität aller
Mitglieder ihrer Disziplinen verzichten kann? Ein bereits genann-
tes Moment in dieser Hinsicht ist die Erfindung völlig neuer For-
schungsansätze.

Es zeigt sich, dass Initiative und Kreativität der Wissenschaftler
eine weniger leicht zu beurteilende Ressource sind als ihr Wissen.
Ich werde deshalb im Folgenden davon ausgehen, dass die er-
kenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit sich auf
Vorteile bei der Nutzbarmachung der über die wissenschaftlichen
Disziplinen verteilten Wissensressourcen stützt. Mögliche zusätzli-
che Vorteile bei der Mobilisierung von Initiative und Kreativität
sollen dadurch nicht grundsätzlich in Abrede gestellt werden — ihr
Nachweis ist jedoch für die solide Begründung eines Forschungs-
freiheitsprinzips sehr problematisch.

4.5 Diversität und die unsichtbare Hand:
Ergebnis und Voraussetzungen

Am Anfang einer heutigen Fassung der erkenntnistheoretischen
Begründung kann also die These stehen, dass ein Forschungsfrei-
heitsprinzip wegen seiner Vorteile bei der Nutzbarmachung lokalen
Wissens eine überlegene Möglichkeit darstellt, die für die effiziente
Gewinnung neuen wissenschaftlichen Wissens notwendige Diver-
sität der Wissenschaften zu erzeugen. Durch eine Rückschau auf
die hierzu bereits angeführten Überlegungen möchte ich nun fest-
stellen, welche Voraussetzungen gegeben sein müssen, damit die
These glaubhaft ist, und wie sie genau verstanden werden muss.
Eine erste wichtige Voraussetzung ist die, dass für die betreffen-
den Forschungsansätze und -projekte ein Anreizsystem gegeben ist,
durch das Beiträge zur Mehrung des wissenschaftlichen Wissens

st Vgl. Torsten Wilholt, »Bedingungen wissenschaftlicher Innovation unter der
Vorherrschaft von Anwendungsinteressen. Freiheit und Komplexität«, in: Gün-
ter Abel (Hg.), Kreativität: XX. Deutscher Kongress für Philosophie, 26.-30. Septem-
ber 2005 in Berlin, Sektionsbeiträge, Bd. 2, Berlin 2005, 5. 377-388.

IIO

belohnt werden. Das oben beschriebene System der Verleihung
von credit durch Zitation und Verwendung der Ergebnisse anderer
soll diese Funktion erfüllen. Am bestehenden Credit-System wer-
den regelmäßig einige Probleme kritisiert: Scheinautorenschaft, die
absichtliche ungerechtfertigte Gewährung oder Vorenthaltung von
credit und die Bildung von Zitationskartellen sind die wesentlichs-
ten Schwierigkeiten. Solange es gelingt, diese auf ein Minimum zu
begrenzen, scheint das System der Aufgabe jedoch im Allgemeinen
grundsätzlich gewachsen zu sein.

Allerdings können bei besonderen Konstellationen auch grund-
sätzliche Schwierigkeiten auftreten. Was wäre, wenn bestimmte
Forschungsansätze es schwierig oder gar unmöglich machten, den
Beiträgen einzelner Forscher credit zuzuordnen? Schwierigkeiten in
dieser Richtung sind in Großforschungsprojekten bereits aufgetre-
ten. Ein Beispiel ist die Entwicklung der Fusionsforschung in der
Phase des Übergangs zu reaktornahen Großexperimenten. Bei die-
sen ist der Reaktor selbst das Experiment; es lassen sich daran nicht
kontinuierlich wissenschaftliche Ergebnisse erzielen, sondern erst
das Endprodukt bringt nach Jahren der Entwicklung die entschei-
denden Beiträge zu neuem Wissen. Außerdem verlangen die größer
werdenden Experimente mehr und mehr Mitarbeiter, deren Ein-
zelbeiträge zum wissenschaftlichen Ertrag schwer zuzuordnen sind.
Entsprechend haben sich die stärksten sozialen Resistenzen gegen
die politische Steuerung der Fusionsforschung gegen die Einleitung
und Förderung genau dieser Phase gerichtet.”

Auf Grundlage unserer bisherigen Überlegungen müssen wir
erwarten, dass ohne das Eingreifen politischer Steuerung solche
Forschungen nicht unternommen würden. Denn einzelne For-
scher hätten jeden Grund, Projekte, in denen sie kontinuierlich
individuellen credit sammeln könnten, einem solchen Vorhaben
vorzuziehen.” Man muss daher einschränkend eingestehen, dass
s2 Günter Küppers, »Fusionsforschung — zur Zielorientierung im Bereich der

Grundlagenforschung«, in: van den Daele u.a. (Hg.), Geplante Forschung, S. 287-

325, hier S. 318-321 u. 323f., und van den Daele u.a., »Die politische Steuerung

der wissenschaftlichen Entwicklung«, S.s1f.

53 Denkbar wäre es natürlich, dass es auch Großforschungsunternehmungen geben
könnte, die so bedeutsam sind, dass selbst die Aussicht auf ein Hundertstel An-
teil an dem letztlich für das erhoffte Ergebnis zu erwartenden credit die Wette

auf den ungewissen Ausgang lohnenswert macht. Doch in der Realität ist der
Umgang mit anteiligem credit an einem Einzelerfolg schwierig, sofern der ein-

III

die erkenntnistheoretische Begründung nach der hier vorliegenden
Betrachtungsweise nur ein Forschungsfreiheitsprinzip für solche
Bereiche der wissenschaftlichen Forschung rechtfertigen kann, in
denen die Gewährung von wissenschaftlichem credit als Anreizsys-
tem für individuelle Einzelbeiträge zur Mehrung des wissenschaft-
lichen Wissens funktioniert.

Möglicherweise noch entscheidender ist die Einsicht, dass das
Anreizsystem nur dann zu einer echten erkenntnistheoretisch
vorteilhaften Diversifizierung führen kann, wenn es auch kühne,
ungewöhnliche Ansätze zu belohnen weiß, sobald diese Erfolge
vorzuweisen haben. Würde in einer Forschungsgemeinschaft eine
so große Voreingenommenheit zugunsten konventioneller Metho-
den herrschen, dass neuartigen Ansätzen systematisch jeder credit
verweigert würde, müsste man erwarten, dass gerade bei indivi-
duell freier Wahl der Projekte und Ansätze die Gemeinschaft auf
einen methodologischen Mainstream konvergieren würde. Die
Wissenschaftsgeschichte kennt zahlreiche Fälle, in denen (aus der
Rückschau betrachtet) zukunftsweisenden Ansätzen aus Gründen
methodologischer Voreingenommenheit die Anerkennung verwei-
gert wurde. Als beispielsweise John James Waterston 1845 der Royal
Society seine Überlegungen zur kinetischen Gastheorie vorlegte,
in denen viele der entscheidenden Ideen, denen Rudolf Clausius,
James Clerk Maxwell und andere später zum Durchbruch verhel-
fen sollten, bereits erfolgreich ausgeführt waren, wurden sie von
den Gutachtern als blanker Unsinn (»nothing but nonsense«) ab-
gelehnt. Waterston wandte sich anderen Dingen zu, und sein Ma-
nuskript geriet für 50 Jahre in Vergessenheit.”* Zum Glück würden
solche Fälle nur dann zu einem völligen Zusammenbruch des di-
versitätsfördernden Mechanismus der freien Konkurrenz um credit

zelne Beitrag des Individuums von den anderen Mitgliedern der Disziplin nicht
nachvollzogen werden kann. Zwar ist Gemeinschaftsarbeit in den Naturwissen-
schaften heute die Regel, doch erst die häufige Beteiligung an Gemeinschaftspu-
blikationen (wenn möglich in wechselnden Konstellationen und gelegentlich in
der Rolle der erstgenannten Autoren) macht den individuellen Verdienst für die
Gemeinschaft wirklich nachvollziehbar.

54 Stephen G. Brush, 7he Kind of Motion We Call Heat. A History of the Kinetic
Theory of Gases in the 19th Century, Bd.1, Amsterdam 1976, insb. S.139f. u. 146-
149, vgl. Robert K. Merton, »Priorities in Scientific Discovery, in: ders., 7he
Sociology of Science. Theoretical and Empirical Investigations, Chicago 1973, S. 286-
324, hier S. 318.

112

führen, wenn die Verweigerung von Anerkennung für unkonven-
tionelle Ideen so systematisch erfolgte, dass Forscher mit kreativen
Ideen jede Hoffnung auf Anerkennung aufgeben würden. Es bleibt
jedoch festzuhalten, dass die erkenntnistheoretische Begründung
der Forschungsfreiheit auf die Annahme angewiesen ist, dass die
freie Allokation von credit durch die Forschergemeinschaft unvor-
eingenommen genug ist, dass auch vom Mainstream abweichende
Ideen und methodische Ansätze sich Hoffnung auf Anerkennung
im Erfolgsfall machen dürfen.”

Eine weitere Voraussetzung betrifft den Charakter des For-
schungsfreiheitsprinzips, das durch die vorliegenden Überlegungen
motiviert werden kann. Die These, dass ein Freiheitsprinzip zu ei-
ner epistemisch günstigen Diversität führt, stützt sich darauf, dass
einzelne Forscher oder Forschergruppen eine ihr lokales Wissen
auswertende und ihre persönlichen Aussichten auf credit reflektie-
rende Wahl treffen können. Das bedeutet aber, dass das durch die
erkenntnistheoretische Begründung gestützte Forschungsfreiheits-
prinzip nur ein Prinzip der individuellen Forschungsfreiheit sein
kann. Ein Prinzip der disziplinenbezogenen Forschungsfreiheit
lässt sich nicht auf analoge Weise begründen. Hinsichtlich eines
Schutzes vor außerdisziplinärer Einmischung wäre nicht begründ-
bar, warum eine Entscheidung über Forschungsprojekte auf diese
Weise eher zu einer epistemisch vorteilhaften Arbeitsteilung unter
den Forschern führen würde. Die innerhalb der Disziplin konzen-
trierte Sachkompetenz alleine reicht, wie wir gesehen haben, nicht
aus, um eine Überlegenheit gegenüber alternativen Formen der
Forschungsorganisation nachzuweisen. Erst der Vorteil der klug
(weil das globale und lokale Wissen optimal ausnutzend) arrangier-
ten Diversität macht die Überzeugungskraft der erkenntnistheore-
tischen Begründung aus.

Dabei ist individuelle Entscheidungsfreiheit, die durch das Ar-
gument gestützt werden kann, nicht allein auf methodologische
Entscheidungen beschränkt, sondern auch Freiheiten in Bezug auf
Entscheidungen über die überhaupt zu verfolgende Fragestellung

ss In Anlehnung an Michael Polanyi (»The Republic of Science«, S. 58) lässt sich
dies auch als die Voraussetzung beschreiben, dass die Wissenschaftlergemein-
schaft bei der Zuteilung von Anerkennung auch die Originalität eines Beitrags
wertschätzt (und nicht nur konformitätsfördernde Merkmale wie Akkuratheit,
Plausibilität und innersystematische Bedeutung).

113

versprechen, zu einer möglichst fruchtbaren Forschungsvielfalt
beizutragen. Dies liegt nicht nur an den bereits oben festgestell-
ten Umständen, dass methodologische Freiheiten nicht leicht von
Freiheiten in der Wahl der Fragestellung zu trennen sind und dass
Freiheiten der Fragestellungen unverzichtbar für die Entdeckung
neuer Fragestellungen sind. Die Überlegungen in Hinblick auf die
optimale Ausnutzung lokalen Wissens liefern einen zusätzlichen
Grund dafür, denn je freier ein Forscher oder eine Forschergruppe
darin ist, die eigene Forschungsagenda auf die lokal vorhandenen
Vorteile abzustimmen, desto besser wird die letztlich resultierende
kognitive Arbeitsteilung innerhalb einer Disziplin an die Vertei-
lung der jeweils lokal vorhandenen Ressourcen und Möglichkeiten
angepasst sein.

Damit sich dieses Arrangement wirklich nach dem besten ver-
fügbaren Wissen richten kann, brauchen alle Beteiligten ständig
möglichst aktuelles globales und, zumindest in aggregierter Form,
auch lokales Wissen über laufende Projekte. Dieser Umstand ver-
weist wiederum auf eine weitere Voraussetzung: Das individuelle
Forschungsfreiheitsprinzip, das durch die erkenntnistheoretische
Begründung gestützt werden kann, ist untrennbar von einem Prin-
zip freier und offener Interaktion und Kommunikation zwischen den
Wissenschaftlern. Denn jede Forschergruppe muss beurteilen kön-
nen, wie ihre lokalen Voraussetzungen im Vergleich zu denjenigen
anderer Gruppen dastehen, und muss aufgrund dieses Urteils und
vor dem Hintergrund möglichst genauer Informationen über den
Stand der Forschung, die relevanten Technologien, die aktuelle
Methoden- und Theorienlandschaft und die Aktivitäten im Rest
der Disziplin reflektierte Projektentscheidungen treffen. Die Ver-
mittlung des entscheidungsrelevanten Wissens ist (anders als in
der neoklassischen Wirtschaftstheorie) nicht im Mechanismus der
unsichtbaren Hand einbegriffen. Die erkenntnistheoretische Be-
gründung funktioniert deshalb nur in Verbindung mit einem wis-
senschaftlichen Kommunikationswesen, das dafür sorgt, dass die
entscheidenden Informationen ständig in die wissenschaftliche Ge-
meinschaft hineingetragen werden. Dabei ist es für das Argument
nicht entscheidend, wie für die offene Interaktion und Kommuni-
kation gesorgt wird. In den gegenwärtigen akademischen Wissen-
schaften ist es hauptsächlich das auf Veröffentlichungen beruhende
Anreizsystem, das dafür sorgt, dass Informationen über Methoden

114

und Ergebnisse regelmäßig öffentlich gemacht werden. Aus Sicht

der erkenntnistheoretischen Begründung könnte aber prinzipiell

auch auf andere Weise dafür gesorgt sein.

Die letzte Voraussetzung, die ich an dieser Stelle hervorheben
möchte, ist die grundsätzliche Möglichkeit einer unabhängigen Kon-
kurrenz von Forschungsansätzen. Ganz offenbar können sich die
epistemischen Vorteile von Diversität nur entfalten, wenn auch
wirklich mehrere unabhängige Ansätze miteinander in Konkurrenz
treten können. Bei einigen Fällen sehr aufwändiger Forschung ist
diese Bedingung aus Gründen der Ressourcenknappheit nicht er-
füllbar: So können etwa nur sehr wenige Experimente unter Welt-
raumbedingungen durchgeführt werden. Für solche Experimente
wäre eine Berufung auf ein Forschungsfreiheitsprinzip nicht durch
die erkenntnistheoretische Begründung gestützt.”

Insgesamt lässt sich auf der Grundlage der vorgebrachten Argu-
mente die folgende These stützen:

(P2*) Individuelle Forschungsfreiheit führt unter bestimmten Be-
dingungen zu einer diversifizierten Forschungslandschaft,
die im Hinblick auf die Produktion möglichst vieler wissen-
schaftlich akzeptabler Ergebnisse zentralisierten Formen der
Forschungsorganisation überlegen ist.

(Dabei sind mit »bestimmten Bedingungen« ein funktionierendes
Anreizsystem, die freie Interaktion und Kommunikation zwischen
den Forschern und die grundsätzliche Möglichkeit unabhängiger
Konkurrenz gemeint.) Dies ist für sich genommen eine gehaltvolle
Feststellung. Und doch liegen noch entscheidende Differenzen zur
in der Tradition der erkenntnistheoretischen Begründung implizit
vorausgesetzten Prämisse P2 vor (siehe oben, S. 83), in der behaup-
tet wird, dass die Geltung eines Prinzips der Forschungsfreiheit
unsere kollektive Suche nach relevanten Wahrheiten am besten
fördert.

Neben den genannten Bedingungen, von denen P2* den epi-
stemischen Erfolg einer freien Forschungsorganisation abhängig
macht, besteht die wesentlichste Differenz im folgenden Punkt: In
P2 geht es um relevante Wahrheiten, auf die in einem kognitiven
Gemeinschaftsvorhaben abgezielt wird. Das absichtlich zunächst
etwas ungenau bestimmte »wir«, das dieses Vorhaben trägt, ist nicht

56 Vgl. Torsten Wilholt, »Scientific Autonomy and Planned Research. The Case of
Space Science, in: Poiesis and Praxis 4 (2006), S. 253-265.

IIS

identisch mit der Forschergemeinschaft. Es muss sich vielmehr auf
die politische Gemeinschaft beziehen, die das eingeforderte For-
schungsfreiheitsprinzip etablieren, respektieren und garantieren
soll. Demzufolge muss es auch um Wahrheiten gehen, die relevant
aus der Perspektive dieser politischen Gemeinschaft sind. In P2* ist
dagegen von wissenschaftlich akzeptablen Ergebnissen die Rede,
ohne dass dabei Ansprüche über die Relevanz dieser Ergebnisse für
die unmittelbaren oder mittelbaren Erkenntnisinteressen der Allge-
meinheit erhoben werden. Dies ist kein trivialer Punkt, weil nicht
prima facie auszuschließen ist, dass die von freier Forschung ge-
lieferten Wahrheiten weniger relevant für die Erkenntnisinteressen
der Allgemeinheit sein könnten, als man es von anderen Formen
der Forschungsorganisation erwarten dürfte. Welches sind also die-
se Erkenntnisinteressen? Dies hängt ganz wesentlich davon ab, auf
welche von mehreren verschiedenen Weisen die Prämisse Pı der
erkenntnistheoretischen Begründung gerechtfertigt wird. Es zeigt
sich also, dass die beiden Prämissen nicht vollkommen getrennt
voneinander behandelt werden können. In den folgenden drei Ka-
piteln soll es deshalb um verschiedene Begründungsmöglichkeiten
dafür gehen, dass, wie in Pı behauptet, unsere kollektive Suche
nach relevanten Wahrheiten ein bedeutendes und förderungswür-
diges Unterfangen ist.

116

Kapitel 5:
Zum intrinsischen Wert von

Wahrheit und Wissen

5.1 Was ist der Wert wahrer Überzeugungen?

Erkenntnistheoretische Begründungen der Forschungsfreiheit
stützen sich auf die (im vorigen Kapitel als Prämisse Pı bezeich-
nete) Voraussetzung, dass unsere kollektive Suche nach relevanten
Wahrheiten ein bedeutendes Unterfangen ist, das wir nach Mög-
lichkeit fördern sollten. Eine denkbar starke Stützung würde diese
Annahme durch die traditionsreiche These erhalten, dass Wissen
an sich einen intrinsischen Wert besitzt. Diese steht in engem Zu-
sammenhang mit der stärkeren These, dass wahre Überzeugungen
intrinsischen Wert besitzen. Von Wissen sprechen wir nur bei
Überzeugungen, die wir auch für wahr halten (wenn auch nicht bei
allen solchen Überzeugungen); deshalb folgt der intrinsische Wert
von Wissen aus dem intrinsischen Wert wahrer Überzeugungen —
das Umgekehrte gilt streng genommen nicht. Hinsichtlich ihres
Potenzials, die Suche nach Wissen beziehungsweise nach wahren
Überzeugungen zu begründen und zu motivieren, sind die beiden
Thesen jedoch kaum unterscheidbar. Denn wer nach Wissen sucht,
strebt ipso facto auch nach wahren Überzeugungen. Umgekehrt
wird, wer nach wahren Überzeugungen sucht, versuchen, sich an
verlässliche Methoden und gute Gründe zu halten, und somit so-
wohl in seinen Vorgehensweisen als auch in seinen Ergebnissen
von einem Wissenssucher nicht zu unterscheiden sein.‘ (Dies gilt
zumindest, sofern die These vom intrinsischen Wert der Wahrheit
so verstanden wird, dass mit ihm zugleich ein intrinsischer Unwert
falscher Überzeugungen einhergeht.” Davon will ich im Folgen-

1 Eine sehr ausführliche und genaue Argumentation dafür, dass die Suche nach der
Wahrheit und die Suche nach Wissen auf ein und dasselbe hinauslaufen, findet
sich bei Bernard Williams (Descartes. The Project of Pure Enquiry, Hassocks 1978,
S.37-45 [dt.: Descartes. Das Vorhaben der reinen philosophischen Untersuchung, Kö-
nigstein 1981]).

2 Andernfalls gäbe es fir den Sucher wahrer Uberzeugungen eine triviale Vorge-
hensweise, bei der verlässliche Methoden und gute Gründe außen vor bleiben

117

den ausgehen.) Ich werde deshalb die beiden Thesen nicht getrennt
voneinander würdigen.”

Zunächst möchte ich illustrieren, dass die These vom intrinsi-
schen Wert von Wahrheit und Wissen in der westlichen Geistesge-
schichte tief verwurzelt ist. Schon Platon weist der Wahrheit in den
Gesetzen ausdrücklich einen vorgeordneten Wert zu: »Die Wahrheit
geht allen Gütern für die Götter, allen Gütern für die Menschen
voran.«“ Aus dem Kontext wird allerdings nicht ganz klar, ob hier
der Wert wahrer Überzeugungen gemeint ist oder vielmehr der Wert
wahrer Aussagen (also der Wert der Wahrhaftigkeit der Rede).” Zu
diesem Unterschied sogleich mehr.

Der intrinsische Wert des Wissens wird vielleicht am häufigs-
ten mit Aristoteles in Verbindung gebracht, besonders mit dem
berühmten ersten Satz der Metaphysik: »Alle Menschen streben

von Natur aus nach Wissen.«® Ähnlich äußert sich Aristoteles auch
in der Eudemischen Ethik: »Die Wahrnehmung selbst und die Er-

könnten: nämlich die Strategie, einfach so viele Überzeugungen wie möglich zu
sammeln. Vgl. Alexander Bird, »What is Scientific Progress?«, in: Nos 41 (2007),
S. 64-89, hier S.85f.

3 Mit anderen Worten: Ich halte die Frage fiir die Zwecke dieser Untersuchung für
unabhängig von der in der jüngeren Erkenntnistheorie geführten Debatte darü-
ber, ob und gegebenenfalls warum und inwiefern der Wert von Wissen über den
Wert wahrer Überzeugungen hinausgeht. Zu dieser Debatte siehe Duncan H.
Pritchard, »Recent Work on Epistemic Value«, in: American Philosophical Quar-
terly 44 (2007), S. 85-110.

4 »aAnBela 81 mavtov HEV ayaBdv Beolg nyeital, mavtwv SE ÜVOPOTOLG«,
Nomoi 730c (Text nach Platonis Opera, Bd.s, hg. v. John Burnet, Oxford 1963,
Übers. nach Nomoi (Gesetze). Buch IV-VII, übers. v. Klaus Schépsdau, Gottingen
2003). Das »Vorangehen« oder »Obenanstehen« (yéopot) der Wahrheit wird
auch in der Politeia thematisiert: Dort (485b-c, 490a-c) argumentiert Platon, dass
die wahren Philosophen(-konige) sich dadurch auszeichnen müssten, dass sie die
Wahrheit lieben und sie immer anstreben.

5 Platon fährt in der unmittelbaren Folge der zitierten Stelle der Gesetze mit einem

Lob der Wahrhaftigkeit und einem Tadel der Liige fort. Auch in den genannten

Passagen der Politeia wird die Liebe zur Wahrheit in Kombination mit dem Hass

auf die Liige eingefordert. An anderer Stelle (382a-b) werden dort allerdings der

Wert wahrer Uberzeugungen und der Wert wahrer Aussagen miteinander ver-

knüpft.

»TÄVTEG ÜVOPWTOL TOD EILÖEVAL OpEyOVTAL PügEL.« Aristoteles, Metaphysik 980a

21 (Text nach Aristotles Metaphysics, hg. v. William D. Ross, Oxford 1924, Übers.

nach Metaphysik, übers. v. Franz FE. Schwarz, Stuttgart 1970).

\

118

kenntnis selbst sind jedem das am meisten Erstrebte.«” Und wenig
später: »Man wünscht immer zu leben, weil man immer zu wissen
wünscht.«®

Kurt Bayertz hat darauf hingewiesen, dass der Eröffnungssatz der
Metaphysik nicht automatisch zugleich ein Recht darauf begründet,
diesem natürlichen Streben auch nachzugeben.” Analog sagt der
Satz für sich genommen auch noch nichts über einen intrinsischen
Wert des Wissens aus, denn das, wonach alle streben, muss nicht
automatisch etwas Gutes sein. Ein Blick auf Aristoteles’ Begrün-
dung seiner These zu Beginn der Metaphysik macht deutlich, dass
es ihm tatsächlich um die deskriptive Feststellung einer Tatsache
des menschlichen Daseins geht.'® Versteht man die These im Kon-
text der aristotelischen Philosophie so, dass der Mensch durch den
Erwerb von Wissen sein durch die natürliche Ordnung gegebenes
TEX\OG verwirklicht, dann lässt sich der deskriptive Gehalt dieser
Behauptung allerdings nicht mehr sauber von einem normativen
Anteil trennen. Hinzu kommt, dass die oben genannten Zitate aus
der Eudemischen Ethik einem Kontext entstammen, in dem Aristo-
teles ausdrücklich normativ argumentiert. (Er benutzt sie als Vor-
aussetzungen zur Begründung des Wertes der Freundschaft.) Wört-
lich genommen, behaupten auch sie allerdings nur, dass Wissen
etwas ist, das de facto stets angestrebt wird.

Einer ausdrücklichen Artikulation des intrinsischen Werts wah-
rer Überzeugungen kommt Aristoteles möglicherweise in der Nz-
komachischen Ethik am nächsten, wenn er feststellt, dass das Gute
und Schlechte im Denken das Wahre und Falsche sei: »Das Gute
und Schlechte im Bereiche der theoretischen Vernunft, die nicht
handelt und nicht hervorbringt, ist das Wahre und Falsche.«''

7 »EOTL ÖE TO ALTO aicBavesBor kal TO ALTOV YVWpPICELV ALPETOTATOV

EKÜOT@«, Eudemische Ethik 1244b (Text nach Aristotelis ethica Eudemia, hg. v.

Franz Susemihl, Leipzig 1884, meine Ubersetzung).

»CHvV dei PovAetar, OTL BovAeton del yvwpiletve, ebd. 1245a 9f., meine Uber-

setzung.

Kurt Bayertz, »Drei Argumente für die Freiheit der Wissenschaft«, in: Archiv für

Rechts- und Sozialphilosophie 86 (2000), S. 303-326, hier S.305f.

10 Aristoteles bringt zur Begründung vor, dass das natürliche Streben nach Wissen
erkläre, warum wir unsere Sinne und unter den Sinnen besonders den Gesichts-

oo

\O

sinn so hoch schitzen: weil er uns am meisten zu Wissen verhilft.
11 »TNG SE Bewpnrikig Stavoiag kai pr) TPakTIKAG Unde monTikhg TO EU Kal
KAKOG TAANOEG EOTL kal Yebdoc«, Nikomachische Ethik 1139a (Text nach Ethica

119

In dieser Form, allerdings ohne die ausdrückliche Einschrän-
kung, wird die These auch im Mittelalter von Thomas von Aquin
vertreten: »Das Wahre ist das/ein Gut des Verstandes.«'? Thomas
vereint diese Aussage auch mit der Feststellung des unweigerli-
chen Strebens des menschlichen Intellekts nach Wahrheit: »Der
Verstand strebt unfehlbar nach seinem [Eigen-]Gut, welches das
Wahre ist.«'? Er versteht die These überdies unverkennbar als eine
normative: »Es gehort zur Tugend, dass der Mensch am Gut der
Vernunft festhilt. Nun besteht aber das Gut der Vernunft in der
Wahrheit als ihrem eigenen Gegenstand. «'

Auch bei den Autoren der Neuzeit finden sich Stellungnahmen,
die in verschiedenen Varianten an diese Tradition anschließen —
etwa wenn Johannes Kepler feststellt, es sei »dem Menschen an-
finglichen von Gott eine natürliche und wesentliche an ihr selbst
unstriffliche Begierde Gott den Schöpfer seine Geschopff und
endtlich sich selbsten sampt allem was er ist und hat oder seyn und
haben werde zu erkennen und zu erforschen eingepflanzet«.”” Die
schon bei Thomas vorzufindende, ausdriicklich normative Auffas-
sung des Wahrheitsstrebens als 7ugend des Intellekts wird ebenfalls
wieder aufgenommen. So schreibt Baruch Spinoza: »Die absolute
Tugend des Geistes ist also das Erkennen.«!¢ Das »Streben nach Er-

Nicomachea, hg. v. Ingram Bywater, Oxford 1894, Übersetzung nach Die Ni-
komachische Ethik, übers. v. Olof Gigon, München 1991). Auch die praktische
Vernunft ist fiir Aristoteles auf Wahrheit ausgerichtet — nur eben spezieller auf
die Wahrheiten, die mit dem rechten Streben zu tun haben (s. ebd.).

12 »[V]erum est bonum intellectus«, Summa Theologica, 11-11, q. 1, a. 3 (Vollständige,
ungekiirzte deutsch-lateinische Ausgabe der Summa Theologica, hg. v. der Albertus-
Magnus-Akademie Walberberg, Bd. 1s, Heidelberg, Graz 1950, S.15), Uberset-
zung leicht verändert.

13 »[I]nfallibiter intellectus tendat in suum bonum, quod est verum«, Summa Theo-
logica, 11-11, q. 4, a. 5 (ebd., S. 111), Ubersetzung leicht verändert.

14 »[A]d virtutem pertinet quod aliquis in bono rationis conservetur. Consistit au-
tem bonum rationis in veritate, sicut in proprio objecto«, Summa Theologica,
II-11, q. 124, a. 1 (ebd., Bd. 21, Heidelberg, Graz: 1964, S. 42).

15 Johannes Kepler, Tertius interveniens, in: ders., Gesammelte Werke, Bd. 4, hg. v.
Max Caspar und Franz Hammer, München 1941, S. 145-258, hier S. 159. Den Ver-
weis auf diese Quelle verdanke ich Bayertz, »Drei Argumente fiir die Freiheit der
Wissenschaft, S. 304 (Fußn. 4).

16 »Est igitur Mentis absoluta virtus intelligere.« Baruch de Spinoza, Die Ethik. La-
teinisch und Deutsch, übers. v. Jakob Stern, Stuttgart 1980, S. 492/493 (IV, prop.
28).

120

kenntnis« ist ihm zufolge gar »die erste und einzige Grundlage der
Tugend, und wir werden nicht um irgendeines Zwecks willen [...]
die Dinge zu erkennen streben; sondern der Geist wird vielmehr,
insofern er vernunftgemäß denkt, nur das als für ihn gut begreifen
können, was zur Erkenntnis führt«.!” Christian Wolff, um ein wei-
teres Beispiel zu nennen, schreibt später (über die richtige Haltung
des Philosophen): »Er liebt die Wahrheit an sich und schätzt sie um
ihrer selbst willen [...].«!8

Vielleicht ist die robuste Verankerung in der westlichen Geistes-
geschichte des Gedankens, dass Wahrheit (beziehungsweise Wis-
sen) ein Wert an sich oder doch zumindest ein unumgängliches
Ziel menschlichen Strebens sei, eine wenigstens partielle Erklärung
dafür, dass die Proponenten der erkenntnistheoretischen Begrün-
dung der Wissenschaftsfreiheit im Allgemeinen ohne eine Begrün-
dung dafür auskommen zu können meinten, dass das wissenschaft-
liche Erkenntnisunternehmen überhaupt ein förderungswürdiges
Unterfangen ist. Sogar von Kritikern der Forschungsfreiheit wird
der intrinsische Wert des Wissens häufig ausdrücklich anerkannt.

17 »[E]st ergo hic intelligendi conatus [...] primum, & unicum virtutis fundamen-
tum, nec alicujus finis causa [...] res intelligere conabimur; sed contra Mens,
quatenus ratiocinatur, nihil sibi bonum esse concipere poterit, nisi id, quod ad
intelligendum conducit«. Ebd., S. 490/491 (IV, prop. 26). An Spinozas Beispiel
wird gut deutlich, dass die Lehre vom intrinsischen Wert der Erkenntnis auch
eine Rolle für die frühe Verteidigung der libertas philosophandi gegen die Auto-
rität der Religion spielt. Als intrinsischer Wert lässt sich die Erkenntnis als abs-
traktes Ziel darstellen, das mit den Anliegen von Moral, Staat und Religion nicht
in Konkurrenz steht. So behauptet Spinoza auch in Kapitel 14 des Tractatus the-
ologico-politicus ganz ausdrücklich (in: ders., Opera, Bd. 3, hg. v. Carl Gebhardt,
Heidelberg 1925, S.1-247; dt. Übersetzung: Theologisch-politischer Traktat, hg. v.
Günter Gawlick, übers. v. Carl Gebhardt, Hamburg 1976), das Ziel der Philo-
sophie sei die Wahrheit, das der Religion jedoch Gehorsam und Frömmigkeit,
weswegen die zwei nicht in Widerspruch zueinander geraten könnten. Vgl. auch
die Ausführungen Christian Wolffs (siehe unten, Kapitel 6, S. 152, Fußn. 17).

18 »Veritatem is per se amat & eam propter se maximi facit [...].« Christian Wolff,
Discursus praeliminaris de philosophia in genere/Einleitende Abhandlung über Phi-
losophie im allgemeinen, hg. u. übers. v. Günter Gawlick, Lothar Kreimendahl,
Stuttgart-Bad Cannstatt 1996, S155, S.188f. u. 191.

19 Siehe etwa Hans Jonas, »Freiheit der Forschung und öffentliches Wohl«, in: Os-
kar Schatz (Hg.), Brauchen wir eine andere Wissenschaft? X. Salzburger Humanis-
musgespräch, Graz 1981, S. 101-116, hier S.101, und Michael Dummett., » Ought
Research to Be Unrestricted?«, in: Grazer philosophische Studien 12/13 (1981),
S. 281-298, hier S. 293.

I2I

Doch wie plausibel ist die These? Lässt sich eine belastbare Be-
gründung für sie finden? John Finnis hat sich an der Aufstellung
einer Begründung versucht, wobei er die These selbst wie folgt
formuliert: »Es ist selbstevident, dass sowohl das Leben als auch
die Wahrheit auf intrinsische, nicht-abgeleitete und fundamen-
tale Weise gut sind [...].«** Nach seiner Auffassung ist es streng
genommen ein absurdes Unterfangen, beweisen zu wollen, dass
Wahrheit und Wissen objektive Güter und der menschlichen Be-
mühung wert sind: Dieses Prinzip bedürfe keines Beweises und
werde vielmehr selbst bei jedem Beweis vorausgesetzt.“ Um diesen
Gedanken zu explizieren, will Finnis zeigen, dass die Leugnung des
Wertes der Wahrheit in eine Art performativen Widerspruch führt.
Irgendeine Proposition p zu behaupten, setzt nach Finnis die Über-
zeugung voraus, dass p es wert ist, als wahr behauptet zu werden.
Jede Behauptung enthalte insofern zugleich die Behauptung, dass
die Wahrheit ein Wert sei.“ Zur Erläuterung führt er aus, eine be-
hauptende Äußerung der Form »p, aber beim Aufstellen dieser Be-
hauptung ist mir gleichgültig, ob wahr ist oder nicht« sei »absurd,
witzlos und (in gewissem Sinne) selbstwidersprüchlich«.*

Richtig ist an dieser Beobachtung die Einsicht, dass ein Spre-
cher, der eine Behauptung aufstellt, damit in gewissem Sinne
(nämlich im Sinne einer konversationalen Implikatur) darauf ver-
pflichtet ist, anzuerkennen, dass es mindestens eine behauptens- und
wissenswerte Wahrheit gibt. Denn unter der Voraussetzung, dass er
sich an die Maximen hält, die (nach Paul Grice) dem gewöhnlichen
Kommunikationsverhalten zugrunde liegen (zu denen gehört, sich
informativ und relevant zu äußern), muss er seine Behauptung für
behauptenswert befunden haben.“ Er muss sie auch insofern für
wissenswert für sein Gegenüber halten, als der gewöhnliche kon-
versationale Zweck einer informativen Behauptung darin besteht,
dem Gegenüber neues Wissen zu ermöglichen.

20 »[S]elf-evidently, both life and truth are intrinsically, underivatively, fundamen-
tally good [...].« John M. Finnis, »Scepticism, Self-Refutation, and the Good
of Truth«, in: PM.S. Hacker und Joseph Raz (Hg.), Law, Morality, and Society:
Essays in Honour of H.L.A. Hart, Oxford 1977, S. 247-267, hier S. 249.

21 Ebd., S. 250.

22 Ebd., S.258f.

23 »[A]bsurd, pointless, and (in a sense) self-contradictory«, ebd., S. 261.

24 Vgl. Paul Grice, Studies in the Way of Words, Cambridge/Mass. 1989, S. 26-30.

122

Jedoch ist dies damit vereinbar, dass die behauptete Propositi-
on nur vermöge ihrer instrumentellen Nützlichkeit wissens- und
behauptenswert ist. Ebenso wenig ist ausgeschlossen, dass es un-
ter den vom Sprecher nicht aufgestellten Behauptungen zahllose
Wahrheiten gibt, die weder behauptens- noch wissenswert sind.
Die von Finnis aufgestellte Begründung scheint also nicht zwangs-
laufig einen intrinsischen Wert und nicht zwangsläufig einen Wert
aller Wahrheiten zu etablieren.

Man kann zugestehen, dass jede behauptende Äußerung die ge-
nannten Implikaturen mit sich bringt und dass der Wert behaup-
teter Wahrheit in diesem Sinne dem Behaupten an sich inhärent ist
— was aber den Wert wahrer Behauptungen noch immer nicht zu
einem intrinsischen Wert macht. In jedem Fall ist dieser Wert wah-
rer Aussagen, selbst wenn seine Anerkennung unfehlbar mit dem
Akt des Behauptens einhergeht, nicht dasselbe wie der in unserem
Kontext entscheidende Wert wahrer Überzeugungen. Der Wert wah-
rer Aussagen kann einem Sprecher Anlass dazu geben, eine Behaup-
tung nur dann aufzustellen, wenn er sie für wahr hält. Unter dem für
uns relevanten Wert wahrer Überzeugungen wäre aber ein Wert zu
verstehen, der auch die Suche nach neuen wahren Überzeugungen
motivieren und begründen kann. Dies kann der dem Akt des Be-
hauptens inhärente Wert wahrer Aussagen nicht, weil er hinsichtlich
nicht behaupteter Propositionen keine Implikationen beinhaltet.”

Was ist also genau unter dem Wert wahrer Überzeugungen zu
verstehen? Paul Horwich hat dazu jüngst einen einflussreichen Vor-
schlag gemacht. Der Wert wahrer Überzeugungen ist ihm zufolge
genau das, was sich in der folgenden Annahme ausdrückt:

(VT) Es ist wünschenswert, das und nur das zu glauben, was wahr ist.”

25 Selbst als Begründung des (moralischen) Wertes wahrer Aussagen allein kann
man diese Argumentation für irreführend halten, weil sie den buchstäblichen
Wahrheitsgehalt von Aussagen überbewertet und z.B. eine übertrieben große
Unterscheidung zwischen Falschaussagen und anderen Formen irreführender
Rede vornimmt. Eine entsprechende, mit Finnis’ Begründung verwandte Ar-
gumentation für den Wert wahrer Aussagen kann man in Kants kategorischer
Verdammung der Lüge in der Metaphysik der Sitten sehen (hg. v. Bernd Ludwig,
Bd. 2, Hamburg 1990, AA VI 429). Dazu und zur hier angedeuteten Kritik daran
siehe Bernard Williams, Truth and Truthfulness. An Essay in Genealogy, Princeton
2002, S. 100-110 (dt.: Wahrheit und Wahrhaftigkeit, Frankfurt/M. 2003).

26 »It is desirable to believe what is true and only what is true.« Paul Horwich, » The
Value of Truth, in: Nos 40 (2006), S. 347-360, hier S.347, meine Übersetzung.

123

Horwichs Formulierung trägt der wichtigen Einsicht Rechnung,
dass sich der Wert wahrer Überzeugungen zugleich im Streben
nach wahren Überzeugungen als auch im Vermeiden von falschen
ausdrücken muss. Doch in der scheinbar unmissverständlichen
Maxime (VT) verbergen sich einige Unklarheiten. Horwich selbst
will sie wie folgt als Quantifikation über alle Propositionen verstan-
den wissen, und zwar (in der ursprünglichen Fassung des Aufsatzes)
gemäß der folgenden Form:

Für alle Propositionen x sollte man wünschen, dass man x dann und nur
dann glaubt, wenn x wahr ist.”

Eine beliebige Person A scheint also hinsichtlich jeder beliebigen
Proposition x wünschen zu sollen, dass von den vier Möglich-
keiten, die in der folgenden Matrix dargestellt werden, einer der
beiden Zustände U, oder N. erfüllt ist — denn jeder dieser beiden
Zustände macht das von Horwich angegebene Bikonditional wahr.

x ist wahr | x ist nicht wahr

A ist überzeugt, dass x wahr ist U U

+ —

A ist nicht überzeugt, dass x wahr ist N N

+ —

Bedeutet das, dass A jeden dieser beiden Zustände jedem der an-
deren beiden vorziehen muss? Die Frage ist nicht ganz leicht zu
beantworten. Denn (VT) ist zunächst in Bezug auf einen Wunsch
formuliert, jetzt aber fragen wir nach Präferenzen zwischen genauer
beschriebenen Weltzuständen. Sich zu wünschen, dass p, bedeu-
tet nicht, dass man jede Welt, in der p erfüllt ist, jeder Welt, in
der p nicht gilt, vorziehen muss. Wenn ich mir wünsche, einen
MG Roadster zu besitzen, bedeutet das nicht, dass ich auch eine
Welt, in der ich ihn besäße, jedoch keinen Führerschein hätte, der
aktualen Welt vorziehen müsste. Jeder Wunsch enthält implizite

27 Nach Horwichs semiformaler Fassung von (VT): »(x) [One should desire that
(one believe x «> x is true)].« Ebd., S.357 (Anm. 1). Dass das angegebene Bi-
konditional für den Wert der Wahrheit kennzeichnend ist, vertritt beispielsweise
auch Michael Lynch (7rue to Life. Why Truth Matters, Cambridge/Mass. 2004,
S.13). Zu weiteren Vertretern dieser bikonditionalen Analyse des Wertes der
Wahrheit und einer Kritik an ihr siehe Christian Piller, »Desiring the Truth and
Nothing but the Truth«, in: Nods 43 (2009), S.193-213. Zu Horwichs Modifi-
kation der Formulierung in einer späteren Fassung des Aufsatzes s. u. Fußn. 31.

124

Ceteris-paribus-Bedingungen, die »entpackt« werden müssen,
wenn man die dem Wunsch entsprechenden Präferenzen zwischen
Weltzuständen ermitteln will. (Gemeint sind Ceteris-paribus-Be-
dingungen, die festlegen, worin ein Weltzustand, in dem p erfüllt
ist, mit der aktualen Welt übereinstimmen muss, um als Erfüllung
des Wunsches, dass p, gelten zu können.)

Die bikonditionale Bedingung in (VT) legt deshalb nicht unbe-
dingt fest, welche der Weltzustände in der obigen Matrix welchen
anderen vorgezogen werden sollten. Falls (VT) nicht so zu verstehen
ist, dass sowohl U, als auch N_ jedem der beiden anderen Zustände
vorzuziehen sind, liefert (VT) allerdings eine Formulierung, die es
eigenartig unterbestimmt lässt, welche Wertungen genau sich aus
dem Wert der Wahrheit ergeben. Sollte (VT) aber doch so zu verste-
hen sein,” folgen daraus seltsame Konsequenzen.“ Sei x die Propo-
sition, dass Peter in wenigen Jahren eine Glatze haben wird. Muss
Peter U, gegenüber U vorziehen? Gebietet der Wert der Wahrheit,
dass Peter sich nicht wünschen darf, sich in seiner Überzeugung,
dass ihm die Haare ausfallen werden, zu täuschen? Es scheint kon-
traintuitiv, dass durch Peters Bevorzugung einer Welt, in der er sich
in seiner Überzeugung, dass x, täuscht und seine Haare behält, ge-
genüber einer Welt, in der sich seine Überzeugung bewahrheitet
(also durch ein Priferieren von U_ gegenüber U,), sein Interesse an
der Wahrheit irgendwie kompromittiert oder in Frage gestellt wür-
de — solange er nur in einer Welt, in der x wih ist, es vorzieht, von
x überzeugt zu sein (also UV, gegenüber N, priferiert) und in einer
Welt, in der x nicht wahr ist, es vorzieht, nicht von x überzeugt zu
sein (also N_ gegenüber U _priferiert). Zusätzlich noch das Priferie-
ren von U, gegenüber U und von N_ gegenüber N, einzufordern,

wiirde eine Fehlinterpretation des Wertes wahrer Uberzeugungen
bedeuten. Denn dieser sollte das Verlangen ausdriicken, dass unse-
re kognitive Repräsentation der Wirklichkeit der Welt, wie sie (an-
sonsten) nun einmal ist, optimal angepasst sein sollte — und nicht
umgekehrt! Uber Präferenzen zwischen sachlich verschiedenen
möglichen Welten muss und sollte dieser Wert überhaupt keine

28 Zumindest Lynch setzt dies als Vertreter einer bikonditionalen Formulierung des
Werts der Wahrheit ausdriicklich voraus; siehe sein »Minimalism and the Value
of Truth, The Philosophical Quarterly 54 (2004), S. 497-517, hier S. 504.

29 Auf diese hat bereits Piller hingewiesen (»Desiring the Truth and Nothing but
the Truth, S. 198-200).

125

Aussage machen.” Mit anderen Worten: Er sollte nur beinhalten,
dass A U, gegenüber N, und N. gegenüber U_ bevorzugen sollte.?!
Dieser Punkt kann auch mit Hilfe der Redeweise von verschiede-
nen »Passensrichtungen« (directions of fit) unterstrichen werden.”
Die gerade genannten Priferenzen zwischen in vertikaler Richtung
benachbarten Zellen der Matrix entsprechen genau einer Geist-
zu-Welt-Passensrichtung. Horizontale Präferenzen (wie zwischen
U, und U) drücken dagegen eine Welt-zu-Geist-Passensrichtung
aus, die mit der Charakterisierung des Wertes des Wahrheit, wie
er unseren epistemischen Bemühungen zugrunde liegt, nichts zu
tun hat.

Ich schlage deshalb vor, den Wert wahrer Überzeugungen als
durch die folgende Maxime ausgedrückt zu verstehen. Dabei füge
ich dem bisher Gesagten lediglich eine Differenzierung hinzu, die
der Tatsache Rechnung tragen soll, dass es verschiedene Weisen
gibt, nicht von x überzeugt zu sein.

(WW) Man sollte hinsichtlich der wie folgt ausgezeichneten sechs
möglichen Zustände U, sowohl gegenüber E, als auch ge-

30 Mit »ansonsten« meine ich »außerhalb unserer Repräsentation der Welt, die ja
selbst auch ein Teil der Welt ist«; mit »sachlich verschiedenen möglichen Welten«
meine ich »Welten, die Unterschiede nicht nur hinsichtlich der Repräsentatio-
nen der Welt, die wir in ihnen haben, aufweisen«.

31 Horwich verwendet in einer neuen Fassung seines Aufsatzes (in: ders., Truth,
Meaning, Reality, Oxford 2010, S. 57-77) eine revidierte Fassung von (VT): »It is
desirable to believe true propositions and undesirable to disbelieve them.« (S. 57)
In dieser Form differenziert die Formel nach wie vor nicht zwischen den ver-
schiedenartigen Priferenzen und es ergeben sich daher dieselben Schwierigkei-
ten wie bei der ursprünglichen Formulierung. Außerdem sagt diese Neufassung
merkwiirdigerweise nichts mehr über unsere Einstellungen zu unwahren Propo-
sitionen. Allerdings nennt er in einer Fußnote als intendierte logische Form von
(VT): »{y} {One should positively desire, relative to y being true, S’s believing y,
and should negatively desire, relative to y not being true, S’s believing y}«. (Ebd.)
Möglicherweise sind die qualifizierenden Bestimmungen »relative to y [not]
being true« als Formulierungen gemeint, welche die impliziten Ceteris-paribus-
Bedingungen des Wunsches im von mir skizzierten Sinne fixieren. So interpre-
tiert, würde auch Horwichs semiformale Fußnotenversion der Neuformulierung
von (VT) auf eine Analyse hinauslaufen, die ausschließlich Präferenzen zwischen
Weltzustinden in derselben Spalte der Matrix implizieren soll.

32 Vgl. etwa John Searle, Intentionality. An Essay in the Philosophy of Mind, Cam-
bridge 1983, insb. S.7f. (dt.: Intentionalitit. Eine Abhandlung zur Philosophie des
Geistes, Frankfurt/M. 1990), und Elizabeth Anscombe, Intention, Oxford *1963,
S.56f. (dt.: Absicht, Berlin 2011).

126

genüber A, vorziehen und A_ sowohl gegenüber E_ als auch
gegenüber U vorziehen.

x ist wahr | x ist nicht wahr
Überzeugt sein, dass x U. U
Sich des Urteils über x enthalten E, E
Uberzeugt sein, dass nicht x A, A

Ich habe absichtlich offengelassen, welchen Bereich von Proposi-
tionen die Variable x abdecken soll, da uns diese Frage noch be-
schiftigen wird. Wenn wir fiir einen Moment die Bezeichnungen
U, usw. statt als Namen möglicher Weltzustinde als numerisch ver-
gleichbare Größen ansehen, die den relativen Wert dieser Zustände
ausdriicken (etwa im Sinne einer Nutzenfunktion), dann konnen
wir die Maxime (WW) auch kurz so ausdriicken:

Ü_>E,U_>A,

A>E,A>U.

(WW) drückt genauer als jede andere Formulierung den Wert wah-
rer Überzeugungen aus.? Die zwei Ungleichungspaare (betreffend

33 Diller, »Desiring the Truth and Nothing but the Truth« gelangt aufgrund ver-
gleichbarer Kritikpunkte an der bikonditionalen Analyse zu einer konditionalen
Formulierung, der zufolge unser Interesse an der Wahrheit hinsichtlich Proposi-
tion x darin besteht, zu wiinschen, dass das Konditional (wenn x wahr ist, dann
ist man ist überzeugt, dass x) gelten möge. Erstens scheint aber diese Analyse von
denselben Problemen wie (VT) betroffen zu sein, wenn es um die Entpackung
der impliziten Ceteris-paribus-Bedingungen des Wunsches und die Unterbe-
stimmtheit der daraus folgenden Präferenzen geht. Der Weltzustand A_ macht
Pillers Konditional wahr, A, macht es falsch — warum impliziert der Wunsch
in Pillers Formulierung dann nicht das Priferieren von A_ gegenüber A4,? (Piller
möchte, genau wie ich, solche horizontalen Präferenzen aus dem Spiel lassen.)
Zweitens trennt die konditionale Analyse die zwei Seiten des Wertes der Wahr-
heit (das Streben nach wahren und das Vermeiden von falschen Uberzeugungen)
voneinander. Ein Unterfangen, das strikt darauf ausgerichtet ist, mich von x
überzeugt zu machen, ganz gleich was in der Welt der Fall ist, würde nach Pillers
Formulierung unserem Interesse an der Wahrheit hinsichtlich x gerecht werden,
denn Pillers Konditional wire garantiert erfüllt. Piller könnte allenfalls feststel-
len, dass ein solches Unterfangen unserem Interesse an der Wahrheit hinsichtlich
der Proposition nicht-x nicht gerecht wird. Ein Unterfangen der genannten Art
ist aber offenkundig überhaupt nicht auf Wahrheit ausgerichtet und inkorporiert
überhaupt kein Interesse an dieser. Eine angemessene Analyse des Wertes der
Wahrheit muss seine beiden Seiten miteinander kombinieren.

127

U. einerseits und A_ andererseits) stellen sicher, dass der so ver-
standene Wert wahrer Überzeugungen sowohl das Streben nach
wahren Überzeugungen als auch das Vermeiden falscher Überzeu-
gungen motivieren kann.

Ein einfaches bayesianisches Modell kann erläutern, wie der in
(WW) ausgedrückte Wert wahrer Überzeugungen (bezüglich ei-
ner Proposition x) mit der empirischen Untersuchung der Frage,
ob x der Fall ist, zusammenhängt. Dabei möchte ich unter einer
offenen Untersuchung eine solche verstehen, bei der prinzipiell die
Möglichkeit besteht, dass bei einer bestimmten Akkumulation von
Belegen, die für x sprechen, x auch als Ergebnis der Untersuchung
akzeptiert wird. Zugleich muss sie es auch erlauben, dass bei einer
bestimmten Akkumulation von Belegen, die gegen x sprechen, x
als Ergebnis der Untersuchung zurückgewiesen wird. Die Gesetze
‚von Logik und Statistik geben uns keine Antwort darauf, wie groß
die jeweilige Akkumulation von Belegen sein muss. Stattdessen, so
haben Richard Rudner und andere argumentiert, können nur un-
sere Bewertungen der möglichen Folgen von richtigen und falschen
Ergebnissen den Ausschlag dafür geben, wie hoch die evidentiellen
Hürden für Zurückweisung und Akzeptanz angesetzt werden.“
Da mit Akzeptanz und Zurückweisung bei empirischen Untersu-
chungen immer das Risiko eines Irrtums verbunden ist, kann man
die Festlegung der evidentiellen Hürden auch als Bestimmung der
induktiven Risiken verstehen, die wir bei dieser bestimmten Un-
tersuchung einzugehen bereit sind.” Wie genau die Bewertungen
der verschiedenen möglichen Ergebnisse der Untersuchung eine
bestimmte Festlegung der induktiven Risiken vorgeben, zeigt sich
nun am folgenden Modell.

Das Modell beruht auf der Annahme, dass rationalerweise die
Vorgehensweise der Untersuchung so ausgelegt sein sollte, dass sie
genau dann zur Akzeptanz (beziehungsweise zur Zurückweisung)
von x führt, wenn auch ein (bayesianischer) rationaler Entschei-

34 Richard Rudner, »The Scientist qua Scientist Makes Value Judgments«, in: Phi-
losophy of Science 20 (1953), S.1-6. Siehe dazu auch unten, S. 243-246, und mein
»Bias and Values in Scientific Research«, in: Studies in History and Philosophy of
Science 40 (2009), S. 92-101.

35 Der Begriff des induktiven Risikos geht auf Carl Hempel zurück (»Science and
Human Values, in: ders., Aspects of Scientific Explanation, New York 1965, S. 81-

96).

128

der, der den Erwartungsnutzen der verschiedenen Optionen (ak-
zeptieren, Urteil zurückstellen, ablehnen) miteinander vergleicht,
so entscheiden würde. Natürlich hängt der Erwartungsnutzen der
Optionen davon ab, als wie wahrscheinlich sich x im Licht der je-
weils vorliegenden Belege darstellt. Diese Wahrscheinlichkeit nen-
ne ich im Folgenden P. Die Erwartungsnutzenfunktionen der drei
Optionen in Abhängigkeit von P sind in Abbildung ı dargestellt.

Nutzen
A Abbildung 1
T Ü, . .. . .
Ls Erwartungsnutzen in Abhängigkeit
ad von P für die Optionen
A. + N Da 4+ F
x Don + .
x DA nn x akzeptieren
Swe ert ’ .1 ee ..
i Tl ag = 0 8 EE ee Urteil über x zuriickstellen
et Sel 7’ . .
FE d.-- ~~. oF i ea. x zuriickweisen
- Sel 7
“ww”
Pd “a
, x
7 So
rd ~
rd AS
rd Se
Pd So
v„
Pd Se
Vd Se
Pd Se
Pd ~
id Seo
nd - A,
U +7
T P
0 1 1 1 1
1.52 Ar felt at PE
A -E. A-- E_ A. - FE.

x zuriickweisen! x akzeptieren!

U,E,A, U, E und A werden hier wiederum nicht als Zustände
verstanden, sondern als Bewertungen der entsprechenden Zustin-
de im Sinne einer Nutzenfunktion (gemessen auf ein und derselben
Intervallskala). Ich habe außerdem vorausgesetzt, dass »akzeptie-
ren« und »iiberzeugt sein« (sowie »zuriickweisen« und »überzeugt
sein, dass nicht« usw.) hinsichtlich ihrer Bewertungen miteinander
identifiziert werden können” — was eine weitere Idealisierung ist,
aber keine große.” Die Untersuchung muss also idealerweise so

36 Dies führt zu der einfachen Berechnung des Erwartungsnutzens fir die Akzep-
tanz von x mit PU, + (1 — P)U,, sowie entsprechend PE, + (1 — P)E_ fiir die Zu-
riickstellung des Urteils über x und PA, + (1 — P)A_ für die Zurückweisung von x.

37 Es ist eine Idealisierung, weil wir uns zum Haben einer Uberzeugung nicht ein-
fach entschließen können wie zum Akzeptieren einer Hypothese (vgl. Bernard

129

angelegt werden, dass sie in den am unteren Rand der Abbildung
1 eingezeichneten Wahrscheinlichkeitsbereichen zur Akzeptanz be-
ziehungsweise Zurückweisung von x führt. Das bayesianische Mo-
dell zeigt so, wie das Anstreben von wahren und das Vermeiden von
falschen Überzeugungen auf rationale Weise gegeneinander abge-
wogen werden können — sie müssen keineswegs als inkommensu-
rable Ziele betrachtet werden.”

Was ich jedoch vor allem mit dem Modell illustrieren möchte,
ist Folgendes: Die Balance der induktiven Risiken, die es in jeder
offenen Untersuchung geben muss, ist nicht mit Mitteln der in-
duktiven Logik oder dergleichen bestimmbar. Vielmehr sind in
jeder bestimmten Festlegung dieser Balance bestimmte Annahmen
über die Verteilung aller Werte implizit enthalten. Entscheidend
ist nun, dass jede Verteilung dieser Werte, die die Einschränkun-
gen von (WW) respektiert, zu einer offenen Untersuchung im oben
bestimmten Sinne führt. Ebenso gilt umgekehrt: Wenn eine offene
Untersuchung vorliegen soll, dann muss ihr eine Wertstruktur zu-
grunde liegen, die (WW) erfüllt.”

Die Bewertungen E, und E fir die gleichsam »neutrale« Opti-
on der Urteilsenthaltung machen eine kurze Zwischenbemerkung
erforderlich. In Abbildung ı habe ich sie auf eine plausible Art
und Weise gesetzt, die jedoch durch (WW) nicht vorgeschrieben
wird. (WW) würde es theoretisch sogar erlauben, den Irrtum der
Urteilsenthaltung vorzuziehen (4, > E, und U. > E). Eine dar-
auf aufbauende Untersuchung wäre noch immer eine offene im
oben angegebenen Sinn. Allerdings hätte sie die in den meisten
Kontexten unangebrachte Eigenschaft, immer entweder zur Ak-
zeptanz oder zur Zurückweisung von x zu führen, ganz gleich,
wie wenig ausschlussreich die vorliegenden Belege hinsichtlich x

Williams, »Deciding to Believe«, in: ders., Problems of the Self, Cambridge 1973,
S.136-151). Die beiden Zustände sind also nicht identisch. Ich setze jedoch nur
voraus, dass sie hinsichtlich ihres Wertes gleichgesetzt werden können.

38 Dies behauptet Arthur Fine, »Ihe Viewpoint of No-One in Particular, in: Pro-
ceedings and Addresses of the American Philosophical Association 72 (1998), S. 9-20,
hier S. 16.

39 Genau dann, wenn die Bedingungen U, > E,, U, > A,, A. > E und A_> U erfüllt
sind, gibt es einen Bereich am oberen Ende der Wahrscheinlichkeit 2, in dem die
Akzeptanz von x den maximalen Erwartungsnutzen hat, sowie einen Bereich am
unteren Ende, in dem die Zurückweisung von x den größten Erwartungsnutzen
aufweist.

130

sein mögen. Man könnte daher den stärkeren Begriff einer »ver-
antwortungsbewussten offenen Untersuchung« definieren als eine
offene Untersuchung, bei der zusätzlich sichergestellt ist, dass es
zwischen dem Akzeptanzbereich am oberen Ende des Wahrschein-
lichkeitsspektrums und dem Zurückweisungsbereich am unteren
Ende auch einen mittleren Bereich geben muss, so dass, falls die
Wahrscheinlichkeit der Hypothese im Licht der verfügbaren Bele-
ge in diesen fällt, sie weder akzeptiert noch zurückgewiesen wird.
Um eine verantwortungsbewusste offene Untersuchung in diesem
Sinne sicherzustellen, würde es wohlgemerkt nicht genügen, U, >
E >A, und A > E > U zu fordern. Zusätzlich müsste auch (£,
—~A)I(U, -E)> (A - E)/(E — U) gefordert werden. Doch
auch wenn verantwortungsbewusste Offenheit in vielen Kontexten
epistemisch ratsam ist, scheint sie nicht so unverhandelbar zu sein
wie Offenheit selbst. So kann es aus motivationspsychologischen
Griinden sinnvoll sein, bei einer Untersuchung der Frage, ob das
mir gegeniiberstehende Tier ein Braunbir oder ein Grizzly ist, die
Urteilsenthaltung als das am wenigsten erstrebenswerte Ergebnis
anzusehen. Solange nur der Untersuchung eine Priferenz wahrer
Uberzeugungen gegeniiber Irrtiimern zugrunde liegt, kann sie
trotzdem als auf die Wahrheit ausgerichtet gelten. Unter dem Wert
der Wahrheit, der jeder echten Untersuchung zugrunde liegen
muss, will ich daher nur das minimale System von Restriktionen
verstehen, das sich in (WW) ausdrückt.

Wichtig an dem Zusammenhang zwischen (WW) und dem
Begriff der offenen Untersuchung, der sich anhand des bayesia-
nischen Modells nachweisen lässt, ist Folgendes: Für die Frage,
ob die Untersuchung eine offene ist, spielen horizontale Verglei-
che, also beispielsweise zwischen U, und U, keine Rolle. Die
genauen horizontalen Verhältnisse beeinflussen zwar die Balance
induktiver Risiken, aber nicht die grundsätzliche Offenheit der
Untersuchung, solange die vertikalen Bestimmungen von (WW)
berücksichtigt bleiben. Mehr noch: Jede beliebige Balance induk-
tiver Risiken kann durch verschiedenste Arrangements von Werten
realisiert werden, darunter immer auch solche mit U. < U_, ebenso
wie solche mit U, > U_ und solche mit U, = U.. Abbildung 2 ver-
deutlicht dies anschaulich.

131

mx

A A +4
-"N
.. ~ x
Ar E RN
AUFL; A a.
~~ [~ RE
pd E TT U AL Ss
ce SZ >
py LE ed BE tre ge = RE Ta
7 > TRE AN
7 So + N ~
. J +A N
Re pepe ll + > N
LA ~ AN
= Prd Ss >
wc } > >
„sc ~ ~
2 > 4,
P P
0 1 0 1 0

Abbildung 2
Ein und derselben Balance induktiver Risiken können Wertverteilungen zugrunde
liegen, die hinsichtlich der horizontalen Verhältnisse völlig unterschiedlich ausfallen.

Es ist gesagt worden, dass der Wert wahrer Überzeugungen je-
der kognitiven Untersuchung zugrunde liege. Bernard Williams
beispielsweise formuliert, das Untersuchen sei »auf die Wahrheit
ausgerichtet«, und Ernest Sosa schreibt: »Indem wir der Antwort
auf eine Frage nachgehen, gehen wir automatisch der Wahrheit in
Hinblick auf sie nach.«“° Die voranstehenden Überlegungen zei-
gen, dass wir unter dieser Ausrichtung auf die Wahrheit, die wir
jeder ernsthaften Untersuchung unterstellen, genau den Wert wah-
rer Überzeugungen verstehen sollten, der durch (WW) ausgedrückt
ist. Denn es ist genau die durch (WW) ausgedrückte Wertschätzung
wahrer Überzeugungen, die, wenn sie in der Anlage der Untersu-
chung richtig umgesetzt wird, dafür sorgt, dass die Untersuchung
offen ist. Nur in einer offenen Untersuchung können sowohl Bele-
ge, die x stützen, als auch solche, die gegen x sprechen, eine Rolle
für das Endergebnis spielen, und in diesem Sinne kann nur eine
offene Untersuchung als ernsthafte Erkenntnisbemühung angese-
hen werden.

In genau diesem Sinne zeigen diese Überlegungen, dass der Wert
wahrer Überzeugungen jeder Erforschung einer Frage inhirent ist
— ganz ähnlich wie das von Finnis vorgetragene Argument zeigt,

40 »[W]e should accept the everyday idea that inquiry, and the virtue of Accuracy,
are directed to the truth.« Williams, Truth and Truthfulness, S.135t., Hervorhe-
bung im Original. »[I]n pursuing the answer to a question, we are automatically
pursuing the truth on that question.« Sosa, »The Place of Truth in Epistemolo-
gy«, in: Michael DePaul, Linda Zagzebski (Hg.), Intellectual Virtue. Perspectives
from Ethics and Epistemology, Oxford 2003, S. 155-179, hier S.157, meine Uber-
setzungen.

132

dass der Wert wahrer Aussagen jeder behauptenden Äußerung in-
härent ist. Genauer gesagt: Es zeigt sich, dass einer offenen Unter-
suchung der Frage, ob x der Fall ist, eine Wertschätzung wahrer
Überzeugungen hinsichtlich der Frage, ob x der Fall ist, zumindest
implizit zugrunde liegt. Die Form dieser Wertschätzung ist die in
(WW) angegebene.

Diese Betrachtungen ermöglichen, nebenbei gesagt, auch eine
deflationäre Interpretation einiger der eingangs angeführten tradi-
tionellen Stellungnahmen zum Wert der Wahrheit. Besonders die
Einlassungen Aristoteles’ (in der Nikomachischen Ethik) und Tho-
mas von Aquins, die Wahrheit sei das Gut der Vernunft, wären
dann so zu verstehen: Der Wert der Wahrheit ist allen Tätigkeiten
der forschenden (und der behauptenden) Vernunft inhärent.

Allerdings bedeutet all dies (wiederum in Analogie zu Finnis’
Argument) noch nicht, dass der jeder offenen Untersuchung inhä-
rente Wert wahrer Überzeugungen auch ein intrinsischer Wert sein
muss. Alles bisher Gesagte ist auch damit vereinbar, dass wir nun
einmal nur solchen Fragen in offenen Untersuchungen nachgehen,
bei denen wir aus rein instrumentellen Gründen ein Interesse an
der Wahrheit im Sinne von (WW) haben. Ebenfalls reicht ein je-
der Forschung inhärenter Wert nicht automatisch aus, um neue,
zusätzliche Forschungsanstrengungen zu motivieren. Denn auch
wenn (WW) in einem bestimmten Sinn für alle Propositionen gilt,
denen wir in offenen Untersuchungen auf den Zahn fühlen, sagt
dies noch nichts über die unendlich vielen Propositionen, auf die
wir (bisher) keine kognitiven Anstrengungen richten.

5.2 Ist der Wert wahrer Überzeugungen ein intrinsischer?

Es bleiben also die Fragestellungen: Spricht etwas dafür, den durch
(WW) ausgedrückten Wert wahrer Überzeugungen als intrinsischen
Wert zu verstehen? Und für welche Propositionen gilt dieser Wert?

Jonathan Kvanvig hat dafür argumentiert, den Wert wahrer
Überzeugungen als einen intrinsischen zu verstehen.“ Sein Argu-
ment stützt sich auf einen Vergleich zwischen wahren und empi-
risch adäquaten Überzeugungen. Dabei verwendet er den Begriff

41 Jonathan Kvanvig, Zhe Value of Knowledge and the Pursuit of Understanding, New
York 2003, Kapitel 2.

133

der empirischen Adäquatheit, den Bas van Fraassen im Rahmen der
Diskussion um den wissenschaftlichen Realismus eingeführt hat.
Eine Proposition (oder eine Theorie) gilt genau dann als empirisch
adäquat, wenn alle aus ihr folgenden Aussagen über beobachtba-
re Dinge und Ereignisse wahr sind.“ (Empirische Adäquatheit ist
also logisch schwächer als Wahrheit: Jede wahre Theorie ist auch
empirisch adäquat; umgekehrt kann jedoch eine Theorie durch-
aus empirisch adäquat sein, ohne wahr zu sein — indem sie nur
Richtiges über die beobachtbare, aber etwas Unrichtiges über die
unbeobachtbare Welt sagt.)

Nach Kvanvigs Auffassung ist der Vergleich zwischen der Wahr-
heit und der bloßen empirischen Adäquatheit einer Überzeugung
deshalb interessant, weil die beiden Zustände seiner Meinung nach
gleichwertig hinsichtlich ihres instrumentellen Wertes sind. Zu-
gleich sei die empirische Adäquatheit evidenterweise im Vergleich
zur Wahrheit intellektuell unbefriedigend: Wenn wir feststellten,
dass etwas, das wir für wahr gehalten haben, in Wirklichkeit nicht
wahr, sondern nur empirisch adäquat wäre, würden wir dies zum
Anlass kognitiver Veränderung nehmen; wir würden uns in unse-
rer früheren Überzeugung als Betrogene fühlen, obwohl die Erle-
digung unserer Angelegenheiten vom Fehler nicht betroffen wäre.
Dies zeige, dass wir Wahrheit höher schätzen als empirische Ad-
äquatheit. Da die beiden aber gleichwertig hinsichtlich der Förde-
rung unserer Interessen seien, müsse der Wert wahrer Überzeugun-
gen intrinsisch sein.“

Kvanvigs Argument, so suggestiv es sein mag, kann den intrinsi-
schen Wert wahrer Überzeugungen nicht nachweisen. Dass auf die
Erkenntnis, dass eine vormals von uns für wahr gehaltene Proposi-
tion p tatsächlich nicht wahr, sondern nur empirisch adäquat wäre,
kognitive Veränderungen folgen würden, ist klar — offenbar müssen
wir unsere Überzeugung, dass p, fallenlassen und die entsprechen-
den Änderungen in unserem Überzeugungssystem vornehmen.
(Selbst wenn Wahrheit und empirische Adäquatheit in jeder Hin-
sicht gleichwertig wären, würde das nicht bedeuten, dass Für-wahr-
Halten und Für-empirisch-adäquat-Halten derselbe kognitive Zu-
stand wären.) Ob wir auch das von Kvanvig beschriebene Gefühl
des Betrogenseins empfinden würden, scheint mir keineswegs of-

42 Bas van Fraassen, The Scientific Image, Oxford 1980, S. 12.
43 Kvanvig, The Value of Knowledge and the Pursuit of Understanding, insb. S. 40-42.

134

fensichtlich. Selbst wenn es so wäre, würde es aber wohl äußers-
tenfalls belegen, dass wir psychologisch dazu konstituiert wären,
die Wahrheit der empirischen Adäquatheit vorzuziehen. Wie schon
eingangs dieses Kapitels im Hinblick auf Aristoteles bemerkt, ge-
nügt dies nicht, auch einen intrinsischen Wert der Wahrheit zu eta-
blieren. Wir mögen beispielsweise auch als natürliche Wesen dazu
konstituiert sein, zuckerhaltige Nahrungsmittel zu schätzen. Einen
intrinsischen Wert des Naschens begriindet dies nicht.

Ein zweiter Grund, aus dem heraus Kvanvigs Argument fehl-
schlägt, liegt in der Annahme der instrumentellen Gleichwertigkeit
von Wahrheit und empirischer Addquatheit. Sie liegt offenbar in
der Sicht begriindet, dass alle unsere Interessen sich auf die beob-
achtbare Welt beziehen, und dass deshalb eine Uberzeugung be-
reits den maximalen Nutzen fiir die Verfolgung unserer Interessen
bietet, sobald sie empirisch adäquat ist. Darüber hinaus noch wahr
zu sein, bärge dann keinen zusätzlichen instrumentellen Wert. Ers-
tens scheint dem aber eine Gleichsetzung von »instrumentell« und
»praktisch« zugrunde zu liegen, die nicht erlaubt ist — jedenfalls
nicht, wenn »instrumentell« zugleich, wie für Kvanvigs Argument
erforderlich, im Sinne von »nichtintrinsisch« verwendet wird. Der
Wert wahrer Überzeugungen könnte beispielsweise darin begrün-
det sein, dass wir uns an der Wahrheit erfreuen. Genauer gesagt:
Das Haben einer wahren Überzeugung könnte deshalb einen Wert
für uns besitzen, weil es eine Voraussetzung dafür ist, dass wir uns
auf wohlbegründete Weise dessen bewusst werden können, dass
diese unsere Überzeugung wahr ist, und weil dieses wohlbegründe-
te Bewusstsein in uns ein gutes Gefühl auslöst. Die Wahrheit einer
Überzeugung hätte damit einen Wert, den ihre bloße empirische
Adäquatheit nicht hätte,“ der sich aber nicht auf die Erledigung
unserer praktischen Angelegenheiten bezöge. Da das eigentlich

Wertstiftende (das gute Gefühl) jedoch in etwas läge, das für das

44 Dies mögen Antirealisten vom Schlage van Fraassens bezweifeln: Wer meint,
dass unsere besten epistemischen Gründe uns höchstens dazu berechtigen kön-
nen, eine Theorie für empirisch adäquat zu halten, wird vermutlich auch darauf
bestehen, dass eine empirisch adäquate (und falsche) Überzeugung nicht we-
niger gut dazu geeignet ist, auf wohlbegründete Weise zu dem Bewusstsein zu
gelangen, sie wäre wahr, als die entsprechende tatsächlich wahre Überzeugung.
Ich verstehe aber Kvanvigs Präsentation des Arguments nicht so, dass er es von
van Fraassens erkenntnistheoretischem Standpunkt abhängig machen möchte.

135

Haben der wahren Überzeugung nicht konstitutiv wäre, sondern
von diesem nur mittelbar kausal ausgelöst würde, wäre auch dies
eindeutig ein Fall eines nichtintrinsischen Wertes. Zweitens kann
selbst im Hinblick auf praktische Konsequenzen die Wahrheit ei-
ner Überzeugung größere Vorteile besitzen als ihre bloße empiri-
sche Adäquatheit. Denn wenn wir eine Proposition für wahr hal-
ten, verwenden wir sie auch als Orientierung bei der Suche nach
weiteren wahren Überzeugungen, etwa beim Einleiten einer neuen
Forschungsanstrengung. Selbst eine Aussage, die in dem strengen
Sinne empirisch adäquat ist, dass kein aus ihr folgender Satz über
Beobachtbares mit vergangenen oder zukünftigen, tatsächlichen
oder auch nur menschenmöglichen Beobachtungen im Wider-
spruch steht, könnte, wenn sie falsch ist, hinsichtlich dieser heuris-
tischen Konsequenzen irreführend sein. Nehmen wir beispielsweise
an, wir würden die Materie innerhalb der Erdatmosphäre und die
außerhalb mit zwei getrennten Theorien beschreiben. Beide The-
orien würden in ihren Aussagen über das beobachtbare Verhalten
von Materie vollkommen übereinstimmen, sich aber darin unter-
scheiden, was sie über die unbeobachtbaren Eigenschaften der Ma-
terie in ihrem jeweiligen Wirkungsbereich sagen. Weiter angenom-
men, wir würden nun an einigen neuartigen Fragen über Materie
forschen — Fragen, auf die beide Theorien keine Antwort haben —,
dann würden wir sehr wahrscheinlich, geleitet von unserem bis-
herigen wissenschaftlichen Kenntnisstand, die beiden »Arten« von
Materie vollkommen getrennt voneinander erforschen und keine
Analogieschlüsse zwischen den beiden zulassen. Nun seien aber die
beiden Theorien zwar empirisch vollkommen adäquat, aber nicht
wahr: Tatsächlich gibt es keine unbeobachtbaren Unterschiede zwi-
schen terrestrischer und extraterrestrischer Materie. Unsere zwei
empirisch adäquaten Iheorien hätten uns demnach irregeleitet
und um Möglichkeiten betrogen, denn hätten wir um die Gleich-
artigkeit aller Materie gewusst, wären wir in unserer Forschung
sicher schneller und leichter vorangekommen. Da der langfristige
Erfolg unserer weiteren kognitiven Unternehmungen wiederum
praktische Folgen haben kann, ist der »heuristische« Vorzug wah-
rer Überzeugungen gegenüber bloß empirisch adäquaten mittelbar
unter Umständen ein sehr handfester.

Nicht nur beweist also das von Kvanvig angesprochene Gefühl,

dass bloße empirische Adäquatheit intellektuell unbefriedigend sei,

136

noch nicht, dass dem auch ein tatsächlicher, intrinsischer Wert wah-
rer Überzeugungen zugrunde liegen muss — es gibt sogar verschiede-
ne Möglichkeiten, wie das Gefühl einen realen Hintergrund im ge-
ringeren instrumentellen Wert empirischer Adäquatheit haben kann.

Horwich hat auf eine etwas anders gelagerte Begründung hinge-
wiesen, warum der Wert wahrer Überzeugungen kein rein instru-
menteller sein könne. Ich vermute, dass er mit dieser Begründung
die Motivation der meisten Befürworter eines intrinsischen Wertes
wahrer Überzeugungen gut wiedergibt:

Erstens gibt es eine weit verbreitete Ansicht, der zufolge gewisse Instan-
zen von Wissen erstrebenswert sind, ungeachtet irgendeiner praktischen
Verwendung, der sie zuzuführen jemand sich entschließen könnte. Wissen
ist, wie wir oft sagen »um seiner selbst willen« wertvoll. Zweitens wäre es
ohne eine solche Annahme schwierig, unsere Wahrheitssuche in solchen
Bereichen wie Alter Geschichte, Metaphysik und esoterischen Teilgebieten
der Mathematik zu rechtfertigen — in Bereichen, von denen man mögli-
cherweise keinerlei pragmatischen Ertrag erwartet.“

Dabei scheint mir Horwich in seinem ersten Punkt höchstens ein
sehr schwaches Indiz zugunsten eines intrinsischen Wertes wahrer
Überzeugungen vorzubringen. Dass Wahrheit um ihrer selbst wil-
len wertvoll ist, kann nicht dadurch belegt werden, dass eine weit
verbreitete Haltung dies voraussetzt — dies liefe auf ein fehlschlüs-
siges argumentum ad populum hinaus. Man könnte beispielsweise
mit einigem Recht sagen, dass in der Welt heute eine Haltung weit
verbreitet ist, die voraussetzt, der Besitz von Geld sei etwas um sei-

45 »In the first place, there is widespread sentiment to the effect that certain items of
knowledge are desirable regardless of any practical use to which someone might
decide to put them. Knowledge is valuable, as we often say, >for its own sake.
In the second place, without some such assumption, it would be hard to justify
our pursuit of truth in fields of inquiry such as ancient history, metaphysics,
and esoteric areas of mathematics — fields that may not be expected to have any
pragmatic payoff.« Horwich, »The Value of Truth«, S. 351, meine Übersetzung.
Horwich führt zusätzlich noch als dritten Punkt an, dass der Wert wahrer norma-
tiver Überzeugungen nicht als instrumenteller Wert verstanden werden könne.
Ich werde diesen Punkt hier auslassen, weil es erstens eine kontroverse Voraus-
setzung ist, dass der Wert normativer Überzeugungen überhaupt etwas mit ihrer
Wahrheit zu tun hat, und zweitens, weil es in unserem Kontext letztlich um den
Wert wissenschaftlicher Erkenntnisse geht, die keine normativen Uberzeugun-
gen in Horwichs Sinne sind.

137

ner selbst willen Wertvolles. Trotzdem bleibt der Besitz von Geld
der klarste Fall von etwas, dem ausschließlich instrumenteller Wert
zukommt — ganz gleich wie viele Menschen darauf verfallen, es um
seiner selbst willen anzustreben.“° Vielleicht kann man an dieser
Zurückweisung zweifeln, wenn man etwa glaubt, dass intrinsische
Werte dadurch konstituiert seien, dass sie von vielen Menschen
um ihrer selbst willen verfolgt werden, oder dass es sonst irgendein
Prinzip gebe, demzufolge etwas, das von vielen um seiner selbst
willen angestrebt werde, damit ipso facto intrinsischen Wert besitze.
Gegen die Vermutung eines solchen Prinzips lässt sich folgendes
Gedankenexperiment anführen (angelehnt an eine Bemerkung
Lars Bergströms):* Sicher könnte man prinzipiell mit Mitteln der
Gehirnwäsche eine große Zahl von Menschen dazu bringen, etwas
Beliebiges — zum Beispiel langes Haar — um seiner selbst willen an-
zustreben. Aber niemand würde wohl vertreten wollen, dass allein
dadurch langes Haar intrinsisch wertvoll würde.

Horwichs zweiter Punkt ist zwar mit dem ersten verwandt, aber
nicht ganz so leicht von der Hand zu weisen. Wer den intrinsischen
Wert wahrer Überzeugungen leugnet, scheint sich der Möglichkeit
zu berauben, bestimmte Aktivitäten zu rechtfertigen, die wohl
kaum jemand gerne als wertlose Zeitverschwendung abtun möch-
te. Die antike Historie mag unterhaltsame und erzieherisch wert-
volle Geschichten über unsere Vergangenheit zutage fördern, aber
scheinbar können wir die mit ihr verbundenen Forschungsanstren-
gungen nicht allein mit diesen instrumentellen Vorzügen rechtfer-
tigen. Denn erzieherisch wertvolle und unterhaltsame Geschichten
ließen sich mit deutlich weniger Aufwand produzieren. Die Pointe
des in der Geschichtswissenschaft betriebenen Aufwands scheint
darin zu bestehen, dass wir mit ihm die Hoffnung verbinden, der
Wahrheit über unsere Vergangenheit näherzukommen. Warum soll-
ten wir daran ein Interesse haben, wenn wir der Wahrheit keinen
intrinsischen Wert beimessen? Anders gesagt: Warum betrachten
wir den Schritt von Herodot zu Thukydides als einen Fortschritt in
248

der Geschichtsschreibung;

46 Für einen ähnlichen Einwand gegen ähnliche putative Begriindungen des in-
trinsischen Wertes von Wissen siehe Lars Bergstrom, »On the Value of Scientific
Knowledge, in: Grazer philosophische Studien 30 (1987), S. 53-63, insb. S. 61.

47 Ebd.
48 Vgl. Williams, Truth and Truthfulness, S. 151-155.

138

Der Verzicht auf einen intrinsischen Wert der Wahrheit scheint
also eine Rechtfertigungslücke zu reißen. In engem Zusammenhang
damit steht auch eine Erklärungslücke: Wer keinen intrinsischen
Wert wahrer Überzeugungen anerkennt, scheint auch schlechtere
Karten zu haben, zu erklären, dass viele Menschen großen Aufwand
beispielsweise auf das Beweisen mathematischer Arkana verwen-
den. Ich unterstelle, dass die von Horwich aufgezeigte Begründung
ihre intuitive Kraft aus der Kombination von Rechtfertigungs- und
Erklärungslücke bezieht, auch wenn Horwich Letztere nicht aus-
drücklich erwähnt.

Die Rechtfertigungs- und Erklärungslücke ist ein wichtiges Pro-
blem und eine große Herausforderung für jeden Versuch, den Wert
wahrer Überzeugungen allein auf instrumenteller Grundlage zu
begründen. Ich werde im Folgenden noch genauer betrachten, ob
auch scheinbar völlig nutzlose Wissenszweige instrumentellen Wert
aufweisen können. An dieser Stelle möchte ich nur andeuten, dass
dies nicht so aussichtslos sein muss, wie Horwich suggeriert. Zum
einen spielt dabei der bereits erwähnte Punkt eine Rolle, dass auch
die Freude an der Erkenntnis dem Erreichen wahrer Überzeugungen
einen instrumentellen und nicht etwa einen intrinsischen Wert ver-
leiht. Dies gilt selbst dann, wenn die wahre Freude an der Erkennt-
nis sich nur einstellt, wenn man sie um ihrer selbst willen anstrebt.
Denn wie wir gerade gesehen haben, ist um seiner selbst willen ange-
strebt zu werden nicht dasselbe wie intrinsischen Wert zu besitzen.
So kann ohne weiteres das Streben nach Erkenntnis um ihrer selbst
willen einen rein instrumentellen (nämlich hedonistischen) Wert
besitzen. Warum wir daran Freude haben, ist eine Frage der Psycho-
logie, die nicht leichter oder schwieriger zu beantworten wäre, wenn
man zusätzlich voraussetzte, dass wahre Überzeugungen tatsächlich
auch einen intrinsischen Wert besäßen. Zum anderen könnte hier
auch die gerade von Naturwissenschaftlern häufig ausgesprochene
Hoffnung zum Tragen kommen, dass viele Erkenntnisse, die zum
Zeitpunkt ihrer Entdeckung noch keine praktische Nützlichkeit er-
kennen lassen, ihre instrumentelle Bedeutung im späteren Verlauf
der Wissenschafts- und Technikgeschichte erweisen werden. Wie
gesagt werden uns diese Ideen noch eingehend beschäftigen.

An dieser Stelle ist mein eigentlicher Einwand gegen Horwichs
zweiten Punkt hingegen ein anderer: Es ist, anders als in seiner
Überlegung vorausgesetzt, sehr fraglich, ob die Annahme eines

139

intrinsischen Wertes wahrer Überzeugungen die Rechtfertigungs-
und Erklärungslücke zu schließen hilft. Das Problem zeigt sich in
aller Deutlichkeit, wenn wir uns vor Augen halten, dass wir auf
den von Horwich genannten Wissensgebieten nicht alle Erkennt-
nisse anstreben, oder doch jedenfalls nicht alle im gleichen Maße.
Sicher wäre es interessant zu wissen, aus wie vielen Schiffen die
persische Übermacht in der Seeschlacht von Salamis wirklich be-
stand — nicht aber, wie oft Xerxes sich während der Schlacht hinter
dem linken Ohr kratzte, oder gar wie viele Gänseblümchen am Tag
der Schlacht auf Bornholm blühten. In ähnlicher Weise streben
auch beispielsweise Mathematiker zwar mit teilweise erheblichem
Aufwand nach mathematischen Wahrheiten, deren praktische Re-
levanz zumindest nach unserem heutigen Wissen nicht erkennbar
ist, würden aber nicht für die Beantwortung jeder beliebigen ma-
thematischen Frage große Anstrengungen für gerechtfertigt halten
— etwa um herauszufinden, welches die 11?”-te Nachkommastelle
von #15 ist.

Wenn nun der intrinsische Wert jeder wahren Uberzeugung
derselbe wire, könnte er die tatsächlichen Praktiken der alten Ge-
schichte oder der anwendungsfernen Mathematik offenbar weder
rechtfertigen noch erklären. Denn dazu würde auch gehören, zu
rechtfertigen und zu erklären, warum diese epistemischen Unter-
nehmungen den einen Fragen mit großem Aufwand nachgehen,
nicht aber den anderen. Entweder müsste der intrinsische Wert
als groß genug vorausgesetzt werden, um die tatsächlichen For-
schungsanstrengungen motivieren zu können — dann ergibe sich
aber die absurde Konsequenz, dass wir eigentlich auch der Ginse-
bliimchenfrage mit demselben Ehrgeiz nachgehen müssten. Würde
der Wert dagegen niedrig genug angesetzt, um dieses absurde Er-
gebnis zu vermeiden, taugte er nicht mehr zur Rechtfertigung und
Erklärung der Forschungsrealität.“

49 Vgl. auch Sosas (»The Place of Truth in Epistemology«, S.156) Argument, ein
intrinsischer Wert des Wissens sei nicht glaubwürdig, weil es unplausibel sei, der
wahren Überzeugung, die man durch das Zählen der Sandkörner in einer zufäl-
lig aufgehobenen Hand voll Sand erlangen könne, auch nur irgendeinen Wert
beizumessen. Sosas Argument ist allein bereits sehr überzeugend, es sei denn,
man kommt wie ich den Befürwortern des intrinsischen Wertes mit interpreta-
torischer Großzügigkeit entgegen und zieht die Möglichkeit in Betracht, dass der
intrinsische Wert variabel sein könnte.

140

Es bliebe also nur die Möglichkeit, dass wahren Überzeugungen
ein intrinsischer Wert zukäme, der von Überzeugung zu Überzeu-
gung unterschiedlich groß wäre. Ein pauschaler Verweis auf diese
Möglichkeit kann aber die Rechtfertigungs- und Erklärungslücke
nicht schließen. Es muss noch eine genaue Begründung hinzukom-
men, wie und nach welcher Maßgabe der intrinsische Wert wahrer
Überzeugungen so variiert, dass er erklärt, warum Historiker der
Frage nachgehen, wie Alexander der Große sein Reich regierte,
nicht aber der Frage, ob er sich in seinem Leben eine gerade oder
ungerade Anzahl von Malen rasieren ließ.

Erinnern wir uns, dass das in Rede stehende Argument auf der
Annahme beruht, dass nur das Postulat eines intrinsischen Wertes
einen Weg zur Überwindung der Rechtfertigungs- und Erklärungs-
lücke eröffnet. Deshalb darf die Erklärung, nach welcher Maßgabe
der intrinsische Wert von Überzeugung zu Überzeugung variiert,
nicht auf Merkmale der Überzeugungen verweisen, auf deren
Grundlage das Schließen der Lücke auch ohne intrinsischen Wert
erfolgen könnte. Sie darf, um das triviale Beispiel zu nennen, nicht
darin bestehen, eine Proportionalität des intrinsischen Werts wahrer
Überzeugungen zu ihrem Nutzen für uns zu behaupten. Aber auch
andere Möglichkeiten verbieten sich aus verwandten Gründen. So
scheint alles, was durch einen intrinsischen Wert erklärt werden
könnte, der aufgrund irgendwelcher psychologischer Eigenschaf-
ten der Überzeugungen variierte (etwa nach einem psychologisch
operationalisierten Mafß ihrer intrinsischen »Interessantheit«),
auch mit dem Wert der entsprechenden psychischen Zustände er-
klärt werden zu können. Und wenn etwa eine Abhängigkeit des
intrinsischen Wertes einer wahren Überzeugung von ihrer Erklä-
rungskraft und Erklärungsrelevanz behauptet würde, könnte die
Rechtfertigungs- und Erklärungslücke ebenso gut auf Grundlage
des Wertes von Erklärungen geschlossen werden. Natürlich würden
die Alternativen jeweils neue Fragen nach der Quelle der jeweils
zugrundegelegten Werte aufwerfen. Vielleicht würden Befürworter
des intrinsischen Wertes wahrer Überzeugungen sagen, dass es aus
ihrer Sicht keinen Unterschied macht, ob man stattdessen einen
intrinsischen Wert von Erklärungen postuliert. Mir scheint aber,
dass der hedonistische Wert der intellektuellen Befriedigung des
Verstehens, kombiniert mit dem praktischen Nutzen verbesserter
Eingriffsmöglichkeiten in unsere Umwelt und allgemein verbesser-

141

ter Grundlagen für praktische Entscheidungen, die erfolgreiche Er-
klärungen häufig zumindest in Aussicht stellen, es überflüssig ma-
chen, ihnen einen intrinsischen Wert zu unterstellen. (Ähnliches
gilt für den hedonistischen Wert der Befriedigung eines Verlangens
nach »interessanten« Neuigkeiten.) Somit kommen die Alternati-
ven allein mit Werten aus, die in unserer allgemeinen Axiologie
wohl ohnehin unverzichtbar sind.

Es fehlt schlicht an einem überzeugenden Vorschlag, wie der
intrinsische Wert wahrer Überzeugungen mit einem Merkmal vari-
ieren könnte, das nicht von ihrer Begünstigung von etwas anderem
abhängt, das selbst viel einfacher und ohne Postulierung zusätzli-
cher intrinsischer Werte als werthaltig erkannt werden kann. Der
einzige mir bekannte konkrete Vorschlag dazu ist die Behauptung,
der intrinsische Wert einer Erkenntnis hänge vom Grad ihrer All-
gemeinheit ab. Diese These haben sowohl der Hegelianer Francis
Bradley als auch der Aristoteliker William Ross aufgestellt.”® Sie
kann aber offenbar vielen epistemischen Praktiken, durch welche
die Rechtfertigungs- und Erklärungslücke überhaupt erst aufge-
worfen wird, nicht gerecht werden. Die meisten der in der Alten
Geschichte gesuchten Antworten sind partikuläre Propositionen.
Die Untersuchungen der Physiker über das Geschehen in den ers-
ten Picosekunden des Universums mögen vielerlei Erkenntnisse
von großer Allgemeinheit mit sich bringen, aber ihr (und unser)
Interesse am Beginn der Welt wäre vermutlich noch immer sehr
groß, wenn dies nicht so wäre und die Erkenntnisse der Physiker
nur lauter Einzeltatsachen aus diesem begrenzten Zeitraum beträ-
fen. Insbesondere zeigen wir radikal unterschiedliche Einstellungen
gegenüber Propositionen vom selben Allgemeinheitsgrad: Die erste
Picosekunde des Universums interessiert uns stärker als irgend-
ein viel späterer Picosekundenausschnitt seiner Geschichte, und
wir treiben großen Aufwand, um herauszufinden, ob der auf dem
Chandos-Portrait dargestellte Mann William Shakespeare ist, ohne
ein auch nur annähernd vergleichbares Interesse für zahllose ande-
re, nicht eindeutig identifizierbare Portraits des frühen 17. Jahrhun-
derts zu zeigen.*'

so Francis H. Bradley, Zhe Principles of Logic, Bd. 2, Oxford *1922, S. 686-689, Wil-
liam D. Ross, 7he Right and the Good, Oxford 1930, S.147. Siehe dazu auch
Bergstrom, »On the Value of Scientific Knowledge, S. ssf.

s1 Bergstrom (ebd., S. 60) bringt ein anderes Gegenargument vor: Weil verschiede-

142

Es ist nicht leichter, gegen die Annahme bestimmter intrinsi-
scher Werte zu argumentieren, als gegen ein anderes Erstes Prinzip.
Die beste Möglichkeit scheint mir zu sein, aufzuzeigen, dass die
Annahme nicht nötig ist. Im Falle des intrinsischen Wertes wah-
rer Überzeugungen besteht das beste Argument zu seinen Gunsten
darin, dass sich die Gesamtheit der menschlichen Erkenntnisbe-
strebungen ohne ihn weder erklären noch rechtfertigen ließe. Es
mag in der Tat schwierig sein, dies allein aufgrund instrumenteller
Werte zu leisten. Das Ergebnis der vorstehenden Überlegungen
ist jedoch, dass auch die Voraussetzung eines intrinsischen Wertes
dabei nichts hilft, wenn wir anerkennen, dass das Schließen der
Lücke auch eine Rechtfertigung und Erklärung dafür erfordern
würde, dass die menschlichen Erkenntnisbestrebungen nicht auf
alle wahren Überzeugungen in gleichem Maße ausgerichtet sind
(und auf viele überhaupt nicht). Es ist kein Merkmal der wahren
Überzeugungen in Sicht, von dessen Ausprägung der intrinsische
Wert in geeigneter Weise abhängen könnte, und das nicht zugleich
in solcher Weise mit anderen wertstiftenden Zuständen und Mög-
lichkeiten zusammenhängt, dass dadurch die Annahme eines zu-
sätzlichen intrinsischen Wertes obsolet wird.

Ein weiterer Ursprung der Annahme eines elementaren Wertes
der Wahrheit an sich ist die Auffassung, dass dieser konstitutiv für
alle unsere kognitiven Bemühungen und für die Kommunikation
sei. Und tatsächlich haben wir festgestellt, dass einer offenen Un-
tersuchung einer Frage implizit eine Wertschätzung wahrer Über-
zeugungen hinsichtlich der betreffenden Proposition zugrunde liegt,
sofern wir diese Wertschätzung so verstehen, wie es in der Maxime
(WW) präzisiert ist. In ähnlicher Weise impliziert das Tätigen ei-
ner behauptenden Aussage konversational eine Anerkenntnis des

ne Personen im Allgemeinen an unterschiedlichen, nicht instrumentell nützlichen
Fragen interessiert seien und es kaum etwas gebe, an dem alle interessiert seien,
könne dahinter kein intrinsischer Wert stecken. In der Tat halte ich es für noch
aussichtsloser, erklären zu wollen, wie Annas Haben der wahren Überzeugung,
dass p einen anderen intrinsischen Wert haben soll als Bertas. Allerdings bie-
tet sich an dieser Stelle den Befürwortern der Ausweg, zu behaupten, dass die
meisten von uns einen auf unterschiedliche Weise unvollkommenen Grad der
Einsicht in den wahren intrinsischen Wert verschiedener wahrer Überzeugungen
haben und dass wir idealerweise alle dieselben (aber nicht alle) wahren Überzeu-
gungen anstreben sollten.

143

Wertes der Wahrheit in Bezug auf diese Aussage.” Jedoch muss in
beiden Fällen die Wahrheit nicht aus nichtinstrumentellen Grün-
den präferiert werden. Der Wert der Wahrheit ist also jeder offenen
Untersuchung und jeder behauptenden Aussage inhärent in dem
Sinne, dass die Akteure in diesen Fällen den Wert anerkannt haben
sollten, wenn sie sich rational (und kommunikationsadäquat) ver-
halten wollen. Intrinsisch muss er dazu nicht sein.

Ebenso wenig haben wir einen Grund zu der Annahme gefun-
den, dass der Wert wahrer Überzeugungen sich auf alle Propositio-
nen überhaupt erstrecken muss. Im Gegenteil: Die Untersuchung
hat uns zur Betrachtung von Propositionen geführt, bei denen es
unplausibel ist, anzunehmen, dass es irgendeine normative Ver-
bindlichkeit gibt, das Wissen der Unwissenheit vorzuziehen: Ein
Beispiel war die Frage, ob sich Alexander der Große in seinem
Leben eine gerade oder eine ungerade Anzahl von Malen rasieren
ließ. Der logische Raum ist erfüllt von solchen minima trivialia.>
Wie wir den Bereich des Wissenswerten gegen sie abgrenzen und
bestimmen, ist die eigentliche Frage — eine Frage, bei der die Idee
eines Wertes der Wahrheit an sich nicht weiterhilft.

Der altehrwürdige Gedanke, dass Wissen beziehungsweise
wahre Überzeugungen an sich wertvoll seien, kann also nicht zur
Rechtfertigung der Prämisse herangezogen werden, dass die kollek-
tive Suche nach neuen, relevanten Wahrheiten ein förderungswür-
diges Unterfangen ist.”* (Auch auf den jeder offenen Untersuchung
inhärenten Wert wahrer Überzeugungen können wir uns dabei na-
türlich nicht berufen, denn solange wir noch keine Untersuchung
eingeleitet haben, ist auch noch niemand auf die Anerkenntnis die-
ses Wertes verpflichtet.)

Die Aussicht auf Rechtfertigung dieser Prämisse hängt also ganz
vom instrumentellen Wert des wissenschaftlichen Wissens ab. Dieser
wird uns deshalb in den Kapiteln 6 und 7 eingehend beschäftigen.
s2 Nach Michael Dummett gehört dies sogar zum Begriff der Wahrheit: »[I]t is part

of the concept of truth that we aim at making true statements.« (7ruth and Other

Enigmas, Cambridge/Mass. 1978, S.2.) Ob dies der Fall ist, spielt in unserem

Kontext jedoch keine entscheidende Rolle.

53 Die Bezeichnung »minima trivialia« stammt aus Wolfgang Kiinnes Conceptions

of Truth (Oxford 2003, S.396).
s4 Diesen habe ich zwar ausdrücklich nur anhand des intrinsischen Wertes wahrer

Uberzeugungen diskutiert, es lässt sich aber meines Erachtens Punkt fiir Punkt
auf den intrinsischen Wert von Wissen übertragen.

144

Kapitel 6:

Der praktische Nutzen wissenschaftlichen Wissens

6.1 Wissen und instrumenteller Wert

Warum hielt Christoph Kolumbus, anders als fast alle seiner Zeit-
genossen, es für ein aussichtsreiches Unterfangen, von den Ka-
narischen Inseln aus westwärts in See zu stechen, um Asien auf
diesem Weg zu erreichen? Ein wichtiger Grund dafür war, dass
er zu einigen eigensinnigen Überzeugungen über die dabei zu
überwindende Entfernung gelangt war. Während die herrschen-
de Meinung mit Ptolemäus davon ausging, dass die eurasische
Landmasse etwa 180 Grad des Globus einnehme (und damit unge-
fähr richtiglag), glaubte Kolumbus an die ältere und großzügigere
Schätzung des Marinos von Tyrus, der ihr 225 Grad zugestand.
Zusätzlich ging er von einem Erdumfang von umgerechnet nur
25500 km aus — ausgehend von eigentlich recht genauen Anga-
ben, die der arabische Astronom Farghani (Alfraganus) im 9. Jahr-
hundert in arabischen Meilen gemacht hatte, welche Kolumbus
jedoch als römische Meilen las. Im Resultat veranschlagte er die
Distanz zwischen Kanarischen Inseln und Japan mit umgerechnet
etwa 4000 km.! Tatsächlich sind es 19600. Der Entschluss zu sei-
ner Unternehmung beruhte also auf einer Kombination mehrerer
gravierender Irrtümer. Kolumbus und seine Besatzung hätten auf
offener See verhungern und verdursten müssen, wire nicht eine
weitere seiner Überzeugungen ebenfalls völlig falsch gewesen: die
Annahme, dass sich zwischen den kanarischen Inseln und Asien
kein Land befinde.

Das Beispiel des Kolumbus illustriert, dass radikal falsche ele-
mentare Annahmen einer erfolgreichen praktischen Unterneh-
mung nicht notwendigerweise im Wege stehen müssen. (Erfolg-
reich war die Unternehmung zwar nur aus der Sicht einer kleinen
privilegierten Minderheit in Europa, wihrend sie fiir einen nicht
unerheblichen Teil der Menschheit Tod und Untergang bedeute-

te. Doch aus dieser profitierenden Minderheit heraus wurde die

1 Vgl. Alfred Kohler, Columbus und seine Zeit, München 2006, S. 45 f.

145

Unternehmung ja schließlich initiiert und unterstützt.) Hätte Ko-
lumbus eine falsche Überzeugung weniger und eine wahre Über-
zeugung mehr gehabt — nämlich über die Distanz zwischen den
Kanaren und Asien —, wäre er zu seiner Reise nicht aufgebrochen.
Wahre Überzeugungen können also erfolgreichen Unternehmun-
gen sogar hinderlich sein!

Aus ähnlichen Gründen hat Steven Stich den instrumentellen
Wert wahrer Überzeugungen ganz grundsätzlich angezweifelt: »Es
wäre keine einfache Angelegenheit, zeigen zu wollen, dass es allge-
mein (oder wenigstens gelegentlich!) in instrumenteller Hinsicht
optimal ist, die Wahrheit zu glauben.«* Richtig ist offenbar, dass
wahre Überzeugungen nicht immer besser für das Erreichen unserer
Ziele sind als Irrtümer. Trotzdem scheinen zumindest bestimmte
Arten von Überzeugungen zumindest im Allgemeinen einen positi-
ven Wert für die erfolgreiche Verfolgung unserer praktischen Ziele
zu haben, sofern sie wahr sind. Horwich hat die folgende Überle-
gung angestrengt, um dies zu zeigen. Er bezieht sich zunächst auf
Überzeugungen der Form

(H): Wenn ich Handlung A ausführe, wird Sachverhalt S eintreten.

Wenn S ein von mir erwünschter Sachverhalt ist, wird diese Über-
zeugung mich dazu motivieren, Handlung A auszuführen. Ist die
Überzeugung wahr, dann wird A dazu führen, dass S tatsächlich
eintritt. Deshalb sind wahre Überzeugungen der Form (H) nütz-
lich für das Erreichen meiner Ziele. Es wird mir deshalb auch nütz-
lich sein, wahre Überzeugungen zu haben, die es mir erlauben, aus
ihnen mit Hilfe gültiger Schlussweisen Überzeugungen der Form
(H) abzuleiten. Und es gibt unter all dem, was wir glauben, so Hor-

2 »[I]t would be no easy matter to show that believing the truth is generally (or
even occasionally!) instrumentally optimal.« Stephen Stich, 7he Fragmentation of
Reason, Cambridge/Mass. 1990, S.124, meine Ubersetzung. Sein Beispiel ist das
eines Mannes, der aufgrund der wahren Überzeugung, dass sein Flugzeug um 8.00
Uhr abfliegt, den Flug erreicht und bei einem Absturz ums Leben kommt — wäre
er irrigerweise von einer viel späteren Abflugszeit ausgegangen, hätte er den Flug
verpasst und überlebt. Stich bringt im selben Kapitel noch ein weiteres, unabhin-
giges Argument vor, das auf sprachphilosophischer Grundlage den Wert wahrer
Uberzeugungen zu unterminieren sucht. Es richtet sich aber nicht spezifisch ge-

gen den instrumentellen Wert wahrer Überzeugungen und gehört deshalb nicht an
; est Stelle diskutiert; im Ubrigen ist es von William Alston (A Realist Conception
of Truth, Ithaca 1996, S. 258-261) überzeugend widerlegt worden.

146

wich, kaum etwas, das nicht eines Tages als Prämisse eines solchen
Schlusses eine Rolle spielen könnte.*

Es gibt also durchaus systematische Verbindungen zwischen
wahren Überzeugungen und der erfolgreichen Verfolgung von
Zielen.“ Zwar sind diese Verbindungen zum Teil recht prekär:
Bekanntermaßen kann schon eine einzige falsche Prämisse selbst
bei Anwendung einer wahrheitserhaltenden Schlussweise den ge-
samten Schluss verderben. Da allerdings bei falschen Überzeugun-
gen überhaupt keine systematische Verbindung zu erfolgreichen
Handlungen erkennbar ist — noch nicht einmal eine prekäre — und
Gegenbeispiele wie dasjenige des Kolumbus offenbar dem bloßen
Zufall entspringen, scheint es angemessen, zuzubilligen, dass viele
wahre Überzeugungen auf lange Sicht das erfolgreiche Handeln im
Allgemeinen zumindest ein wenig wahrscheinlicher machen.

Dies gilt natürlich für solche Überzeugungen am meisten, die
Relevanz für Überzeugungen der Form (H) besitzen. Es wäre allzu
optimistisch, davon auszugehen, dass dafür so gut wie jede Propo-
sition in Frage kommt. Propositionen von der Art der in Kapitel 5
behandelten minima trivialia werden aller Voraussicht nach solche
Relevanz nie besitzen. Ihnen kommt daher aus den hier vorgestell-
ten Erwägungen heraus kein instrumenteller Wert zu (und es bleibt
deshalb vorerst offen, ob ihnen überhaupt irgendein Wert zukom-
men kann).

Wahre Überzeugungen können also instrumentellen Wert be-
sitzen, aber offenbar gilt dies nicht für alle Propositionen. Deshalb
stellt sich hinsichtlich jeder bestimmten Art von Überzeugungen
und insbesondere auch hinsichtlich der hier für uns interessanten
Erkenntnisziele der Naturwissenschaften die Frage, ob sie zu den
Propositionen gehören, bei denen ein instrumenteller Wert wahrer
Überzeugungen vorliegt. In den verbleibenden Abschnitten dieses
Kapitels werde ich deshalb dieser Frage im Hinblick auf das natur-
wissenschaftliche Wissen nachgehen.

Die Relevanz naturwissenschaftlichen Wissens für die erfolgrei-
che Bewältigung praktischer Ziele, die sich im Anschluss an die
Überlegungen dieses Abschnittes als Kernproblem aufdrängt, ist
dabei jedoch nur eine von mehreren Arten instrumentellen Wer-

3 Paul Horwich, Truth, Oxford 1990, S. 44-47; vgl. ders., »The Value of Truth«, in:
Noüs 40 (2006), S. 347-360, hier S. 350.
4 Ähnlich schließt Alvin Goldman, Knowledge in a Social World, Oxford 1999, S. 73 £.

147

tes, die berücksichtigt werden müssen. Eine zweite Dimension ist
diejenige der Orientierung, die es für unser Verständnis der Welt
und unserer Position in ihr und letztlich für die Entwicklung einer
Vorstellung des gelungenen Lebens bietet. Und endlich verleiht
auch die Freude an neuen wissenschaftlichen Entdeckungen diesen
einen instrumentellen Wert. Diese drei Wertdimensionen werde
ich im Folgenden nacheinander betrachten.

6.2 Der baconische Gedanke

Das Versprechen instrumentellen Nutzens im Hinblick auf prakti-
sche Ziele hat die modernen Naturwissenschaften von Anfang an
begleitet. Besonders deutlich wird dies in den wissenschaftspro-
grammatischen Schriften Francis Bacons.? Im 1620 erschienenen
Novum Organum, das zugleich als Methodenlehre und als Wer-
beschrift für die experimentellen Wissenschaften dient, heißt es:
»Wissen und menschliche Macht fallen in ein und dasselbe zusam-
men, da ja eine Unkenntnis der Ursache die Wirkung vereitelt. Die
Natur kann nämlich nur besiegt werden, indem man ihr gehorcht;
und was beim Betrachten eine Ursache bildet, das bildet beim Aus-
führen eine Regel.«® Bacons Sichtweise vom Nutzen des Wissens ist

5 Vgl. auch Kurt Bayertz, »Drei Argumente für die Freiheit der Wissenschaft«, in:
Archiv für Rechts- und Sozialphilosophie 86 (2000), S. 303-326, hier S.316-319. Er
spricht gar von einem baconischen Argument zur Rechtfertigung der Wissen-
schaftsfreiheit. Meines Erachtens ist es systematisch richtiger, den baconischen
Gedanken als eine Begründung des Wertes wissenschaftlicher Erkenntnis zu iso-
lieren, denn eine Rechtfertigung der Wissenschaftsfreiheit stellt er für sich genom-
men nicht dar. Bacon selbst war übrigens kein ausdrücklicher Verfechter der Wis-
senschaftsfreiheit (seine in New Atlantis formulierte Utopie der wissenschaftlichen
Gemeinschaft beschreibt sogar einen ausgesprochen systematisch organisierten
und geplanten Erkenntnisprozess).

6 »Scientia et potentia humana in idem coincidunt, quia ignoratio causae desti-
tuit effectum. Natura enim non nisi parendo vincitur; et quod in contemplatione
instar causae est, id in operatione instar regulae est.« Francis Bacon, Novum Or-
ganum, in: James Spadding u.a., Zhe Works of Francis Bacon, Faksimile Neudr.,
Stuttgart-Bad Cannstatt 1963, Bd. 1, S. 119-365, hier S.157 (Buch I, Aphorismus
3), meine Übersetzung. Die berühmte Kurzfassung »Wissen ist Macht« (»scientia
potestas est«) taucht im Novum Organum nicht auf, sondern nur in seinen Medi-
tationes Sacrae (Spadding u.a. [Hg.], The Works of Francis Bacon, Bd. 7, S. 227-242,
hier S. 241).

148

also sehr gut genau so zu verstehen, dass es uns verlässliche Regeln
in der Art der im vorigen Abschnitt diskutierten Überzeugungen
der Form (H) liefert. Aus genau diesem Grund sind für Bacon
Technik und Wissenschaften (artes et scientiae) der entscheidende
Schlüssel für die menschliche Beherrschung der physischen Welt:
»Des Menschen Herrschaft über die Dinge hängt aber allein von
der Technik und den Wissenschaften ab. Denn der Natur gebietet
man nur, indem man ihr gehorcht.«’

In seinem postum erschienenen utopischen Roman New Atlan-
tis beschreibt Bacon die konkreten Vorteile, die eine Gesellschaft,
in der die Kausalzusammenhänge der Natur systematisch erforscht
würden, davon zu erwarten hätte: verbesserte Methoden der Land-
wirtschaft und bei der Herstellung von Gebrauchsgegenständen so-
wie neuartige Heilmittel und Therapien.® Als 1660 in London die
Royal Society gegründet wurde, standen Bacons Ideen (und insbe-
sondere die in New Atlantis beschriebene Gelehrtengesellschaft des
»Haus Salomons«) Pate. Es wird allgemein auf diesen Einfluss zu-
rückgeführt, dass die Royal Society ganz ausdrücklich auch auf den
praktischen Nutzen der Wissenschaften ausgerichtet ist. So heißt es
etwa in der zweiten königlichen Charta der Gesellschaft von 1663,
die Studien der Mitglieder seien »darauf zu verwenden, die Wis-
senschaften der natürlichen Dinge und der nützlichen Künste auf
Experimente gestützt weiter voranzutreiben, zum Ruhme Gottes
des Schöpfers und zum Wohle der Menschheit«.’

Bacon stand jedoch keineswegs allein in dieser Erwartung an die
neuen Wissenschaften. René Descartes etwa, dessen Rationalismus
oft als philosophischer Gegenpol zu Bacons Empirismus aufgefasst
wird, stimmt in diesem Punkt mit ihm überein. Im Vorwort zur
1647 erschienenen französischen Fassung der Prinzipien der Phi-

7 »Hominis autem imperium in res, in solis artibus et scientiis ponitur. Naturae
enim non imperatur, nisi parendo.« Novum Organum, S.222 (Buch I, Aphorismus
129), meine Übersetzung.

Francis Bacon, New Atlantis [1627], in: Spadding u.a. (Hg.), 7he Works of Francis

Bacon, Bd. 3, S. 119-166.

9 »[S]tudia ad rerum naturalium artiumque utilium scientias experimentorum fide
ulterius promovendas in Dei Creatoris gloriam et generis humani commodum,
applicanda sunt«, Charta secunda [Praesidi, Concilio, et Sodalibus Regalis Societatis
Londini, a Rege Carolo Secundo] concessa, A.D. MDCLXIII, (royalsociety.org/upload
edFiles/Royal_Society_Content/about-us/history/Charter2_Latin.pdf), letzter
Zugriff13. 9. 2011, S. 1, meine Übersetzung.

oo

149

losophie erklärte er: »Die ganze Philosophie ist also wie ein Baum,
dessen Wurzel die Metaphysik ist; der Stamm ist die Physik, und
die Äste, die aus diesem Stamm abzweigen, sind all die anderen
Wissenschaften, welche sich auf drei hauptsächliche zurückführen,
nämlich Medizin, Mechanik und Moral [...].«!® Descartes fährt
fort, zu erklären, dass wie bei einem Baum die Früchte der Philo-
sophie von den Ästen und nicht von der Wurzel zu ernten seien.
In seiner Optik etwa sei er selbst (anhand des Teleskops) zu zeigen
bestrebt gewesen, dass man »in der Philosophie weit genug voran-
schreiten kann, um durch ihre Mittel zur Kenntnis der Künste zu
gelangen, die für das Leben nützlich sind«.'! Auch in seiner oben
bereits erwähnten Verteidigungsschrift gegen Voet verweist er zur
Begründung der libertas philosophandi auf den großen Nutzen (ma-
gna utilitas), welcher davon zu erwarten sei, und verteidigt seine
Überzeugungen als diejenige Philosophie, welche er als »wahr und
für die menschlichen Angelegenheiten im höchsten Maße nütz-
lich« erachte.'* Und im Discours de la methode führt auch er genau-
er aus, welche konkreten praktischen Vorteile in Aussicht stünden:
die Erfindung hilfreicher Techniken (artifices), die den mühelosen
Erwerb von Nahrungsmitteln und anderen Annehmlichkeiten er-
möglichen würden, vor allem aber Fortschritte in der Medizin."
Die Ähnlichkeiten zu Bacons zehn Jahre früher erschienenem New
Atlantis (wie im Übrigen zu fast allen späteren technisch-wissen-

10 »Ainsi toute la Philosophie est comme un arbre, dont les racines sont la Meta-
physique, le tronc est la Physique, & les branches qui sortent de ce tronc sont
toutes les autres sciences, qui fe reduisent a trois principales, a scauoir la Mede-
cine, la Mechanique & la Morale [...].« René Descartes, Les Principes de la phi-
losophie, in: Charles Adam, Paul Tannery (Hg.), (Euvres de Descartes, Bd. 1X-2,
Paris 1978, S.14 (dt.: Die Prinzipien der Philosophie, in: Artur Buchenau [Hg],
Philosophische Werke, Bd. 2, 4. Aufl, Leipzig 1922), meine Übersetzung.

11 »Par la Dioptrique, jeu dessein de faire voir qu'on pouuit aller assez auant en la

lam]

Philosophie, pour arriuer par son moyen jusques a la connoissance des arts qui
sont utiles a la vie [...].« Ebd., S. 15, meine Übersetzung.

12 »[...] quam veram et usibus humanis apprime utilem puto«. Epistola Renati Des
Cartes ad celeberrimum virum D. Gisbertum Voetium, in: Charles Adam, Paul
Tannery (Hg.), (Euvres de Descartes, Bd. VIII-2, Paris 1965, S.1-194, hier S.3,
meine Ubersetzung.

13 Discours de la méthode [1637], in: Charles Adam, Paul Tannery (Hg.), (Euvres
de Descartes, Bd. VI, Paris 1965, S.1-78, hier S.62f. (dt.: Abhandlung über die
Methode, in: Artur Buchenau [Hg.], Philosophische Werke, Bd. 1, 4. Aufl., Leipzig

1922).

I50

schaftlichen Fortschrittsvisionen bis auf den heutigen Tag) sind
nicht zu übersehen.

Wie bereits in Kapitel 3 bemerkt, kombiniert Descartes in der
Schrift gegen Voet die These der Nützlichkeit wahrer wissenschaft-
licher Ergebnisse mit der Behauptung, dass im Falle eines Irrtums
kein Schaden entstehen wiirde.'"* Neben der schon genannten
Milton-Asymmetrie (dass sich im freien Widerstreit die wahren
Überzeugungen durchsetzen, während die falschen untergehen)
ist dies eine weitere Asymmetriethese, die eine erkenntnistheore-
tische Begründung der Forschungsfreiheit erheblich stützen könn-
te, wenn sie sich systematisch stark machen ließe: Wahrheit nützt,
aber Irrtum schadet nicht.” Ebenso wichtig wäre natürlich, dass
auch die wahren Ergebnisse nicht nur im Allgemeinen nützlich
wären, sondern auch in den Ausnahmefällen, in denen sie es gege-
benenfalls nicht sind, keinen (großen) Schaden anrichteten. In der
Tradition der erkenntnistheoretischen Begründung wird gelegent-
lich ganz ausdrücklich behauptet, dass aus wahren Überzeugungen
kein Schaden entstehen könne. So verteidigt Christian Wolff (der
übrigens Descartes’ Brief an Voet als lesenswert empfiehlt'®) seinen
Vorschlag, eine Akademie der Wissenschaften einzurichten und ih-
ren Mitgliedern in ihrer Forschung völlig freie Hand zu lassen, wie
folgt:

Es ist aber aus dieser Freyheit nichts gefährliches zu besorgen. Denn da
in die Academie der Wissenschafften niemand als ein besoldetes Mitglied
genommen wird, als der die Wahrheit gründlich zu untersuchen geschickt
ist, die Wahrheit aber, wenn sie nicht zur Unzeit vorgetragen wird, keinen

14 Siehe oben S. 68.

15 Offen bestritten wird diese Descartes-Asymmetrie bereits von Jean-Jacques
Rousseau in seinem Discours sur les sciences et les arts (1750): »Welche Gefahren,
welche Irrwege bei der wissenschaftlichen Forschung! Durch wie viele Irrwe-
ge, die tausendmal mehr schaden als die Wahrheit nützt, muß man nicht hin-
durch, um zu ihr zu gelangen.« (»Que des dangers, que des fausses routes dans
l’investigation des sciences? Par combien d’erreurs, mille fois plus dangereuses
que la vérité n’est utile ne faut-il point passer pour arriver a elle?« Uber Kunst und
Wissenschaft. Uber den Ursprung der Ungleichheit unter den Menschen, französisch
und deutsch, hg. u. übers. v. Kurt Weigand, Hamburg 1955, S. 30/31.)

16 »Lectu digna est epistola Cartesii ad Voétium ...«, Christian Wolff, Discursus
praeliminaris de philosophia in genere/Einleitende Abhandlung über Philosophie im
allgemeinen, hg. u. übers. v. Günter Gawlik, Lothar Kreimendahl, Stuttgart-Bad
Cannstatt 1996, S. 186.

ISI

Schaden stifften, auch keiner anderen bereits erkandten Wahrheit zuwider
seyn kan [...]; so siehet man nicht, was schädliches daraus erfolgen kan.”
(Fairerweise ist zu beachten, dass Wolff kaum an andere als intel-
lektuelle und politische Folgen der Verbreitung neuer Wahrheiten
gedacht haben wird, und dass er selbst einem intrinsischen Wert
wahrer Überzeugungen zugeneigt war. !®)

Wenn es sich eine Verteidigung des instrumentellen Nutzens
wissenschaftlicher Ergebnisse heute nicht mehr so einfach machen
kann wie zu Bacons Zeiten, dann liegt das ganz wesentlich daran,
dass mittlerweile weder die Descartes-Asymmetrie, das heißt die
Unschädlichkeit wissenschaftlicher Irrtümer, noch die wolffsche
These der Unschädlichkeit wissenschaftlicher Wahrheiten ernsthaft
vertreten werden können. Irrtümer hinsichtlich der Umweltaus-
wirkungen verschiedenster synthetischer Chemikalien haben zum
Beispiel häufig erheblichen Schaden angerichtet. Da jede Suche
nach wahren Überzeugungen mit dem Risiko des Irrtums verbun-
den ist, sind auch die Folgen möglicher Irrtümer bei der Bewertung
des Nutzens der wissenschaftlichen Wahrheitssuche mit zu veran-
schlagen. Zusätzlich sind einige der katastrophalsten Folgen wis-
senschaftlicher Forschung nicht aus Irrtümern, sondern aus wah-
ren Erkenntnissen hervorgegangen — das seit dem 20. Jahrhundert
durch Massenvernichtungswaffen angerichtete Leid ist das augen-
fälligste Beispiel gegen jede pauschale Unschädlichkeitsannahme.
Für diese Einsicht braucht die Nützlichkeit wahrer Überzeugun-
gen für das Erreichen praktischer Ziele nicht in Frage gestellt zu
werden. Aber anders als beim intrinsischen Wert, der nicht von
Person zu Person verschieden ist, stellt sich beim instrumentellen
Wert immer auch die Frage: »Für wen?« Auch bei der Entwicklung
einer schrecklichen Waffe haben die relevanten wissenschaftlichen
Erkenntnisse einen Wert für diejenigen, die die Waffe bauen und
verwenden wollen. Im Kontext erkenntnistheoretischer Begrün-

17 Christian Wolff, Vernünfftige Gedancken von dem gesellschaftlichen Leben der Men-
schen und insonderheit dem gemeinen Wesen (= Gesammelte Werke, Abt. 1, Bd. 5),
hg. v. Hans Werner Arndt, Hildesheim 1975, S. 247. Vgl. auch Wolffs ausführ-
liche Argumentation und Versicherung in seiner Lateinischen Logik (Discursus
praeliminaris), die Lehren, die aus einer freien, auf die Wahrheit ausgerichteten
philosophischen Untersuchung hervorgingen, würden weder der Religion ($ 163)
noch der Tugend ($ 164), noch dem Staat ($ 165) gefährlich werden.

18 Siehe oben S. 121.

152

dungen der Forschungsfreiheit kann es allerdings nicht genügen,
plausibel zu machen, dass das erzeugte Wissen für irgendjemanden
einen instrumentellen Wert besitzen wird.

Moderne Varianten des baconischen Gedankens vertreten da-
her ganz offensiv die These, dass wissenschaftliches Wissen für uns
alle von großem instrumentellem Wert sei. Ein gutes Beispiel dafür
bietet Vannevar Bushs enthusiastische Einschätzung der Früchte
wissenschaftlicher Forschung in seinem einflussreichen Bericht an
den US-Präsidenten aus dem Jahr 1945, der letztlich zur Gründung
der amerikanischen National Science Foundation führte:

Naturwissenschaftliche Fortschritte, in praktischen Nutzen umgesetzt,
bedeuten mehr Arbeitsstellen, höhere Löhne, weniger Arbeitsstunden, er-
tragreichere Kulturpflanzen, mehr Freizeit für Erholung, für Bildung und
um zu lernen, wie man ohne die abstumpfende Plackerei lebt, die über die
vergangenen Zeitalter hinweg die Last des gemeinen Mannes gewesen ist.
Naturwissenschaftliche Fortschritte werden auch einen höheren Lebens-
standard mit sich bringen, zur Verhinderung und Heilung von Krankhei-
ten führen, den Erhalt unserer begrenzten nationalen Ressourcen fördern
und Mittel zur Verteidigung gegen Aggression gewährleisten. Aber um
diese Ziele zu erreichen — ein hohes Beschäftigungsniveau zu sichern, eine
führende Stellung in der Welt beizubehalten —, muss der Fluss neuen na-
turwissenschaftlichen Wissens sowohl kontinuierlich als auch substanziell
sein.

Besonders die Einfiigung im letzten Satz dieses Zitats macht deut-
lich, dass Bushs »wir alle« sich auf die Gesamtheit der US-Biirger
bezieht. Soll das Forschungsfreiheitsprinzip ein wirksames sein,
muss es innerhalb einer politischen Gemeinschaft anerkannt wer-
den. Es ist daher nicht unplausibel, den instrumentellen Wert

19 »Advances in science when put to practical use mean more jobs, higher wages,
shorter hours, more abundant crops, more leisure for recreation, for study, for
learning how to live without the deadening drudgery which has been the burden
of the common man for ages past. Advances in science will also bring higher
standards of living, will lead to the prevention or cure of diseases, will promote
conservation of our limited national resources, and will assure means of defense
against aggression. But to achieve these objectives — to secure a high level of em-
ployment, to maintain a position of world leadership — the flow of new scientific
knowledge must be both continuous and substantial.« Vannevar Bush, Science,
the Endless Frontier. A Report to the President on a Program for Postwar Scientific
Research, Neudr., Washington 1960, S.10, meine Übersetzung; vgl. auch ebd.,
S.2 u. S.5. Mehr zu Bushs Bericht in Abschnitt 9.1.

153

wissenschaftlichen Wissens in Bezug auf die Gesamtheit der Mit-
glieder dieser Gemeinschaft zu betrachten, da sich die erkenntnis-
theoretische Begründung des Prinzips zunächst an diesen Kreis
richtet. Sofern die Mitglieder der betreffenden politischen Ge-
meinschaft auch den Wunsch und den Willen haben, sich kollektiv
verantwortlich und moralisch zu verhalten, muss der Blick jedoch
auch auf die praktischen Folgen fallen, welche die wissenschaftliche
Forschung außerhalb dieses begrenzten Personenkreises hat.

Es liegt auf der Hand, dass die Bilanzierung der praktischen Fol-
gen wissenschaftlicher Forschung insgesamt nicht so einfach zu be-
werkstelligen ist, wie Bushs Heilsversprechungen andeuten. Wenn
auch die zur Beurteilung der Förderungswürdigkeit des wissen-
schaftlichen Erkenntnisstrebens erforderliche Bewertung zu jedem
Zeitpunkt eine Abschätzung der Folgen zukünftiger Forschung
erforderlich macht, kann ein Blick auf die bisherigen Folgen wis-
senschaftlicher Forschung eine hilfreiche erste Orientierung bieten.

Dass sich unser Leben durch den Einfluss bisheriger wissen-
schaftlich-technischer Entwicklungen in vielen Hinsichten verbes-
sert hat, steht außer Frage. Ich will nur einige punktuelle Beispiele
nennen: Wir sind vor vielen qualvollen Krankheiten durch Imp-
fung geschützt — manche, wie beispielsweise die Pocken, können
als dadurch endgültig besiegt gelten. Bei wiederum anderen Krank-
heiten, die noch vor Jahrzehnten zum Tod geführt hätten, gibt es
gute Heilungschancen. Aufführungen der besten Musiker unserer
Zeit kann sich (in den Industrieländern) mit Hilfe der Unterhal-
tungselektronik praktisch jeder anhören — was früher ein Privileg
von wenigen war. Die Entwicklung moderner Empfängnisverhü-
tungsmittel hat das, was wir heute unter dem Sexualleben heterose-
xueller Menschen verstehen, überhaupt erst möglich gemacht. Wir
können über große Entfernungen kommunizieren und fast mü-
helos reisen. Mit einer nie zuvor dagewesenen Leichtigkeit haben
Millionen von Menschen Zugriff auf Informationen in Text, Bild
und Ton über praktisch jeden Gegenstand menschlichen Interes-
ses. Die Liste ließe sich nach Belieben verlängern; sie betrifft alle
Lebensbereiche.

Die Liste schädlicher Folgen wissenschaftlicher Erkenntnisse
ist allerdings nicht weniger unüberschaubar. Ich kann sie deshalb
ebenfalls nur durch einzelne Beispiele andeuten. Der Energiebe-
darf für Mobilität, industrielle Aktivität und technisch verbesser-

154

ten Lebenskomfort wird durch fossile Brennstoffe und Atomener-
gie gedeckt, was einerseits zu Treibhauseffekt und Klimawandel,
andererseits zu nuklearer Verseuchung und noch völlig ungelösten
Problemen mit der Entsorgung hochgefährlicher Abfälle geführt
hat. Im Zuge der massenhaften Synthese von Chemikalien sind
toxische Stoffe wie Dioxine, polychlorierte Biphenyle und DDT in
unser Lebensumfeld und unseren Nahrungsmittelkreislauf geraten,
mit kaum überschaubaren Folgen für unsere Gesundheit. Die gen-
technische Manipulation von Saatgut hat die Herstellerunterneh-
men in die Lage versetzt, Kleinbauern in aller Welt in ein prak-
tisch unentrinnbares Abhängigkeitsverhältnis zu bringen. Die seit
dem 20. Jahrhundert eingeführten Kommunikationstechnologien
haben völlig neue Möglichkeiten der ideologischen Propaganda
und Massenmanipulation geschaffen (ein Punkt, den John Dewey
bereits 1939 als besonders erwähnenswertes Malum in der Bilanz
wissenschaftlich-technischer Errungenschaften identifiziert hat).”

Die nach Meinung vieler Beobachter katastrophalste praktische
Folge der jüngeren wissenschaftlichen Entwicklung genügte Mi-
chael Dummett 1981 schon für sich allein genommen, um die Ge-
samtbilanz in den negativen Bereich zu bringen:

Welcher geistig gesunde Mensch, dem im Jahr 1900 auf magische Weise
die Fähigkeit verliehen worden wäre, die Nuklearwaffen vorherzusehen, die
die Physik möglich machen würde, hätte nicht, wenn es in seiner Macht
gestanden hätte, dafür optiert, alle zukünftige physikalische Forschung
zu verbieten? Ohne Frage stellen die atemberaubenden Entdeckungen in
der Physik, gemeinsam mit denen in der Kosmologie, die höchste intel-
lektuelle Errungenschaft des [20.] Jahrhunderts dar. Doch der Preis, den
die Menschheit für diesen Schub in unserem Verständnis des Universums
bezahlt hat, ist ein Dauerzustand des Schreckens, eine stets gegenwärtige
Gefahr der plötzlichen und überwältigenden Katastrophe und die Abzwei-
gung gewaltiger Ressourcen in einer bedürfnisreichen Welt zugunsten der
Anhäufung von Instrumenten für den Massenmord.*'

20 John Dewey, Freedom and Culture, in: ders., The Later Works, 1925-1953, Bd. 13:
1938-1939, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale 1988, S. 64-189, hier S.156 (dt.:
Freiheit und Kultur, John Dewey Reihe, Bd. 3, Zürich 2003).

21 »What sane man, magically given the ability, in 1900, to foresee the nuclear
weapons it would make possible, would not have opted, given the power, to pro-
hibit all future research in physics? Without question, the staggering discoveries
made in physics have constituted, together with those in cosmology, the prime
intellectual achievement of the century. But the price humanity has paid for this

155

Seit Ende des Kalten Krieges ist zwar jedenfalls die empfundene
Gefahr eines Nuklearkriegs kleiner geworden, doch die Präsenz nu-
klearer, chemischer und biologischer Waffen in der Welt ist weiter-
hin eine beängstigende und ressourcenverschlingende Bedrohung.

Hinzu kommt, dass weder die Segnungen noch die Nachteile
wissenschaftlich-technischer Entwicklungen in der Welt gleichmä-
ßig verteilt sind. Vor den gesundheitsschädigenden Auswirkungen
der chemischen Verseuchung der Umwelt genießen die Menschen
in Entwicklungsländern weniger Schutz als diejenigen in den In-
dustrieländern, und auch innerhalb der Industrieländer hängen
die Möglichkeiten eines gesunden Lebens stark von der sozialen
Stellung ab. Umgekehrt sind die Anwendungen der Errungen-
schaften beispielsweise der medizinischen Forschung im Allgemei-
nen teuer, so dass sie global gesehen nur einer kleinen Minderheit
zugutekommen. Auch die durch ständige Forschung neu gefun-
denen Heilmittel scheinen daran nichts ändern zu können, denn
offenbar sind sie nur zu explodierenden Kosten zu haben. Diesen
Punkt illustriert Daniel Sarewitz eindringlich anhand der Gesund-
heitsproblematik der USA: Während die öffentlichen Ausgaben für
biomedizinische Forschung dort schon seit langem größer seien als
irgendwo sonst auf der Welt, liege der Gesundheitsstandard, ge-
messen an objektiven Indikatoren wie Lebenserwartung und Kin-
dersterblichkeit, hinter demjenigen anderer Industrieländer weit
zurück.“ Diese Beobachtung mag die Entgegnung provozieren,
dass die Schwierigkeiten des amerikanischen Gesundheitssystems
nicht an der wissenschaftlichen Forschung lägen, sondern an der
politischen und sozialen Situation. Allerdings ändert das nichts an
der Tatsache, dass offenbar in der gegebenen Situation alle wissen-
schaftlichen Fortschritte die Gesundheitsversorgung einer großen
Zahl der Amerikaner nicht zu verbessern vermocht haben.

Es spricht also aufgrund der bisherigen Erfahrungen zumindest
auf den ersten Blick manches dafür, dass, wenn die Verbesserung

advance in our understanding of the universe has been a permanent condition of
terror, an ever-present danger of abrupt and overwhelming disaster, the diversion
of massive resources, in a needy world, to the stockpiling of instruments of mass
murder.« Dummett, »Ought Research to Be Unrestricted?«, in: Grazer philoso-
phische Studien 12/13 (1981), S. 281-298, hier S. 291.

22 Daniel Sarewitz, Frontiers of Illusion. Science, Technology, and the Politics of Pro-
gress, Philadelphia 1996, S.20f.

156

der Lebensbedingungen der am schlechtesten Gestellten in der
Welt (oder auch nur in den Industrieländern) eine politische Prio-
rität für uns ist, die Investition von Ressourcen in wissenschaftliche
Forschung nicht das probateste Mittel zur Verwirklichung dieses
Ziels ist.

Wie stellt sich also, vor dem Hintergrund dieser gemischten
Erfahrungen, die Gesamtbeurteilung des erwartbaren instrumen-
tellen Nutzens wissenschaftlicher Forschung für uns alle nach Ab-
wägung der Vor- und Nachteile gegeneinander dar? Viele Beob-
achter haben geschlossen — sowohl über die vergangene als auch
über die zukünftige Bilanz der praktischen Konsequenzen wissen-
schaftlicher Forschung —, dass eine solche Bilanzierung unmöglich
sei.” Die Unmöglichkeit des Unterfangens wird recht deutlich,
wenn man die folgenden drei bei Bergström formulierten Gründe
betrachtet:** Erstens beinhalten die entscheidenden Fragen alle ein
großangelegtes kontrafaktisches Konditional, da letztlich ein Urteil
darüber erforderlich ist, wie die Weltgeschichte ohne wissenschaft-
liche Forschung verlaufen wäre beziehungsweise verlaufen würde.
Zweitens müssen interpersonelle Nutzenvergleiche angestellt wer-
den, da nicht alle Menschen in gleichem Maße von Nutzen und
Schäden der wissenschaftlich-technischen Entwicklung betroffen
sind. Und drittens ist für die Beurteilung der zukünftigen Folgen
wissenschaftlicher Erkenntnisse eine zumindest ungefähre Ein-
schätzung erforderlich, welcher Art diese Erkenntnisse sein werden.
Dass uns eine solche Einschätzung in verlässlicher Weise gelingen
könnte, ist höchst zweifelhaft. Wie verlässlich wären wohl die bes-
ten Voraussagen gewesen, die man 1850, 1900 oder 1950 als Antwort
auf diese Frage bekommen hätte? Wir haben keinen Grund, an-
zunehmen, dass wir heute in einer besseren Lage wären, derartige
Vorhersagen zu treffen.

23 Siehe z.B. John Dewey, »Science and Society«, in: ders., Zhe Later Works, 1925-
1953, Bd. 6: 1931-1932, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale 1985, S. 50-63, hier
S. 55 (dt.: »Wissenschaft und Gesellschaft, in: ders., Philosophie und Zivilisation,
Frankfurt/M. 2003, S. 310-322), Philip Kitcher, Science, Truth, and Democracy,
Oxford 2001, S.sf. u. 178-180; vgl. auch Robert K. Merton, »Science and the
Social Order, in: Philosophy of Science 5 (1938), S. 321-337, hier S.332f.

24 Siehe Lars Bergstrom, »Notes on the Value of Science, in: Dag Prawitz u.a.
(Hg.), Logic, Methodology and Philosophy of Science IX, Amsterdam 1994, S. 499-
522, hier S. 518-522.

157

6.3 Die Identifikation relevanter Ziele
und die Frage der Steuerung

Dies scheint uns vor ein großes Problem zu stellen, wenn es dar-
um geht, zu beurteilen, ob unsere kollektive Suche nach relevanten
Wahrheiten ein bedeutendes Unterfangen ist, das wir nach Mög-
lichkeit fördern sollten. Bei genauerem Hinsehen wird allerdings
deutlich, dass der herkömmliche Blick auf die Bilanzierung des
Unterfangens zu undifferenziert ist. Denn er suggeriert, dass die
entscheidende Frage sei, ob wir wissenschaftliche Forschung betrei-
ben wollen oder nicht. Dies ist allerdings in mindestens zweierlei
Hinsicht eine von der Realität weit entfernte Frage.

Erstens sind wir in vielen Hinsichten auf den wissenschaftlich-
technischen Weg festgelegt, weil wir ihn einmal eingeschlagen
haben. Hans Jonas etwa argumentiert, wir bräuchten den ständi-
gen Fortschritt wissenschaftlich-technischer Entwicklungen, »um
jedesmal mit den negativen Folgen ihrer selbst, d.h. ihres bishe-
rigen Gebrauchs, fertig zu werden. [...] Kein Meister kann dem
Zauberlehrling den Besen wieder in den Schrank bannen.«* Die
aktuellen Probleme des dringenden Bedarfs fiir alternative Energie-
quellen und ressourcenschonende Technologien, der Bewiltigung
der bereits vorhandenen Verschmutzung der Umwelt mit langle-
bigen Schadstoffen sowie des Umgangs mit radioaktiven Abfällen
unterstreichen alle Jonas’ Punkt.

Zweitens sind viele der nachteiligen Folgen wissenschaftlich-
technischer Entwicklungen so geartet, dass sie vermutlich nur
durch einen weltweiten Stopp wissenschaftlicher Forschungen hit-
ten vermieden werden können. In der gegebenen politischen Welt-
situation stellt sich aber die Frage der Forschungsfreiheit zunächst
innerhalb politischer Gemeinschaften, die nicht weltumspannend
sind. Gegeben, dass es aller Voraussicht nach nicht zu einem welt-
weiten Ende wissenschaftlicher Aktivitit kommen wird, ist es
meines Erachtens plausibel, dass aus der Sicht einer einzelnen po-
litischen Gemeinschaft die Vorteile überwiegen, innerhalb der Ge-
meinschaft (weiter) Beiträge zur internationalen wissenschaftlichen
Forschung zu liefern. Dies kann auch und besonders dann gelten,

25 Hans Jonas, »Wissenschaft und Forschungsfreiheit. Ist erlaubt, was machbar
ist’«, in: Hans Lenk (Hg.), Wissenschaft und Ethik, Stuttgart 1992, S.193-214,
hier S.196.

158

wenn die betreffende politische Gemeinschaft nicht einseitig auf
den Nutzen für ihre eigenen Mitglieder erpicht ist — nämlich ins-
besondere, wenn sie eine Möglichkeit sieht, durch die Beteiligung
auf Art und Richtung der wissenschaftlichen Forschung insgesamt
Einfluss zu nehmen.

Wenn wir daher die Fortführung wissenschaftlicher Forschung
realistischerweise als gegeben voraussetzen, tritt hinsichtlich ihres
instrumentellen Nutzens statt des Problems der »Gesamtbilanz«
eine ganz andere Frage in den Vordergrund: Ist es möglich, die
Forschung auf die eine oder andere Weise in eine Richtung zu len-
ken, die möglichst großen Nutzen für das Wohl aller Menschen bei
gleichzeitig möglichst geringem Schaden bedeutet?

Sofern diese Möglichkeit besteht, hat sie gravierende Auswir-
kungen auf die gesamte erkenntnistheoretische Begründung der
Forschungsfreiheit: Denn sie würde bedeuten, dass unsere kol-
lektive Suche nach relevanten Wahrheiten nicht per se entweder
förderungswürdig oder nicht förderungswürdig ist, sondern dass
ihre Förderungswürdigkeit davon abhängt, welche Ziele bei die-
ser kollektiven kognitiven Anstrengung als »relevante Wahrheiten«
identifiziert und verfolgt werden.

Diese Veränderung des Fokus würde jedoch unmittelbar auch
die Bewertung der zweiten Prämisse der erkenntnistheoretischen
Begründung betreffen (welche besagt, dass die Wirksamkeit eines
Prinzips der Forschungsfreiheit unsere kollektive Suche nach rele-
vanten Wahrheiten am besten fördern wird). Denn bei den Me-
chanismen, die wir (in Kapitel 4) zur Begründung dieser Prämisse
herangezogen haben, wird die Identifikation der relevanten Wahr-
heiten noch nicht als gesonderte dabei zu erbringende Leistung
berücksichtigt. Sind die Projekte, denen sich Wissenschaftler unter
Bedingungen einer möglichst freien Wahl von Forschungsvorha-
ben und -ansätzen zuwenden würden, auch diejenigen, welche am
meisten relevante Wahrheiten im nunmehr in den Fokus gelangten
Sinne erzeugen würden — also diejenigen, deren instrumentelle Fol-
gen dem Wohl der Menschen am besten dienen?

Die zweite Prämisse lässt sich, wie wir gesehen haben, dadurch
stützen, dass individuelle Forschungsfreiheit die kognitive Arbeits-
teilung innerhalb der Wissenschaften in einer Weise begünstigt,
die wegen ihrer überlegenen Ausnutzung lokalen Wissens einer
zentralisierten Form der Forschungsorganisation vorzuziehen ist.

159

Das schließt aber nicht aus, dass die Effizienznachteile, die dieser
Aspekt praktisch automatisch für jeden Versuch der Steuerung
der wissenschaftlichen Erkenntnisproduktion in eine bestimmte,
durch Erwägungen des gesellschaftlichen Wohls bestimmte Rich-
tung bedeuten würde, aufgewogen werden könnten durch Vorteile
hinsichtlich einer besseren Identifikation der relevanten Wahrhei-
ten.

Denn einige Erwägungen sprechen dafür, dass die Wissenschaft-
ler selbst nicht automatisch am besten in der Lage sind, die relevan-
ten Wahrheiten zu identifizieren. Zum einen bilden die Wissen-
schaftler innerhalb der Gesellschaft eine bestimmte Gemeinschaft
mit einer eigenen sozialen Dynamik und in gewissem Maße einer
eigenen Kultur. Folgt man Deweys Worten über Experten, werden
sie dadurch zur Identifikation relevanter Projekte unfähig: »In dem
Maße, wie sie eine spezialisierte Klasse werden, sind sie abgeschnit-
ten vom Wissen um die Bedürfnisse, denen sie dienen sollen.«*°
Auch wenn die These der Abgeschlossenheit in dieser starken Form
übertrieben sein mag, so ist doch kaum zu bezweifeln, dass die
Wahrnehmung gesellschaftlicher Bedürfnisse innerhalb einer be-
stimmten durch einen Beruf gekennzeichneten gesellschaftlichen
Gruppe nicht repräsentativ für die gesamte Gesellschaft sein kann.
Überdies haben die wissenschaftlichen Disziplinen ihre eigenen
Dynamiken, um Ergebnisse in ihrer Relevanz zu bewerten. Diese

26 »In the degree in which they become a specialized class, they are shut off from
knowledge of the needs which they are supposed to serve.« John Dewey, 7he
Public and Its Problems [1927], in: ders., The Later Works, 1925-1953, Bd. 2: 1925-
1927, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale 1984, S. 235-372, hier S.364 (dt.: Die
Offentlichkeit und ihre Probleme, Bodenheim 1996), meine Ubersetzung. Eine
etwas anders gelagerte, doch zu einem vergleichbaren Ergebnis gelangende Uber-
legung stellt der Molekularbiologe Robert Sinsheimer an: »As social institutions,
do [universities] have an obligation to be concerned about the likely consequen-
ces of the research they foster? [...] [I]ndeed, it just may be — and I say this with
real sorrow — that scientists are simply not the people qualified to cope with such
a question. The basic tactic of natural science is analysis: fragment a phenome-
non into its components, analyze each part and process in isolation, and thereby
derive an understanding of the subject. [...] To answer my question, however,
the focus must not be inward but outward, not narrowed but broadened. The
focus must be on all the ties of the sciences to society and culture and on the
impact of scientific knowledge and technological advancement on all human, in-
deed all planetary, life.« (» The Presumptions of Science, in: Daedalus 107 [1978],
S. 23-35, hier S. 27.)

160

ergeben sich aus den kontingenten Entwicklungslinien der laufen-
den Forschungsprogramme. Für die Entscheidung individueller
Forscher werden Bewertungen der langfristigen Relevanz für das
menschliche Wohl immer mit diesen innerdisziplinären Relevanz-
bewertungen konkurrieren. Ersteren systematisch Priorität einzu-
räumen, würde den Wissenschaftlern eine nahezu übermenschliche
Selbstlosigkeit abverlangen. Denn gerade bei einer freien Entwick-
lung der Wissenschaften definiert die disziplinäre Dynamik die
entscheidenden Bewertungen für Ansehen und beruflichen Erfolg
der einzelnen Forscher.

Die Richtung dieser Überlegungen klingt paradox: Um den
Wert wissenschaftlichen Wissens und damit die Prämisse Pı des
erkenntnistheoretischen Arguments für die Forschungsfreiheit
möglichst stark machen zu können, müssen die relevanten Ziele
der Forschung gesellschaftlich definiert werden. Dies scheint es
aber erforderlich zu machen, in die eigenständige Projektwahl der
Wissenschaftler einzugreifen — was jedoch unweigerlich mit Ein-
schränkungen der Forschungsfreiheit verbunden zu sein scheint!
Wozu noch nach einer Stärkung der Prämisse suchen, wenn man
die Forschungsfreiheit bereits preisgegeben hat? Doch diese schein-
bare Widersprüchlichkeit löst sich auf, wenn man die Art von For-
schungsfreiheit genauer betrachtet, die durch das erkenntnistheo-
retische Argument gestützt wird.

Die Untersuchungen des vierten Kapitels haben gezeigt, dass die
erkenntnistheoretische Begründung nur ein Prinzip der individu-
ellen Forschungsfreiheit etablieren kann. Dieses Prinzip ist in genau
dem Maße gestützt, in dem die in Rede stehende Freiheit dafür
erforderlich ist, eine epistemisch günstige Diversität und kogniti-
ve Arbeitsteilung in den Wissenschaften zu gewährleisten. Dafür
sollten individuelle Wissenschaftler und Gruppen ihre spezifischen
Projekte und Forschungsansätze unter Berücksichtigung ihres lo-
kalen Wissens selbst wählen können. Diese Projektfreiheit ist aber
nicht grundsätzlich unvereinbar mit einer Festlegung der Hauptli-
nien der Forschungsagenda, das heißt mit einer Vorgabe der The-
men und langfristigen Ziele der Forschung. In gewissem Maße ist
eine »externe« Festlegung der Forschungsagenda schon seit langem
Realität für viele Forscher. In öffentlichen Forschungseinrichtun-
gen hat die Stagnation (und Kürzung) institutioneller Budgets die
Abhängigkeit von Drittmitteln forciert, wobei deren erfolgreiche

161

Einwerbung in vielen Bereichen von der Übereinstimmung mit
durch Ministerien und Forschungsagenturen (zum Beispiel in
spezifischen Förderinitiativen) definierten thematischen Vorgaben
abhängt — oder doch zumindest durch eine solche Übereinstim-
mung sehr begünstigt wird. Und in der durch Privatunternehmen
finanzierten Forschung sind thematische Vorgaben natürlich seit
jeher gang und gäbe. Beide Fälle zeigen, dass die thematische Steu-
erung eine kreative und individuelle Wahl von Projekten durch in-
dividuelle Wissenschaftler nicht unterbinden muss (wenn sie auch
Einschränkungen bedeutet). Im Falle der Industrieforschung gilt
dies zumindest für die früher übliche ergebnisorientierte Organisa-
tionsweise der großen Forschungslaboratorien, die oft eine beding-
te Freiheit in der Projektwahl einzelner Forscher ermöglichte, in
letzter Zeit allerdings vielfach durch eine stärker auftragsorientierte
Organisationsweise ersetzt wurde.“ Gerade die frühen Jahre der In-
dustrieforschung illustrieren jedoch besonders eindrucksvoll, dass
auch im Rahmen vorgegebener Forschungsthemen die Entwick-
lung innovativer Projekte und Ansätze durchaus möglich ist. Einige
eindrucksvolle Beispiele dafür sind Karl Janskys Begründung der
Radioastronomie im Kontext von Untersuchungen zur Funkte-
lephonie, die Entdeckung der kosmischen Hintergrundstrahlung
durch Arno Penzias und Robert Wilson bei ihrer Arbeit an Prob-
lemen der Satellitenkommunikation, die bereits in Abschnitt 4.4
erwähnte Theorie der Oberflächenzustände, die von Physikern
der Bell Laboratories im Rahmen der Entwicklung des Transis-
tors formuliert wurde, die Beiträge von Siemens-Forschern zur
Entwicklung des Elektronenmikroskops und von IBM-Forschern
zur Hochtemperatur-Supraleitung, sowie jüngst die intensive und
hochinnovative Beteiligung der Industrie an der Erforschung des
Riesenmagnetowiderstandseftekts.*®

27 Siehe Roli Varma, »Changing Research Cultures in U.S. Industry«, in: Science,
Technology, & Human Values 25 (2000), S.395-416 sowie mein »Bedingungen
wissenschaftlicher Innovation unter der Vorherrschaft von Anwendungsinteres-
sen. Freiheit und Komplexitite, in: Gunter Abel (Hg.), Kreativität. XX. Deutscher
Kongress für Philosophie, 26.-30. September 2005 in Berlin, Sektionsbeitrdge, Bd. 2,
Berlin 2005, S. 377-388.

28 Zu Jansky siehe Woodruff T. Sullivan, »Karl Jansky And the Discovery of Ex-
traterrestrial Radio Waves, in: ders. (Hg.), The Early Years of Radio Astronomy.
Reflections Fifty Years after Jansky’s Discovery, Cambridge 1984, S. 3-42; zur Halb-

leiter- und Transistorforschung bei Bell siehe Ernest Braun, »Selected Topics

162

Es ist deshalb nicht widersprüchlich, die erkenntnistheoretische
Begründung der Forschungsfreiheit als Argument zugunsten einer
individuellen Mikroautonomie der Forscher in Bezug auf Projekte
und Ansätze anzuerkennen und zugleich zu meinen, dass bei der
Setzung von Prioritäten hinsichtlich der Ziele und Themen wis-
senschaftlicher Forschung die Partizipation einer weiteren Öffent-
lichkeit wünschenswert im Hinblick auf die Identifikation relevan-
ter Ziele sein kann und dass deshalb eine solche Partizipation das
erkenntnistheoretische Argument für Forschungsfreiheit stärken
würde.

Allerdings wird die Diskussion dieser Möglichkeit häufig von
zwei pauschalen Gegenargumenten beherrscht. Das erste behaup-
tet, dass die Kreativität der Wissenschaftler unter der externen
Setzung von Themen leiden müsse. Der Hirnforscher Wolf Singer
beispielsweise urteilt über die politische Bevorzugung zweck- und
anwendungsorientierter Forschung: »Wer versucht, Kreativität auf
diese Weise zu funktionalisieren, verkennt ihr Wesen und richtet
sie zugrunde.«*” Vergleichbar äußerte sich schon Michael Pola-
nyi: »Es stellt sich daher heraus, dass der Wissenschaftler die For-
schungslinie mit der größten Ego-Beteiligung wählen muss; es ist
die aufregendste Linie, sie erhält die intensivste Aufmerksamkeit
und gedankliche Anstrengung aufrecht.«”

Dieses Gegenargument kann allerdings kaum so verstanden
werden, dass es die Anwendungsorientierung selbst wire, welche die

from the History of Semiconductor Physics and Its Applicationse, in: Lillian
Hoddeson u. a. (Hg.), Out of the Crystal Maze. Chapters from the History of Solid-
State Physics, New York 1992, S. 443-488, insb. S. 466-472; zum Riesenmagneto-
widerstandseftekt siehe mein »Design Rules. Industrial Research and Epistemic
Merit, in: Philosophy of Science 73 (2006), S. 66-89.

29 Wolf Singer, »Neugier als Verpflichtung. Warum der Mensch unentwegt weiter-
forschen muss, in: ders., Der Beobachter im Gehirn. Essays zur Hirnforschung,
Frankfurt/M. 2002, S. 181-188, hier S. 183.

30 »The line the scientist must choose turns out, therefore, to be that of greatest
ego-involvement; it is the line of greatest excitement, sustaining the most intense
attention and effort of thought.« Michael Polanyi, » The Republic of Science. Its
Political and Economic Theory, in: Minerva 1 (1962), S. 54-73, hier S. 57, meine
Ubersetzung. Eine weitere Formulierung des Kreativititseinwands findet sich bei
Evandro Agazzi, »Responsibility. The Genuine Ground for the Regulation of a
Free Science, in: William Shea, Beat Sitter (Hg.), Scientists and their Responsibil-
ity, Canton 1989, S. 203-219, hier S. 216.

163

Kreativität der Forscher beeinträchtigt. Denn die Wissenschaftsge-
schichte bietet einen reichen Fundus an Triumphen wissenschaft-
licher Kreativität, die auf anwendungsorientierter Forschung beru-
hen. Zum Beispiel stellte Sadi Carnot seine Überlegungen zu einer
wirkungsgradoptimalen idealen Maschine (deren Arbeitsablauf
inzwischen als carnotscher Kreisprozess bekannt ist) ausdrücklich
mit dem Ziel der Weiterentwicklung der Dampfmaschine an. Seine
darauf beruhenden 1824 veröffentlichten Reflexions sur la puissance
motrice du feu gelten heute als eines der Gründungsdokumente der
Thermodynamik und insbesondere als wichtige Vorarbeit zu de-
ren zweitem Hauptsatz.’! Ein weiteres gutes Beispiel bietet Car-
nots berühmter Landsmann Louis Pasteur mit seiner Erforschung
von Gärungsvorgängen — ein klarerweise anwendungsorientierter
Untersuchungsgegenstand, auf den er als Professor in Lille mögli-
cherweise durch örtliche Hersteller von Rübenalkohol aufmerksam
wurde.’ Im Zuge seiner Untersuchung wurde er zum Pionier der
Mikrobiologie. Er entwickelte nicht nur zentrale Untersuchungs-
techniken (etwa der Kultivierung von Mikroorganismen), sondern
setzte auch eine raffinierte biologische Theorie der Gärung gegen
die vorherrschende chemische Theorie durch und prägte wichti-
ge mikrobiologische Grundbegriffe wie etwa die Unterscheidung
zwischen aeroben und anaeroben Mikroorganismen. Insgesamt ist
die Bedeutung anwendungsorientierter Fragestellungen für wissen-
schaftliche Innovationen in der gesamten Wissenschaftsgeschichte
so groß, dass einige Historiker gar Deutungen gewagt haben, wel-
che die praktische Anwendung als eigentliche Triebfeder der ge-
samten wissenschaftlichen Entwicklung sehen wollen.

31 Carnots Ergebnisse wurden allerdings tatsächlich erst lange nach seinem Tod für
Theorie und Praxis des Dampfmaschinenbaus nutzbar gemacht, vgl. Milton Ker-
ker, »Sadi Carnot and the Steam Engine Engineers«, in: sis 51 (1960), S. 257-270.

32 Vgl. Harry W. Paul, From Knowledge to Power. The Rise of the Science Empire in
France 1860-1939, Cambridge 1985, Kapitel 4; einschrinkend zur Bedeutung der
Alkoholhersteller Gerald L. Geison, 7he Private Science of Louis Pasteur, Prince-
ton 1995, Kapitel 4.

33 Siehe insb. John D. Bernal, Science in History, 4 Bde., Cambridge/Mass. *1971
(dt.: Die Sozialgeschichte der Wissenschaften, 4 Bde., Reinbek bei Hamburg 1978);
vergleichbare Ansätze bereits bei Leonard Olschki (Geschichte der neusprachlichen
wissenschaftlichen Literatur, 3 Bde., Neudr., Vaduz 1965), Edward W. Strong
(Procedures and Metaphysics. A Study in the Philosophy of Mathematical-physical
Science in the Sixteenth and Seventeenth Centuries, Neudr., Hildesheim 1966),

164

Wenn es also nicht die Anwendungsorientierung selbst sein
kann, die der wissenschaftlichen Kreativität Abbruch tut, dann
muss das in Rede stehende Gegenargument sich auf die These
stützen, dass die Kreativität der Wissenschaftler leidet, sobald ih-
nen Ihemen von anderen vorgegeben werden. Doch auch dies ist
im 21. Jahrhundert ein kaum überzeugender Einwand. Denn an-
gesichts der arbeitsteiligen Natur heutiger Forschung ist praktisch
niemand mehr frei von durch andere bedingten Beschränkungen
in der Wahl der Themen. Die Anschlussfähigkeit an die Interessen
der jeweiligen Forschungsgemeinschaft entscheidet darüber, ob
Forschungsergebnisse überhaupt eine Chance haben, Beachtung
zu finden. Peer review-Verfahren bei Mittelvergabe und Veröffent-
lichung sorgen dafür, dass die Bedeutung der Meinung der ande-
ren über ein bestimmtes Forschungsthema jedem Wissenschaftler
stets gegenwärtig ist. Dies ist kein ärgerlicher Fehler der gegen-
wärtigen Organisationsweise der Wissenschaft, sondern angesichts
der Größe heutiger Forschungsgemeinschaften praktisch unver-
meidlich.

Überdies zeigen wiederum historische Beispiele, dass Forschung
an von anderen vorgegebenen Themen der Entfaltung individueller
Kreativität nicht im Wege stehen muss. Die oben genannten Fälle
aus der Industrieforschung illustrieren diesen Punkt sehr klar. Sie
mögen zunächst nur eine Ansammlung anekdotischer Belege dar-
stellen. Aber auch systematische organisationssoziologische Unter-
suchungen weisen darauf hin, dass die Kombination von Sicherheit
mit regelmäßigen Herausforderungen von außen für ein besonders
produktives Arbeitsumfeld für Wissenschaftler sorgt, und dass die-
ses Umfeld sowohl in Einrichtungen der Grundlagenforschung als
auch in anwendungsorientierten Institutionen wie Industrielabora-
torien geschaffen werden kann.” Die These, dass jede Beteiligung
von außen an der Feststellung der Tagesordnung der Wissenschaf-
ten die Kreativität der Forscher unterdrücken würde, lässt sich also
insgesamt nicht wirklich stark machen.

Das zweite Gegenargument, das eine Diskussion um eine mög-
liche Beeinflussung der wissenschaftlichen Tagesordnung im Sinne

und Edgar Zilsel (»The Sociological Roots of Science«, in: American Journal of
Sociology 47 (1942), S. 544-562).

34 Donald C. Pelz, Frank M. Andrews, Scientists in Organizations. Productive Cli-
mates for Research and Development, verb. Aufl., Ann Arbor 1976.

165

einer besseren Identifikation von für uns alle relevanten Erkennt-
niszielen häufig von vornherein verhindert, stellt die Unvorher-
sehbarkeit wissenschaftlicher Entwicklungen in den Vordergrund.
Eine Ausrichtung des wissenschaftlichen Erkenntnisprozesses auf
bestimmte, gesellschaftlich identifizierte Ziele wird dabei nicht
für schädlich, sondern für unmöglich erklärt. Die Argumentati-
onslinie hat eine große Rolle in der Wissenschaftspolitik seit der
Nachkriegszeit gespielt”” und war bereits in Bushs oben erwähntem
Bericht von 1945 von besonderer Bedeutung:

Viele der bedeutendsten Entdeckungen haben sich als Ergebnis von Ex-
perimenten eingestellt, die mit dem Gedanken an ganz andere Zwecke
unternommen wurden. Statistisch ist es sicher, dass wichtige und höchst
nützliche Entdeckungen aus einem gewissen Anteil der Unternehmungen
der Grundlagenforschung resultieren werden; doch die Resultate jeder ein-
zelnen Untersuchung können nicht genau vorausgesagt werden.”

Bush zieht aus der Unvorhersehbarkeit Schlussfolgerungen für die
konkrete Organisationsweise US-amerikanischer Forschung — be-
sonders der Grundlagenforschung —, die nicht durch externe Ziele
geprägt sein dürfe: »Forschung ist die Erkundung des Unbekann-
ten und ist notwendigerweise spekulativ. [...] Naturwissenschaft-
liche Grundlagenforschung sollte deshalb nicht einem Träger un-
terstellt werden, dessen vorrangiges Anliegen irgendetwas anderes
ist als Forschung.«” Im Ergebnis fordert er deshalb »vollständige
Unabhängigkeit und Freiheit für die Natur, Reichweite und Me-
thodologie der Forschung, die in den Einrichtungen durchgeführt

35 Siehe dazu David H. Guston, Between Politics and Science. Assuring the Integrity
and Productivity of Research, Cambridge 2000, Kapitel 2, und Sarewitz, Frontiers
of Illusion, Kapitel 3.

36 »Many of the most important discoveries have come as a result of experiments
undertaken with very different purposes in mind. Statistically it is certain that
important and highly useful discoveries will result from some fraction of the
undertakings in basic science; but the results of any one particular investigati-
on cannot be predicted with accuracy.« Bush, Science, the Endless Frontier, S.19,
meine Übersetzung.

37 »Research is the exploration of the unknown and is necessarily speculative. [...]
Basic scientific research should not, therefore, be placed under an operating
agency whose paramount concern is anything other than research.« Ebd., S. 32,
meine Übersetzung.

166

wird, die öffentliche Mittel erhalten«.’® Auch Polanyi hat dasselbe
Argument gegen die Ausrichtung wissenschaftlicher Forschung auf
bestimmte praktische Ziele in Stellung gebracht:

Man kann den Fortschritt der Naturwissenschaft abtöten oder verstüm-
meln, aber man kann ihn nicht formen. Denn sie kann nur durch ihrem
Wesen nach unvorhersehbare Schritte voranschreiten, indem sie ihre eige-
nen Probleme verfolgt, und der praktische Nutzen dieser Fortschritte wird
sich durch Nebeneffekte ergeben und somit doppelt unvorhersagbar sein.”

Die dem Gegenargument zugrunde liegende Unvorhersagbarkeits-
these scheint in der Tat durch viele Beispiele gestützt zu werden.
Besonders interessant sind hier natürlich Fälle, in denen wissen-
schaftliche Forschung, die auf »interne«, das heißt durch die Eigen-
dynamik der Disziplin vorgegebene und nicht auf mögliche An-
wendungen bezogene Ziele ausgerichtet war, in unvorhersehbarer
Weise zu Ergebnissen geführt hat, die sich hinsichtlich ihrer prak-
tischen Konsequenzen als wertvoll (für uns alle) erwiesen haben.
Dafür lassen sich zum einen Fälle anführen, bei denen in der ur-
sprünglichen Forschung zwar zu vermuten gewesen sein mag, dass
sich eines Tages daraus praktische Anwendungen ergeben würden,
ohne dass man jedoch wissen konnte, welche dies genau sein wür-
den. Dies lässt sich beispielsweise über die Erforschung des DNA-
Moleküls und die Entwicklung der Technologien zur Manipulati-
on der DNA sagen. Selbst als es 1973 erstmals gelang, rekombinante
DNA zu erzeugen, war noch nicht vorhersehbar, dass auf Grund-
lage dieser neuen manipulativen Fähigkeit eines Tages die Biosyn-
these menschlichen Insulins möglich werden würde. Zum anderen
gibt es überdies auch Fälle, in denen im Kontext von überhaupt
nicht auf Anwendungen abzielender Forschung praktisch zufällig
anwendungsrelevantes Wissen gefunden wurde. Wilhelm Conrad
Röntgens Entdeckung der Röntgenstrahlen bei physikalischen Ex-
perimenten mit einer Kathodenstrahlröhre ist dafür ein Beispiel.
Doch um ein Argument gegen eine Ausrichtung der For-

38 »[C]omplete independence and freedom for the nature, scope, and methodology
of research carried on in the institutions receiving public funds«, ebd., S. 33.

39 »You can kill or mutilate the advance of science, you cannot shape it. For it can
advance only by essentially unpredictable steps, pursuing problems of its own,
and the practical benefits of these advances will be incidental and hence doubly
unpredictable.« Polanyi, »The Republic of Science, S. 62.

167

schungsagenda auf praktische Ziele zu stützen, bräuchte es stärkere
historische Belege. Denn die bloße Existenz von Episoden zuvor
unvorhersehbarer willkommener Ergebnisse kann dazu nicht hin-
reichen, wenn es zugleich auch Fälle erfolgreicher gerichteter For-
schung gibt. Und natürlich gibt es derer zahlreiche: Die Polioimpf-
stoffe waren das Ergebnis jahrzehntelanger gezielter Forschung, der
Spitzentransistor wurde 1948 in einem Projekt der Bell-Laborato-
rien erfunden, das ausdrücklich der Entwicklung eines Festkörper-
Verstärkers gewidmet war, und die Forschungen, die zur ersten
Atombombe führten, waren spätestens seit 1939 auf genau dieses
Ziel abgestimmt.

Warum also auf eine Ausrichtung der Tagesordnung auf be-
stimmte Ziele verzichten, wenn man neben den unvorhergesehe-
nen auch noch absichtliche Erfolge erzielen kann? Bush, Polanyi
und andere müssten schon mindestens zeigen, dass eine solche
Ausrichtung den Strom der unvorhersehbaren nützlichen Entde-
ckungen zum Versiegen bringen würde. Dies ist aber nicht zu be-
gründen, zumal es auch zahlreiche Beispiele für unvorhergesehene
instrumentell nützliche Erkenntnisse gibt, die aus Forschungen
erwachsen sind, die auf praktische Ziele hin orientiert waren. Ein
solcher Fall ist die zufällige Entdeckung der antibakteriellen Wir-
kung von Penicillin durch Alexander Fleming. Flemings Forschun-
gen fanden in einem durchaus anwendungsorientierten Kontext
am Londoner St. Mary’s Hospital statt. (Es entbehrt daher nicht
der Ironie, dass gerade dieses Beispiel häufig im Zuge einer Be-
weisführung zugunsten einer rein neugierorientierten Forschung
im Sinne der Bush-Polanyi-Argumentation vorgetragen wird.“°)
Auf Anwendungen gerichtete Forschungen können auch unvor-
hergesehenerweise zu wichtigen Grundlagenerkenntnissen führen:
Die magnetische Kartierung der Ozeanböden während des zweiten
Weltkriegs hatte zunächst das Ziel, den Amerikanern beim Auf-
spüren deutscher U-Boote dienlich zu sein. Später wurde sie zu
einem wichtigen empirischen Baustein der Theorie der Plattentek-
tonik. Diese wiederum hat heute wichtige praktische Konsequen-
zen bei der Vorhersage von Erdbebenrisiken. Ein ähnlich gelager-
tes Beispiel bilden Frederick Grifhiths Versuche mit verschiedenen
Typen des streptococcus pneumoniae im Jahr 1928, die klar auf die

40 So z.B. bei Arthur Kornberg, »Understanding Life as Chemistry«, in: Clinical
Chemistry 37 (1991), S. 1895-1899, hier S. 1897.

168

Erforschung von Ursachen und Behandlungsmöglichkeiten der
Lungenentzündung ausgerichtet waren. Die dabei beobachtete
Fähigkeit abgetöteter Bakterien des gefährlichen S-Typs, lebende
Bakterien des eigentlich harmlosen R-Typs in Krankheitserreger
zu verwandeln (durch Gentransfer, wie wir heute wissen), führte
1944 bei näherer Untersuchung durch Oswald Avery und andere
zu der bahnbrechenden Erkenntnis, dass nicht wie zuvor vermutet
die Proteine, sondern die DNA Trägerin der Erbinformation ist.“'

Die These, dass man der Forschung wegen der Unvorhersehbar-
keit ihrer Ergebnisse keine Ziele setzen könne, ist nicht belegbar.
Richtig scheint, dass der Fortschritt der Wissenschaften oft von
unvorhergesehenen Entdeckungen abhängt. Doch ob solche über-
raschenden Ereignisse gelegentlich eintreten oder nicht, ist unab-
hängig davon, ob die Forschung auf bestimmte (praktische) Ziele
ausgerichtet ist oder nicht.

Wichtig ist auch, zu erkennen, dass eine Ausrichtung der For-
schungsagenda auf Ziele, die für uns alle von praktischem Wert
sind, nicht bedeuten muss, dass auf der Tagesordnung der Wis-
senschaften keine Grundlagenforschung mehr auftaucht. Wissen-
schaftliche Innovationen, ganz gleich ob anwendungsrelevant oder
nicht, bauen so gut wie immer auf Grundlagenerkenntnissen der
Vergangenheit auf. Oft sind diese entweder verborgen oder im
Gegenteil so offensichtlich, dass sie uns nicht mehr auffallen. Das
Elektronenmikroskop, heute ein zentrales Instrument der For-
schung in praktisch allen Naturwissenschaften und unverzichtbar
für die realen und versprochenen Segnungen der Nanotechnologie,
wäre ohne das Verständnis der Wellennatur des Elektrons und die
dafür erforderlichen Forschungen von Planck, Einstein, de Brog-
lie, Bethe und anderen nicht denkbar. Die Verhütungspille hätte es
ohne die Identifikation der Steroide und die Entwicklung der Ste-
roidchemie im frühen 20. Jahrhundert durch Windaus und andere,
die wiederum auf elementaren Erkenntnissen und Methodeninno-
vationen der organischen Chemie des 19. Jahrhunderts aufbaute,
nie gegeben.“ Es spricht vieles dafür, dass eine in praktischer Hin-

41 Vgl. zu den zwei letztgenannten Beispielen Sarewitz, Frontiers of Illusion, S.37.

42 Beide Beispiele sind hinsichtlich ihrer Wissensvoraussetzungen genau analysiert
im von der National Science Foundation in Auftrag gegebenen TRACES-Bericht
(IIT Research Institute, Zechnology in Retrospect and Critical Events in Science,
Bd. 1, Chicago 1968, S. 57-85 u. Bd. 2, 1969, S. 39-94).

169

sicht auch langfristig fruchtbare Wissenschaft zu einem guten Be-
standteil aus der Erforschung der grundlegenden Kausalmechanis-
men der Natur bestehen muss. Dies ist bei einer Ausrichtung von
Forschung auf Ziele von instrumentellem Wert als ein Prinzip der
Nachhaltigkeit zu berücksichtigen. Das festzustellen ist allerdings
etwas ganz anderes, als die Wissenschaft für grundsätzlich un-
steuerbar zu erklären. Die eigentliche Sorge von Wissenschaftlern
scheint denn auch oft nicht zu sein, dass der Forschung bestimmte
Ziele gesetzt werden, sondern dass der Forschung auf kurzsichti-
ge und dumme Weise bestimmte Ziele gesetzt werden. Dies wäre
in der Tat fatal. Doch anzunehmen, die einzige Möglichkeit, dies
zu verhindern, bestünde darin, den Wissenschaftlern selbst völlig
freie Hand zu lassen, ist eine zu pessimistische Einschätzung der
Intelligenz gesellschaftlicher Prozesse außerhalb der Wissenschaft-
lergemeinschaft.

Richtig ist auch die mit dem Prinzip der Nachhaltigkeit zusam-
menhängende Einsicht, dass es nicht erfolgversprechend ist, der
Wissenschaft einfach irgendein gesellschaftlich erwünschtes Ziel
vorzugeben, ohne Rücksicht darauf, ob der Kenntnisstand der
beteiligten Disziplinen dieses Ziel überhaupt sinnvoll ansteuerbar
macht. So glaubte man in den 1950er Jahren in den USA, durch
gezielte Steuerung der Forschung in einem crash programme die
schnelle Realisierung eines Fusionsreaktors erreichen zu können,
was jedoch am mangelnden plasmaphysikalischen Grundlagen-
wissen scheiterte.“ Die daraus zu ziehende Konsequenz ist, dass
der Diskurs über die Forschungsagenda auf das beste verfügbare
Wissen über bestehende Möglichkeiten und Grenzen zurückgrei-
fen muss.

Die Überzeugungskraft des baconischen Gedankens im 21. Jahr-
hundert ist abhängig von einer breiten gesellschaftlichen Veran-
kerung und Stützung der instrumentellen Werte, auf welche die
Tagesordnung der Wissenschaften ausgerichtet ist. Argumente
gegen diese Einsicht, die darauf beruhen, eine Ausrichtung der
Forschungsagenda auf bestimmte Ziele für unmöglich zu erklären,
stützen sich auf eine drastische Überzeichnung der Unvorherseh-

43 Wolfgang van den Daele u.a.: »Die politische Steuerung der wissenschaftlichen
Entwicklung«, in: dies. (Hg.), Geplante Forschung. Vergleichende Studien über
den Einfluß politischer Programme auf die Wissenschaftsentwicklung, Frankfurt/M.
1979, S. 11-63, hier S. 41.

170

barkeit von Erkenntnisprozessen und können bei genauerem Hin-
sehen nicht überzeugen.

Da der baconische Gedanke zur Stützung der erkenntnistheore-
tischen Begründung der Forschungsfreiheit beiträgt, wird deshalb
eine Beteiligung der Öffentlichkeit an der Festlegung der Tages-
ordnung der Wissenschaften die Forschungsfreiheit nicht schwä-
chen, sondern stärken. Die Beteiligung muss dazu nicht die Form
institutionalisierter Prozesse annehmen. Eine Stärkung erführe die
erkenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit schon,
wenn es einen lebendigen und andauernden öffentlichen Diskurs
über den Wert wissenschaftlichen Wissens und die Tagesordnung
wissenschaftlicher Forschung gäbe. Eine weitere wichtige Variab-
le bilden die professionellen Werte der Forscher und insbesonde-
re ihre Bewertung einer Forschung für das öffentliche Wohl. In
gewissem Maße gilt die anwendungsorientierte Forschung vielen
Wissenschaftlern noch immer als zweitrangig, während Grundla-
generkenntnisse das höchste und eigentliche Ziel abgeben.“ Wenn
das Gemeinwohl einen höheren Rang in der Axiologie der Wissen-
schaften besäße — nicht nur als persönlicher Wert einzelner For-
scher, sondern als Wert der Profession, der die Beurteilung von Er-
folg und die Erteilung wissenschaftlicher Anerkennung reguliert —,
würde sich daraus eine weitere Stärkung der erkenntnistheoreti-
schen Begründung ergeben.

Auf weitere Gründe, warum, und weitere Möglichkeiten, wie

die demokratische Öffentlichkeit auf die Tagesordnung der Wis-

44 Dies wurde bereits früh als Erschwernis für eine Ausrichtung der Wissenschaften
auf das öffentliche Wohl beklagt, so bei Dewey (7he Public and Its Problems,
S.343f.) und Merton (»Science and Social Order«, S.329-332). In jüngerer
Zeit ist die Anwendbarkeit von Resultaten im Sinne gegenwärtiger menschli-
cher Bedürfnisse besonders durch die feministische Wissenschaftstheorie als
wünschenswerter Wert der Wissenschaften beworben worden. Siehe Helen E.
Longino, »Cognitive and Non-Cognitive Values in Science. Rethinking the Di-
chotomy«, in: Lynn Henkinson Nelson, Jack Nelson (Hg.), Feminism, Science,
and the Philosophy of Science, Dordrecht 1996, S. 39-58, hier S. 48. Im Zuge der
wachsenden Kommerzialisierung auch der akademischen Forschung hat anwen-
dungsorientierte Forschung eine gewisse Aufwertung unter Naturwissenschaft-
lern bestimmter Forschungsrichtungen erfahren. Diese Aufwertung konzentriert
sich jedoch auf kommerziell verwertbare Anwendungen; eine Ausrichtung der
Forschungsziele auf das Gemeinwohl kann damit nicht gleichgesetzt werden, wie
ich in Abschnitt 13.4 zeigen werde.

171

senschaften Einfluss nehmen sollte, werden wir im Zusammen-
hang der politischen Begründung der Forschungsfreiheit zurück-
kommen.“

Bedeutet all dies, dass eine Ausrichtung der Wissenschaften
auf praktischen Nutzen Vorbedingung für die Inanspruchnahme
eines erkenntnistheoretischen Arguments für Forschungsfreiheit
ist? Dies wäre der Fall, wenn der baconische Gedanke die einzige
Möglichkeit darstellen würde, einen instrumentellen Wert wissen-
schaftlichen Wissens zu begründen. Wie ich oben bereits erwähnt
habe, sind aber noch mindestens zwei weitere Quellen instrumen-
tellen Wertes zu berücksichtigen. Dies soll im folgenden Kapitel
geschehen.

45 Siehe unten, Abschnitt 11.3.

172

Kapitel 7:

Nichtbaconische Formen instrumentellen Werts

7.1 Verständniswissen

Betrachten wir einige Beispiele von Wissen und möglichem Wissen
und setzen wir dabei der Überlegung halber voraus, sie besäßen kei-
nen praktischen Nutzen (das heißt, ob wir das Wissen besitzen oder
nicht, änderte jeweils weder unmittelbar noch mittelbar etwas im
Hinblick auf die Handlungsoptionen, die uns verfügbar wären, um
Gesundheit, Wohlstand, Sicherheit und dergleichen zu mehren):
Wissen über die Frühgeschichte des Menschen und die evolutionä-
re Entstehung unserer Spezies; Wissen darüber, wie die Entstehung
der Lebensformen ohne Bezug auf einen intelligenten Schöpfer
erklärt werden kann; Wissen über die neurologischen Grundlagen
des Phänomens von (freien) Entscheidungen; Wissen darüber, ob
es außerhalb der Erde intelligentes Leben gibt; Wissen darüber, ob
die elementaren Naturgesetze in einer einheitlichen und eleganten
Beschreibung fassbar sind; Wissen darüber, ob die Welt prinzipi-
ell in der Sprache der Physik vollständig beschrieben werden kann;
Wissen darüber, welche Rolle die Gene bei der Ausbildung mensch-
licher Verhaltens- und Charaktereigenschaften spielen.

Diesen Beispielen ist gemeinsam, dass jedes von ihnen für un-
ser Verständnis der Welt und unsere Stellung in ihr bedeutsam er-
scheinen kann. Vielleicht wird kaum jemand dieser Behauptung
für alle Beispiele zustimmen, aber für jedes einzelne ließe sich leicht
belegen, dass es vielen bedeutsam erschien und erscheint. Ich hal-
te dafür, in dieser Bedeutsamkeit einen instrumentellen Wert des
jeweiligen Wissens zu sehen, der von seinem (möglicherweise auch
vorhandenen) praktischen Wert unabhängig ist. Auch dieser Wert
ist kein intrinsischer, denn er ist nicht ein unmittelbarer Wert des
Wissens selbst (oder seiner konstitutiven Elemente), sondern er-
gibt sich erst daraus, dass das jeweilige Wissen Ausgangspunkt für
bestimmte kognitive Prozesse ist. Nur insofern diese kognitiven
Vorgänge wiederum eine positive Rolle für ein gelungenes Leben
spielen, lässt sich die in Rede stehende Werthaltigkeit des Verständ-

niswissens begründet vertreten.

173

Die Idee des unabhängig von seinem praktischen Nutzen in-
strumentell wertvollen Verständniswissens besitzt Bezüge zu der
von Jürgen Mittelstraß vorgeschlagenen Unterscheidung zwischen
Verfügungs- und Orientierungswissen. Vom Verfügungswissen,
einem » Wissen um Ursachen, Wirkungen und Mittel«, ist nach
Mittelstraß das Orientierungswissen zu unterscheiden, welches
ein »handlungsleitendes Wissen« ist und gebraucht wird, wenn es
nicht nur darum geht, zu beurteilen, was wir tun können, son-
dern auch, was wir tun sollen.' Allerdings scheinen die von mir
ins Auge gefassten Beispiele nicht genau in Mittelstraß’ Kategorie
des Orientierungswissens zu fallen, denn dieses besteht für ihn of-
fenbar selbst aus normativen Überzeugungen: Es lässt sich seiner
Auffassung nach »als ein Zwecke- und Zielewissen definieren, d. h.
als ein Wissen darüber, was (begründet) der Fall sein soll und wie
etwas (begründet) der Fall sein soll«.> Demgegenüber bezieht das
oben exemplarisch vorgestellte Verständniswissen zwar möglicher-
weise seine Bedeutung zum Teil aus seiner orientierenden Funktion
bei der Reflexion über Fragen des Sollens, hat jedoch selbst kei-
nen normativen Charakter. Dies scheint mir unabhängig von den
gewählten Beispielen auch systematisch wichtig, um die Einsicht,
dass es ein Verständniswissen gibt, dem auf nichtbaconische Weise
instrumenteller Wert zukommt, unabhängig zu machen von der
problematischen Voraussetzung, dass Fragen des Sollens überhaupt
selbst Wissensfragen seien. Auf diese Voraussetzung, und somit auf
eine Art moralischen Realismus, ist die mittelstraßsche Definition
des Orientierungswissens verpflichtet.” Dagegen ergibt die Vorstel-

1 Mittelstraß, Der Flug der Eule. Von der Vernunft der Wissenschaft und der Aufgabe
der Philosophie, Frankfurt/M. 1989, S.33; vgl. auch ebd., S.45f., und ders., Leo-
nardo-Welt. Über Wissenschaft, Forschung und Verantwortung, Frankfurt/M. 1992,
passim.

2 Ebd., S. 235.

3 Das Problematische an dieser Position kann man sich verdeutlichen, indem man
die tief greifenden moralischen Meinungsverschiedenheiten betrachtet, die inner-
halb jeder Gesellschaft und mehr noch zwischen verschiedenen Kulturen beste-
hen. Wären Fragen des Sollens Wissensfragen, dann müssten sich diese Meinungs-
verschiedenheiten durch die Gewinnung und Verbreitung des geeigneten Wissens
auflösen lassen. Offenbar haben aber in Wirklichkeit die Praktiken, welche am
ehesten dazu geeignet erscheinen, moralische Meinungsverschiedenheiten aufzu-
heben, wenig Ähnlichkeit mit Praktiken der Wissensgewinnung. Aus vergleichba-
ren Gründen ist der moralische Realismus oft kritisiert worden. Siehe z. B. John L.

174

lung eines Wissens, das wegen seines Vermögens, uns zu einem ver-
besserten Verständnis unserer Welt und unserer Stellung in ihr zu
verhelfen, auch ohne moralischen Realismus Sinn.

Um diesen Sinn näher zu erläutern, bietet es sich an, noch ein-
mal auf einen locus classicus der erkenntnistheoretischen Begrün-
dung zurückzukommen. Mill schreibt gleich zu Beginn von On
Liberty: »Die einzige Freiheit, welche den Namen verdient, ist die,
unserem eigenen Wohl auf unsere eigene Weise nachzugehen, so-
lange wir nicht versuchen, anderen das Ihre zu nehmen oder ihre
Bemühungen, es zu erlangen, zu behindern.«* In Philip Kitchers
Deutung heißt dies, dass die millsche Freiheitskonzeption die För-
derung der Fähigkeit des Individuums, reflektierte Entscheidungen
über die Ziele des eigenen Lebens zu fällen, ins Zentrum rückt.’
Wer auf freie Weise seine unmittelbaren Handlungszwecke, seine
Vorstellung von lohnenswerten eigenen Vorhaben und seine lang-
fristigen Ziele und Hoffnungen, kurz: seine eigene Konzeption des
gelungenen Lebens entwickeln will, muss dabei unweigerlich auf
sein Verständnis der Welt und unserer Stellung in ihr zurückgrei-
fen. Die Wissenschaften können, indem sie unser Verständnis der
Welt erweitern, zu dieser elementaren Freiheit beitragen.

Kitchers Millinterpretation als Kern einer erkenntnistheore-
tischen Begründung der Forschungsfreiheit (die er in kritischer
Absicht entwickelt) ist zunächst eine brillante Weiterentwicklung
des Arguments aus Autonomiegründen. Weil die Freiheit der Wis-
sensgewinnung hier nicht mehr einfach als unmittelbarer Teil der
individuellen Autonomie, sozusagen als bloße geistige Bewegungs-
freiheit angesehen wird, sondern als Instrument, um überhaupt erst
die Voraussetzungen für eine selbstbestimmte Lebensführung zu
schaffen, bietet dieser Gedanke auch eine Argumentationsgrund-
lage für die Förderung freier Wissenschaft durch das Gemeinwesen,

Mackie, Ethics. Inventing Right and Wrong, London 1977, insb. S. 36-38 (dt.: Ethik.
Auf der Suche nach dem Richtigen und Falschen, durchges. u. verb. Ausg., Stuttgart
1983). Für eine neue, starke Verteidigung des moralischen Realismus siehe Ger-
hard Ernst, Die Objektivität der Moral, Paderborn 2008.
4 »The only freedom which deserves the name, is that of pursuing our own good in
our own way, so long as we do not attempt to deprive others of theirs, or impede
their efforts to obtain it.« John Stuart Mill, On Liberty, in: ders., On Liberty and
Other Essays, hg. v. J. Gray, Oxford 1991, S. 1-128, hier S.17 (dt.: Uber die Freiheit,
hg. v. Manfred Schlenke, Stuttgart 1988), meine Ubersetzung.
Philip Kitcher, Science, Truth, and Democracy, Oxford 2001, S. 95.

WN

175

die über den bloßen Schutz vor Einmischung und Behinderung
hinausgeht — sofern nämlich Schutz und Förderung der Voraus-
setzungen selbstbestimmten Lebens zu den Aufgaben eines politi-
schen Gemeinwesens gehören.

Wenn der Wert des Verständniswissens also mit Hilfe seiner
Rolle für die autonome axiologische Orientierung der Menschen
begründet werden soll, muss es dann nicht doch selbst einen we-
sentlich normativen Charakter haben? Es ist eine verbreitete Vor-
stellung, dass Feststellungen über Ziele von deskriptivem Wissen
völlig unabhängig seien. Bei näherem Hinsehen verschwimmt diese
scheinbar scharfe Abgrenzung jedoch. Es bestehen beispielsweise
offenbar Möglichkeiten, eine gegebene übergeordnete Zielvorstel-
lung auf der Grundlage von deskriptivem Wissen zu kritisieren.
Die offensichtlichste Möglichkeit dazu liegt vor, wenn das deskrip-
tive Wissen Aussagen über die Erreichbarkeit des Ziels zulässt — im
Extremfall etwa, dass es prinzipiell unerreichbar ist. Eine weitere
Möglichkeit besteht darin, dass wir aufgrund deskriptiver Erkennt-
nisse zu einer neuen Einschätzung darüber gelangen, inwiefern un-
sere konkreten Praktiken und normativen Einzelurteile mit einem
gegebenen übergeordneten Ziel übereinstimmen, so dass sich das
Kräfteverhältnis im Überlegungsgleichgewicht zwischen übergrei-
fenden Zielprinzipien und normativen Einzelurteilen verschiebt.
Zum Beispiel hat der Begriff des ökologischen Gleichgewichts lan-
ge eine bedeutsame Rolle in übergeordneten Zielvorstellungen der
Umweltbewegung gespielt; eine zunehmend kritische Betrachtung
dieses Begriffs in der wissenschaftlichen Ökologie hat ihn mehr
und mehr aus der öffentlichen Rhetorik und (vermutlich) aus den
Zielvorstellungen verdrängt, bei gleichzeitigem Festhalten an kon-
kreteren Zielen des Umwelt- und Naturschutzes. Deskriptives Ver-
ständniswissen ist bedeutsam für axiologische Orientierung.

Allerdings scheinen die angeführten Einflusswege zunächst nur
zu zeigen, wie deskriptives Wissen der axiologischen Orientierung
Einschränkungen aufweisen kann. Auch wenn es passieren kann,
dass wissenschaftliche Erkenntnis umgekehrt auch die Erreich-
barkeit bisher für unerreichbar gehaltener Ziele aufweist — Neuro-
Enhancement und die transhumanistische Bewegung illustrieren

6 Diese beiden Möglichkeiten werden in Hinblick auf kognitive Werte und die
Axiologie der Wissenschaften schon von Larry Laudan angesprochen (Science and
Values, Berkeley 1984, S. 50).

176

gegenwärtig mit ihren (wiewohl meiner Auffassung nach dystopi-
schen) Zielvorstellungen diese prinzipielle Möglichkeit — so scheint
ein axiologischer Einfluss wissenschaftlicher Erkenntnis in dieser
Richtung doch eher die Ausnahme darzustellen. Beschränkt daher
das von den Wissenschaften erzeugte Verständniswissen nicht ty-
pischerweise die in Rede stehende elementare Freiheit? Hier ist
bedeutsam, dass die Freiheit, unsere eigene Konzeption vom ge-
lungenen Leben zu entwickeln und zu verfolgen, eine untrennbare
Einheit bildet. Die Verfolgung eines Ziels lässt sich aber nur dann
der elementaren Freiheit eines Individuums zurechnen, wenn zu-
mindest die Chance besteht, diesem Ziel auch tatsächlich näher zu
kommen. Die Figur des Truman Burbank aus Peter Weirs Kinofilm
The Truman Show, dem ohne sein Wissen seine gesamte Lebens-
welt von Schauspielern vorgegaukelt wird, ist das Paradigma eines
unfreien Menschen; das an ihm begangene Verbrechen besteht vor
allem darin, dass er seiner elementaren Freiheit, seine Ziele und
Hoffnungen in einem substanziellen Sinn tatsächlich zu verfolgen,
beraubt wird. Die Vorstellung, ein bloß rudimentires Verständnis
der Welt würde eine größere Orientierungsfreiheit bedeuten, ist
deshalb eine zynische. Ein bloß rudimentires Verständnis mag uns
die Setzung vieler zusätzlicher Ziele ermöglichen, die wir jedoch
nur scheinbar auch verfolgen können. Es wird nur derjenige das
wissenschaftliche Verstindniswissen als Erweiterung seiner Freiheit
verstehen können, der ihm das Vermögen zubilligt, uns vor der
Verfolgung unweigerlich vergeblicher Projekte und illusorischer
Ziele zu bewahren. Es scheint mir außer Frage zu stehen, dass wis-
senschaftlicher Erkenntnis heute von vielen Menschen diese Be-
deutung zugestanden wird, und dass deshalb wissenschaftliches
Verstindniswissen einen über seine praktische Nützlichkeit hinaus-
gehenden Wert besitzt.

In vielen bedeutenden Fillen von Konflikten zwischen natur-
wissenschaftlicher Forschung und anderen gesellschaftlichen Krif-
ten ist es das Verstindniswissen und nicht etwa das baconisch-prak-
tische Potenzial bestimmter wissenschaftlicher Ergebnisse gewesen,
das zu den Spannungen geführt hat. Sowohl die kopernikanische
als auch die darwinsche Revolution verdeutlichen dies nachdrück-
lich. Die Wissenschaften wegen ihrer möglichen subversiven Aus-
wirkungen auf die gesellschaftliche Stabilität deshalb in rousseau-
scher Manier gleich ganz zu verdammen, würde heute vermutlich

177

niemandem mehr in den Sinn kommen.’ Es wäre, wie gesehen,
zynisch im Hinblick auf unsere elementarsten Freiheiten. Jedoch
belegen die historischen Konfliktfälle, dass die Naturwissenschaf-
ten oft eine bedeutsame Quelle folgenreichen Verständniswissens
gewesen sind.

Dies lässt allerdings noch die Frage offen, inwiefern die heuti-
ge und die zukünftige wissenschaftliche Forschung noch mit der
Erzeugung von Verständniswissen im relevanten Sinn befasst sind.
Gerade in der deutschen Philosophie besteht seit dem 20. Jahrhun-
dert eine einflussreiche Tradition, dies zu bezweifeln. So schreibt
beispielsweise Hermann Lübbe:

Die kulturelle Relevanz so genannter wissenschaftlicher Weltbilder nimmt
ständig ab. Was immer das Wissenschaftsfeuilleton an jüngsten For-
schungsergebnissen, sei es astro- oder kernphysikalischer Art, meldet — wir
lassen uns unberührt jede Revolution des Bildes der Welt, in der wir leben,
gefallen. Es läßt sich nicht mehr sagen, welchen Unterschied es kulturell
eigentlich macht, ob wir als Zeitgenossen unserer gegenwärtigen wissen-
schaftlichen Zivilisation den jüngsten nobelpreisgekrönten Übergang von
einem älteren zu einem allerneuesten Quarkmodell nun rezipiert oder ver-

schlafen haben.?

Während Kurt Bayertz dagegen die Existenz »weltbildrelevanter
Wissenschaft« nicht völlig in Abrede stellen mag, bescheinigt er ihr
immerhin, »im heutigen »Wissenschaftsbetrieb« (zumindest quan-
titativ) marginal« zu sein.’ Er bezieht sich dabei ausdrücklich auf
zwei wichtige Ausgangstexte dieser Tradition der neueren Wissen-

7 Klarerweise hatte Rousseau die Verständnisdimension des Wissens im Blick, als
er sich in seinem polemischen Diskurs gegen die Wissenschaftler wandte: »Sie
lächeln verächtlich bei den alten Worten Vaterland und Religion und widmen
ihre Talente und ihre Philosophie der Zerstörung und Unterhöhlung alles dessen,
was den Menschen heilig ist.« (»Ils sourient dédaigneusement a ces vieux mots de
patrie et de religion, et consacrent leurs talents et leur philosophie a detruire et
avilir tout ce qu'il y a de sacré parmi les hommes.« Uber Kunst und Wissenschaft.
Uber den Ursprung der Ungleichheit unter den Menschen, französisch und deutsch,
hg. u. übers. v. Kurt Weigand, Hamburg 1955, S. 34/35.)
Hermann Lübbe, »Legitimitdtswandel der Wissenschaft nach der Aufklärung«, in:
Oskar Schatz (Hg.), Brauchen wir eine andere Wissenschaft? X. Salzburger Huma-
nismusgesprich, Graz 1981, S. 77-86, hier S. 79.
9 Kurt Bayertz, »Drei Argumente fiir die Freiheit der Wissenschaft, in: Archiv für
Rechts- und Sozialphilosophie 86 (2000), S. 303-326, hier S. 310, Hervorhebung im
Original.

oe]

178

schaftskritik, nämlich Max Webers »Wissenschaft als Beruf« und
Edmund Husserls Krisis der europäischen Wissenschaften."

Zu beurteilen, was verständnis- oder weltbildrelevante Wissen-
schaft ist, ist keine leichte Aufgabe — möglicherweise besonders
nicht aus der Perspektive unmittelbarer zeitlicher Nähe. So verfasst
Weber seine zutiefst skeptischen Bemerkungen über die verblei-
bende Relevanz der Naturwissenschaften für die Sinnorientierung
im Jahr 1919, inmitten jener physikalischen Veränderungen, die we-
gen ihres drastischen Bruches mit früheren Vorstellungen über die
Materialität der Welt, über Raum, Zeit und Kausalität später von
manchen als eine der bedeutendsten Weltbildtransformationen
überhaupt aufgefasst wurden.!! Im Übrigen mögen sowohl Webers
als auch Husserls Enttäuschung auch mit ihren gewaltigen Maß-
stäben zusammenhängen: Weber fragt, ob die Naturwissenschaften
uns »etwas über den Sinn der Welt, ja auch nur etwas darüber leh-
ren könnten: auf welchem Weg man einem solchen >Sinn« — wenn
es ihn gibt — auf die Spur kommen könnte«; Husserl vermisst Ant-
worten auf »die Fragen nach Sinn oder Sinnlosigkeit dieses ganzen
menschlichen Daseins«.!? Für die Existenz naturwissenschaftlichen
Verständniswissens in der von mir eingeführten Bedeutung ist es
nicht erforderlich, dass so umfassenden Fragen wie diesen über-
haupt eine kohärente Bedeutung gegeben werden kann, geschweige
denn, dass die Naturwissenschaften Antworten auf sie zu geben
vermögen. Der Beitrag der Forschung zu einem Verständnis der
Welt, das für die Entwicklung der eigenen Konzeption eines gelun-
genen Lebens bedeutsam sein kann, lässt sich besser durch stärker
eingegrenzte Erkenntnisse illustrieren. Dazu gehören beispielswei-
se die Ergebnisse der Hirnforschung, die unter dem Stichwort der
Neuroplastizität in den vergangenen Jahren auf eine ausgeprägte
Veränderbarkeit des erwachsenen Gehirns weisen. Manche Men-
schen, die der Weiterentwicklung geistiger Fähigkeiten eine über-

10 Ebd.; vgl. Max Weber, »Wissenschaft als Beruf«, in: ders., Gesammelte Aufsätze
zur Wissenschaftslehre, hg. v. Johannes Winckelmann, Tübingen *1968, S. 582-613,
insb. S. 597 f.; Edmund Husserl, Die Krisis der europäischen Wissenschaften und die
transzendentale Phänomenologie, hg. v. Elisabeth Ströker, Hamburg 1977, insb.
S. 3-5.

11 Siehe z. B. Loren R. Graham, Between Science and Values, New York 1981, S. 2.

12 Max Weber, » Wissenschaft als Beruf, S. 597; Husserl, Die Krisis der europäischen
Wissenschaften und die transzendentale Phinomenologie, S. 4£.

179

geordnete Rolle als verfolgenswertes Ziel einräumen, messen diesen
Forschungen große Bedeutung bei. (Diese Ergebnisse sind daher
beispielsweise auf großes Interesse bei geistigen Führern des Bud-
dhismus gestoßen.) Und welche Umwälzung würde es bedeuten,
wenn Biologen endlich auch den ersten Schritt der Evolution, die
Entwicklung der ersten Lebewesen aus toter Materie, eindeutig re-
konstruieren, ja vielleicht sogar experimentell simulieren könnten.
Beide Beispiele sind für manche Menschen hinsichtlich ihrer Le-
bensorientierung bedeutsam und für andere völlig bedeutungslos.
Doch selbst wenn dies auf alle Beispiele wissenschaftlichen Ver-
ständniswissens zutreffen sollte (was durchaus möglich ist), würde
das nicht die Tatsache in Frage stellen, dass es immer wieder wis-
senschaftliche Forschungsergebnisse gibt, die als Verständniswissen
für viele Menschen eine große Bedeutung haben.

Wenn die Frage nach dem Beginn des Lebens auf der Erde eine
solche Bedeutung besitzen kann, dann gilt dies ebenso für die Fra-
ge nach dem Beginn des gesamten Universums. Dass diese Frage
die Physik bis heute vor große Probleme stellt, liegt zum Teil an
den Schwierigkeiten, die Quantenmechanik und die allgemeine
Relativitätstheorie miteinander zu vereinbaren. Da der vermutete
Ursprung der Welt eine auf kleinstem Raum konzentrierte giganti-
sche Masse ist, erfordert seine theoretische Behandlung wegen der
kleinen Dimensionen die Berücksichtigung quantenmechanischer
Prinzipien und wegen der großen Masse die Einbeziehung der all-
gemeinen Relativitätstheorie. Die Stringtheorie, die in ihrer mathe-
matischen Rafhniertheit scheinbar völlig esoterisch ist, kann des-
halb, wenn sie ihr Versprechen der soliden Vereinheitlichung der
beiden Theorien einlöst, ein wichtiger Schlüssel für das Verständnis
des Beginns der Welt werden; auch das neueste Quarkmodell
spielt dabei eine Rolle.'* Dies widerlegt nicht unmittelbar Liibbes
Zweifel, welche ja die aktuelle kulturelle Bedeutung der Theoreme
der physikalischen Forschungsfront betreffen. Es zeigt aber einmal
mehr, dass sich das tatsächliche Potenzial einer Erkenntnis als Ver-
stindniswissen, insbesondere als zukiinftiges Verstindniswissen,

13 Vgl. Brian R. Greene, 7he Elegant Universe. Superstrings, Hidden Dimensions,
and the Quest for the Ultimate Theory, New York *2003, S. 3-5 u. 346-370 (dt.: Das
elegante Universum. Superstrings, verborgene Dimensionen und die Suche nach der
Weltformel, Berlin 2000).

14 Ebd., S. 124-126.

180

nicht unbedingt in aktueller kultureller Aufmerksamkeit für diese
Erkenntnisse ausdrücken muss.

Sicher sind auch Bayertz’ Bedenken hinsichtlich des Anteils,
den die Erzeugung von Verständniswissen in heutiger naturwis-
senschaftlicher Forschung noch spielt, erwägenswert. Doch sie
betreffen nicht den Punkt, den ich in diesem Abschnitt stark zu
machen suche: dass Verständniswissen eine von mehreren Weisen
ausmacht, wie die Ergebnisse naturwissenschaftlicher Forschung
instrumentellen Wert aufweisen können.'> Dafür ist nicht erfor-
derlich, dass alle oder auch nur viele der aktuell verfolgten Erkennt-
nisziele dieses Potenzial besitzen.

Bei denjenigen Erkenntniszielen, die ein solches Potenzial
zumindest dem Anschein nach aufweisen, muss sich der instru-
mentelle Wert als Verständniswissen mit anderen instrumentellen
Konsequenzen (einschließlich der instrumentellen Folgen eines
möglichen Irrtums) messen lassen. Diese wichtige Einsicht illus-
triert Kitcher am Beispiel der kontroversen Forschungen zur Erb-
lichkeit von Intelligenz und zum Zusammenhang zwischen »Rasse«
und Intelligenz.'* Machen wir mit Kitcher die Annahme, dass der
gesellschaftliche Kontext dieser Forschungen durch politische und
epistemische Asymmetrie im folgenden Sinne gekennzeichnet ist.
Die epistemische Asymmetrie drückt sich dadurch aus, dass die Re-
levanz gegebener Daten als stützende Belege für Hypothesen über
einen genetisch bedingten Zusammenhang von »Rasse« und Intel-
ligenz, die mit vorhandenen Vorurteilen übereinstimmen, in der
öffentlichen Wahrnehmung systematisch überschätzt würde — das
heißt, dass sie über diejenige Relevanz, die sich aus den verläss-
lichsten Methoden der wissenschaftlichen Beurteilung von Daten
ergibt, hinausschießen würde. Die politische Asymmetrie besteht
darin, dass neue wissenschaftliche Belege, sobald sie als Stützung
verbreiteter Vorurteile über die Verbindung von »Rasse« und Intel-
ligenz gedeutet werden, die Verbreitung dieser Vorurteile begünsti-
gen würden, während Belege dagegen die Verbreitung der Vorurtei-

15 Bayertz (»Drei Argumente für die Freiheit der Wissenschaft«, S.309f.) selbst
will in der »Orientierungs- und Sinnstiftungsfunktion« der Wissenschaften den
Schlüssel zum Verständnis ihres intrinsischen Wertes sehen; gegen diese Auffas-
sung siehe oben S. 173.

16 Kitcher, Science, Truth and Democracy, S.97-100, sowie ders., »An Argument
About Free Inquiry, in: Noiis 31, (1997), S. 279-306, hier S. 280-286.

181

le praktisch nicht verringern würden. (Vorausgesetzt ist zusätzlich,
dass die Verbreitung der Vorurteile die gesellschaftliche Situation
einer ohnehin benachteiligten Bevölkerungsgruppe verschlechtert.)
Unter diesen angenommenen Voraussetzungen, so schließt Kit-
cher, stellen die entsprechenden Forschungen eine Bedrohung der
elementaren Freiheit vieler Menschen dar, ihre eigene Konzeption
des gelungenen Lebens zu entwickeln und zu verfolgen. Kitcher be-
zeichnet diese Überlegung provokant als ein »millsches Argument
gegen Forschungsfreiheit«.!”

Ein Argument gegen die Forschungsfreiheit wird aus diesem
Beispiel nur, wenn man unter dieser ein uneingeschrinktes Prin-
zip versteht, dem zufolge Wissenschaftler freie Hand haben miis-
sen, relevante Erkenntnisziele zu identifizieren und diese mit den
ihnen geeignet scheinenden Mitteln zu verfolgen. Dagegen haben
wir bereits bei der Betrachtung des baconischen Nutzens wissen-
schaftlichen Wissens festgestellt, dass die Verteidigung der zweiten
Hälfte dieser Freiheit auf erkenntnistheoretischer Grundlage — der
Freiheit, Projekte, Ansätze und Methoden zu bestimmen — ge-
stärkt werden kann, wenn die Identifikation relevanter Erkennt-
nisziele sich als Ergebnis eines möglichst offenen gesellschaftlichen
Prozesses ergibt. Warum sollte es bei der Verständnisdimension
wissenschaftlichen Wissens anders sein? Auch hier, wie bei jeder
Art von instrumentellem Wert, kann die Frage »Für wen?« eine
entscheidende Rolle spielen, wie Kitchers Beispiel illustriert. Die
Einsicht, dass auch der Verständniswert von Forschungsergebnis-
sen kein intrinsischer ist, ist auch deshalb so wichtig. Dieselben
Schlussfolgerungen, die wir schon zuvor gezogen haben, gelten
auch, wenn man spezifisch die Verständnisziele wissenschaftlicher
Forschung betrachtet: Die erkenntnistheoretische Begründung
der Forschungsfreiheit ist desto stärker, je mehr die Ziele gesell-
schaftliche Bedürfnisse widerspiegeln. Soziale Arrangements, die
dies begünstigen, wie etwa ein lebendiger öffentlicher Diskurs
über die Ziele der Forschung und ein hoher Stellenwert von For-
schungserfolgen im öffentlichen Interesse bei der Zuteilung wis-
senschaftlicher Anerkennung, würden der Begründung deshalb in
die Hände spielen. (Auf den konkreten Fall der Forschungen zu

vermeintlichen genetisch bedingten Zusammenhängen zwischen

17 Science, Truth, and Democracy, S.95.

182

»Rasse« und Intelligenz komme ich in Abschnitt 13.3 ausführlich
zurück.)

7.2 Freude an der Erkenntnis

Wissenschaftler berichten häufig von der großen Freude und Be-
friedigung, die ihnen die erfolgreiche Beantwortung einer Frage,
die Lösung selbst eines kleinen Problems verschafft. Richard Feyn-
man machte dies sogar zu einem Buchtitel: 7he Pleasure of Finding
Things Out.'® Natürlich begründet auch diese Freude einen Wert
derjenigen wissenschaftlichen Erkenntnisse, durch die sie ausgelöst
wird. Solange wir nur von der Entdeckerfreude der Forscherinnen
und Forscher selbst sprechen, ist das Potenzial dieser Wertdimen-
sion, zur Stützung einer erkenntnistheoretischen Begründung der
Forschungsfreiheit beizutragen, allerdings begrenzt. Sie kann zwar
eine Freiheit der Ziele rechtfertigen (insofern jeder die Freiheit ha-
ben sollte, Dinge zu erschaffen, die für ihn selbst von Wert sind,
solange er dabei niemand anderen in seinen Freiheiten beeinträch-
tigt), eine Freiheit der Mittel jedoch kann auf der Grundlage eines
Wertes, der bloß den Forschenden selbst erwächst, nicht einmal
ansatzweise begründet werden.

Allerdings ist die Freude an der Erkenntnis offenbar nicht auf
die Wissenschaftler selbst beschränkt. Der Wissenschaftsjourna-
lismus berichtet regelmäßig nicht nur über neue Entwicklungen
der Medizin oder der Computertechnologie, sondern auch über

18 Cambridge/Mass. 1999. Dasselbe Element betont beispielsweise auch Eugene
Wigner, der den Wissenschaften sogar das Potenzial zuschreibt, durch die von
ihnen ausgehende Freude zum geistigen Wohlergehen der Menschheit (»man’s
spiritual welfare«) beizutragen (»The Scope and Promise of Science, in: Sidney
Hook u.a. [Hg.], The Ethics of Teaching and Scientific Research, Buffalo 1977,
S. 131-133, hier S. 132). Vgl. auch John D. Bernal, der das Vergnügen an wissen-
schaftlicher Erkenntnis wie folgt beschreibt: »Science is one of the most absor-
bing and satisfying pastimes [...]. It has all the qualities which make millions of
people addicts of the crossword puzzle or the detective story, the only difference
being that the problem has been set by nature or chance and not by man, that
the answers cannot be got with certainty, and when they are found often raise
far more questions then the original problem.« (7he Social Function of Science,
Neudr., Cambridge/Mass. 1967, S. 97 [dt.: Die soziale Funktion der Wissenschaf-
ten, Berlin 1986].)

183

Marssonden, Dinosaurierfossilien, neu entdeckte Pflanzen- und
Tierarten und gelegentlich sogar über die reine Mathematik. Soll-
ten die Journalisten ihr Publikum nicht vollkommen verkennen,
interessieren sich offenbar einige Menschen für wissenschaftliche
Erkenntnis auch unabhängig von ihrem praktischen Nutzen — aus-
reichend viele, um als Publikum auch für kommerzielle Medien
interessant zu sein. Die Bestsellererfolge von Stephen Hawking
deuten in dieselbe Richtung. Ein Teil dieses über den praktischen
Nutzen hinausgehenden Interesses mag im Wert von Verständnis-
wissen für die Orientierung im eigenen Leben begründet sein, wie
er im vorigen Abschnitt besprochen wurde. Doch es gibt keinen
Grund, jede Art von Freude an neuer Erkenntnis auf diesen Aspekt
zurückführen zu wollen. Manche Dinge wollen die Menschen ein-
fach wissen, wie David Resnik lakonisch feststellt.” Etwas genauer
beschreibt Feynman, wie beim Betrachten einer Blume sein Wissen
um deren innere Struktur, den Aufbau der Zellen, die physiolo-
gischen Vorgänge darin und die evolutionären Hintergründe des
Ganzen den Genuss an der Erfahrung vergroflert.?® Diese Art hedo-
nistischen Mehrwerts wissenschaftlicher Erkenntnis ist klarerweise
nicht nur denjenigen zugänglich, die das Wissen zuerst entdecken.

Die Freude an der Erkenntnis stellt aus Sicht der erkenntnisthe-
oretischen Begründung der Forschungsfreiheit vor allem deshalb
eine interessante Wertdimension dar, weil sie verspricht, den Wert
wissenschaftlichen Wissens auch für solche Bereiche zu stützen,
die nicht mit der Erzeugung praktisch anwendbarer Erkenntnisse
befasst sind. Eine Stützung erfahren diese Bereiche bereits durch
die im vorigen Abschnitt diskutierte Bedeutung von Verständnis-
wissen. Die Freude an der Erkenntnis ist jedoch thematisch noch
weniger eingeschränkt und kann sogar Dinge betreffen, die noch
nicht einmal für das Verständnis unserer Welt eine erkennbare, be-
deutende Rolle spielen — wie etwa die ungewöhnliche Lebensweise
einer bestimmten Dinosaurierspezies.

Es ist gut möglich, dass Genuss und Freude an der Erkenntnis
bei Wissen, das keinen praktischen Nutzen besitzt, sogar besonders
groß sind. Aristoteles zufolge sehen wir das um seiner selbst willen

19 David Resnik, »Social Epistemology and the Ethics of Research«, in: Studies in
History and Philosophy of Science 27 (1996), S. 565-586, hier S. 583.

20 Feynman, The Pleasure of Finding Things Out, S.2 (dt.: Es ist so einfach: Vom Ver-
gniigen, Dinge zu entdecken, hg. v. Jeffrey Robbins, München 2001).

184

erworbene Wissen am ehesten als Weisheit an.?! Nicht auszuschlie-
ßen ist, dass dieser Freude eine natürliche menschliche Disposition
zugrunde liegt, Wissen um seiner selbst willen zu verfolgen. Wie
wir eingangs des Kapitels 5 gesehen haben, würde auch dies noch
nicht bedeuten, dass Wissen (noch nicht einmal eine bestimm-
te Art von Wissen, bei der die Erkenntnisfreude möglicherweise
besonders groß ist) einen intrinsischen Wert besitzt. Menschliche
Dispositionen stimmen keineswegs immer oder auch nur typi-
scherweise mit menschlichen Werten überein. Allerdings bedeuten
die Gefühle von Freude, Zufriedenheit und Genuss, die durch wis-
senschaftliche Erkenntnis ermöglicht werden, einen zusätzlichen
instrumentellen Wert des Wissens. Wie bei anderen Arten instru-
mentellen Wertes stellt sich die Frage, wie groß er ist und wem er
zugutekommt.

Dies gilt insbesondere, da es auch andere Wege gibt, Menschen
Freude, Zufriedenheit und Genuss zu verschaffen. Die Gesamtkos-
ten für den als »Large Hadron Collider« (LHC) bezeichneten Teil-
chenbeschleuniger am CERN werden auf knapp sechs Milliarden
Euro geschätzt,“ und somit auf mehr als das 140-fache des Etats
der Staatsoper unter den Linden für das Jahr 2008.* Der Vergleich
ist allerdings aus vielen Gründen unfair: Das Wissen, auf welches
der LHC abzielt, dient nicht nur der Freude an der Erkenntnis,
sondern verspricht sowohl einen Beitrag zum Verständniswissen als
auch zur Erforschung der fundamentalen Kausalzusammenhänge
der Natur und somit zur nachhaltigen Entwicklung nützlichen
Wissens — auch wenn zur Zeit nicht vorhersagbar ist, welcher Nut-
zen daraus erwachsen mag. Insbesondere aber wird die Freude an
den am LHC gewonnenen Erkenntnissen nicht, wie beispielsweise
der Genuss der Aufführungen der Staatsoper in irgendeinem be-
stimmten Jahr, nur einem dem Geschehen örtlich und zeitlich na-
hen Publikum, sondern einer über die ganze Welt verteilten und
möglicherweise weit in die Zukunft reichenden Gesamtheit von
Nutznießern zugutekommen.

Wissenschaftliches Wissen, ist es einmal öffentlich, kann von

21 Metaphysik (William D. Ross [Hg.], Aristotles Metaphysics, Oxford 1924), S. 982a
14-17.

22 Lawrence Krauss, »Worth Every Penny«, in: 7he Guardian, 30. Juni 2008.

23 »Etat der Staatsoper wird um Millionen erhöht«, [o. A.], in: Der Tagesspiegel, 10.
November 2007.

185

einer praktisch nicht begrenzbaren Menge von Menschen rezipiert
werden. Überdies wird der hedonistische Wert einer Erkenntnis
durch viele zusätzliche »Nutzer« nicht abgebaut oder erschöpft —
die Freude am Verständnis eines Details der Lebensweise einer ob-
skuren Dinosaurierspezies ist nicht abhängig davon, ob man der
hundertste oder der hunderttausendste Mensch ist, der davon er-
fährt. Diese Besonderheiten versprechen eine gute Grundlage zur
Verteidigung einer Freiheit der Mittel für die auf Erkenntnisfreude
gerichtete Forschung. Denn allein die Tatsache, dass (auch) ande-
re außer den Herstellern Freude an den Produkten haben, würde
dafür noch nicht ausreichen. Sie gilt auch für Eiskrem und für die
Bücher von Stephen King. Bei diesen Gütern gehen wir aber davon
aus, dass diejenigen, die Freude an ihnen haben, auf dem Markt ei-
nen Preis für sie zahlen, durch den die Mittel für ihre Bereitstellung
garantiert sind. Sollte der Preis, den die Interessenten zu zahlen be-
reit sind, für die Bereitstellung der Güter nicht ausreichen, ist eben
das Interesse nicht stark genug, um einen guten Grund zu liefern,
Aufwand und Ressourcen zu ihrer Herstellung und Verbreitung zu
verwenden.

Auf Güter, von deren Nutzung sich Menschen, die nichts für
ihre Bereitstellung bezahlt haben, nicht ausschließen lassen (Nicht-
ausschließbarkeit), und deren Nutzung durch einen Konsumen-
ten ihre Nutzung durch einen anderen nicht be- oder verhindert
(Nichtrivalität), ist diese Marktrationalität jedoch nicht anwend-
bar. Wegen der Nichtausschließbarkeit ist eine private Finanzie-
rung über den Markt möglicherweise unmöglich — wenn viele
potenzielle Nutzer die Möglichkeit zu nutzen versuchen, das Gut
ohne Bezahlung zu erhalten, kommen nicht die erforderlichen
Mittel zusammen, um das Gut in dem Umfang bereitzustellen, in
dem es tatsächlich nachgefragt ist. Wegen der Nichtrivalität wäre
eine private Finanzierung auch nicht wünschenswert, weil der
hypothetische Ausschluss eines weiteren Nutzers, der für das Gut
nicht gezahlt hat, ökonomisch nicht effizient sein kann, wenn die
Anzahl der Nutzer die Kosten für die Bereitstellung nicht erhöht.
Nichtausschließbare und nichtrivale Güter bezeichnen Ökonomen
als öffentliche Güter. Wissenschaftliches Wissen ist ein solches** —

24 Dafür haben insbesondere bereits Richard Nelson und Kenneth Arrow argumen-
tiert. Vgl. Nelson, »Ihe Simple Economics of Basic Scientific Research«, in: Jour-
nal of Political Economy 67 (1959), S. 297-306; Arrow, »Economic Welfare and the

186

auf jeden Fall im Hinblick auf seinen Wert als Quelle von Erkennt-
nisfreude.

Die Feststellung, dass ein Gut ein öffentliches ist, ist jedoch
noch immer nicht ausreichend, um eine gute Begründung dafür
zu liefern, dass ein politisches Gemeinwesen auch öffentliche Mit-
tel zur Verfügung stellen sollte, um das Gut bereitzustellen. Auch
die Ausstattung aller Straßen in Deutschland mit Bürgersteigen aus
poliertem Marmor wäre ein nichtausschließbares und (praktisch)
nicht-rivales Gut. Ein demokratisches Gemeinwesen muss abschät-
zen, wie viel seinen Bürgern das entsprechende Gut wert wäre —
das heißt welchen Preis sie zu zahlen bereit wären, um individuell
in seinen Genuss zu kommen, wenn es ein ausschließbares Gut
wäre —, und ausrechnen, ob diese Mittel in der Summe für die Be-
reitstellung als öffentliches Gut ausreichen. Dies gilt jedenfalls, so-
lange die Aufgabe des Gemeinwesens darin gesehen wird, eine rein
technische Lösung des Problems anzubieten, dass ein Gut, welches
die Bürger de facto mit einer grundsätzlich ausreichenden Intensität
wünschen, nicht über Marktmechanismen hergestellt und verteilt
werden kann. Die Alternative dazu wäre, die Rolle des Staates so zu
verstehen, dass er nicht die Güter zur Verfügung stellt, welche die
Bürger wollen, sondern diejenigen, die sie nach Maßgabe irgend-
eines übergeordneten Wertmaßstabes wollen sollten. Ein solcher
Paternalismus lässt sich jedoch schlecht mit dem Politikverständnis
moderner liberaler Demokratien vereinbaren.“

Wie viel wären die an den Ergebnissen der LHC-Experimente
Interessierten in aller Welt prinzipiell bereit, aus ihrer eigenen Ta-
sche für die Durchführung zu bezahlen, damit sie persönlich in
den Besitz des dabei erzeugten Wissens gelangen? Die Antwort auf

Allocation of Resources for Invention, in: Richard R. Nelson (Hg.), Z7he Rate
and Direction of Inventive Activity. Economic and Social Factors, Princeton 1962,
S. 609-625. Bei der Darstellung der ökonomischen Zusammenhänge orientiere
ich mich hier teils an Ronald Dworkin, A Matter of Principle, Cambridge/Mass.
1985, Kapitel 11, und teils an William J. Baumol, »Public Support for the Arts«,
in: Columbia Journal of Art and the Law 9 (1985), S. 214-228. Vgl. auch Daniel
Farber (»Free Speech without Romance. Public Choice and the First Amend-
mend, in: Harvard Law Review 105 [1991], S. 554-583, insb. Abschnitt II), der aus
der allgemeinen Beobachtung, dass Information überhaupt ein öffentliches Gut
sei, bereits die Forderung nach einem verfassungsmifSigen Schutz für informati-
onsbezogene Aktivitäten abzuleiten versucht.

25 Vgl. R. Dworkin, A Matter of Principle, S.221f.

187

diese Frage, wenn wir sie zu geben vermöchten, gäbe an, wie viel die
LHC-Ergebnisse als öffentliches Gut allein schon im Hinblick auf
Verständniswissen und Erkenntnisfreude wert sind. (In diese Rich-
tung hat möglicherweise das britische Science & Technologies Faci-
lities Council gedacht, als es die Information veröffentlichte, dass der
britische Anteil am LHC pro Jahr weniger kostet als ein Bier für jeden
erwachsenen Briten.*) Es ist gerechtfertigt, dabei in angemessenem
Maße auch das Interesse zukünftiger Menschen an diesem Gut mit
einzubeziehen — nämlich genau in dem Maße, in dem die Vorsor-
ge für das Wohl zukünftiger Generationen eine Aufgabe politischer
Gemeinschaften ist. Wohlgemerkt erschöpft der so bestimmte Wert
noch nicht die insgesamt vertretbaren Mittel, da möglicherweise
noch ein Wert hinzukommt, welcher unabhängig davon besteht,
ob viele Bürger persönlich in den Besitz des Wissens gelangen oder
nicht (nämlich der Wert als langfristige Vorsorge für das Verständnis
elementarer Kausalprozesse als Grundlage für baconischen Nutzen).

Die Bereitstellung eines öffentlichen Gutes staatlich zu finan-
zieren, wirft allerdings in jedem Fall Gerechtigkeitsfragen auf, ins-
besondere sobald das Gut nicht allen Bürgern in gleichem Maße
zugutekommt. In diesem Fall bedeutet das staatliche Engagement
auf der Basis von Steuermitteln de facto eine Umverteilung. Dieses
Problem bereitet beispielsweise vielen Verteidigern einer öffentli-
chen Förderung der Künste große Schwierigkeiten. Da es noch im-
mer ein tendenziell bürgerliches Vergnügen ist, von den öffentlich
geförderten Institutionen wie Opern, Theatern, Sinfonieorchestern
und Museen Gebrauch zu machen, befürchten manche in der steu-
erfinanzierten Förderung dieser Einrichtungen eine Umverteilung
von unten nach oben.“ Möglicherweise sind bei der öffentlichen

26 Science & Technologies Facilities Council: »FAQs — Large Hadron Collider«,
(lhc.ac.uk/about-the-lhc/fags.html), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

27 Siehe z. B. Baumol, »Public Support for the Arts«, S. 217 f., R. Dworkin, A Matter
of Principle, S.222, und Richard A. Wollheim, »The Arts, the Humanities, and
Their Institutions, in: Columbia Journal of Art and the Law 9 (1985), S. 179-186,
hier S.184f. Auffillig an dieser Diskussion ist, wie wenig die Tatsache beachtet
wird, dass der Besuch der in Rede stehenden Institutionen trotz öffentlicher For-
derung bis auf wenige Ausnahmen (z. B. die Tate Gallery oder die Museen an der
Washington Mall) noch sehr teuer ist — gerade fiir diejenigen, die weniger als die
meisten besitzen. Die Besucherstatistiken müssen deshalb kein schichtspezifisch
unterschiedlich stark ausgeprigtes Interesse widerspiegeln. Aber die Diskussion
um die Forderung der Kiinste soll hier nicht weiter verfolgt werden.

188

Förderung von Forschung für Erkenntnisfreude (und Verständ-
niswissen) ähnliche Bedenken angezeigt — zumindest in Gesell-
schaften, in denen Bildung und sozialer Status stark miteinander
korreliert sind. Denn die Freude an wissenschaftlichen Erkennt-
nissen und somit das Interesse für sie setzt in den meisten Fällen
eine gewisse Vorbildung voraus. Vielleicht ist dieser Effekt beim
Interesse an wissenschaftlichen Erkenntnissen zum Teil geringer
ausgeprägt als beim Interesse an Kunst.”® Ein bildungsabhingi-
ger Umverteilungseffekt bei der Förderung von Erkenntnisfreude
wird sich weder leicht belegen noch von der Hand weisen lassen.
Meines Erachtens ist aber der hier entscheidende Unterschied zwi-
schen den Künsten und wissenschaftlicher Erkenntnis ein anderer.
Wissenschaftliche Erkenntnis wird hauptsächlich in den reichen
Ländern produziert, jedoch (besonders mit Hilfe neuer Informati-
onstechnologien) weltweit rezipiert. Zusätzlich zum méglicherwei-
se vorhandenen lokalen Umverteilungseffekt von unten nach oben
muss deshalb ein unbestreitbarer globaler Umverteilungseftekt in
der »richtigen« Richtung berücksichtigt werden. Nutznießer gibt
es möglicherweise in den ärmsten Ländern der Welt bisher nur we-
nige, in Schwellenlindern und weniger reichen Industrieländern
dafür aber umso mehr. Sowohl die Zahl der Nutzniefler als auch
das Wohlstandsgefille, in dessen Richtung die Umverteilung statt-
findet, sind beim globalen Effekt deutlich größer als beim lokalen.
Schon deshalb sollten der Förderung von Erkenntnisfreude als öf-
fentliches Gut zumindest in den reichen Ländern keine Gerech-
tigkeitsbedenken entgegenstehen. (Dennoch sollten wir aus diesen
Erwägungen auch die Schlussfolgerung ziehen, dass Universitäten
und andere Institutionen, über welche die Erzeugung wissenschaft-
lichen Wissens aus öffentlichen Mitteln gefördert wird, nicht so
gestaltet sein sollten, dass dadurch der Zugang zur Erkenntnisfreu-
de innerhalb der wohlhabenden Länder weiter beschränkt wird.)
Zusätzlich müssen wir uns fragen, ob die Förderung der Er-

28 In einer Erhebung des Instituts für Museumskunde betrug der Anteil von Mu-
seumsbesuchern mit Haupt- bzw. Realschulabschluss beim Staatlichen Museum
für Naturkunde Karlsruhe immerhin 17,1 Prozent bzw. 23,5 Prozent, während es
bei der Neuen Nationalgalerie Berlin 2,1 Prozent bzw. 7,1 Prozent waren. (Ins-
titut für Museumskunde, Eintrittspreise von Museen und Ausgabeverhalten von
Museumsbesuchern, Materialien aus dem Institut für Museumskunde, Heft 46,
Berlin 1996, S. 71.)

189

kenntnisfreude auch denjenigen, die die Freude nicht selbst emp-
finden, zugutekommen kann. Habe ich ein Interesse an der Er-
kenntnisfreude anderer? Falls sich die Frage bejahen ließe, würde
dies helfen, die Gerechtigkeitsbedenken weiter zu zerstreuen, und
zusätzlich den Gesamtwert des öffentlichen Gutes steigern. Eine
Möglichkeit stellt der Optionswert dar: Vielleicht weisen Men-
schen, die sich nicht unmittelbar an den Ergebnissen der LHC-
Experimente erfreuen würden, dennoch der Möglichkeit für sich
selbst und ihre Nachkommen, an dieser oder vergleichbaren Er-
kenntnissen in der Zukunft ein Interesse entwickeln und befriedi-
gen zu können, einen gewissen Wert zu. Indem die Erkenntnisfreu-
de anderer gefördert wird, wird eine Wissenschaftskultur lebendig
erhalten, in der die Bedienung dieses Bedürfnisses einen festen
Wert besitzt, und so auch die Option für diejenigen erhalten, die
bisher noch nicht davon profitieren. Der Optionswert erklärt das
besondere Unbehagen, das wir empfinden, wenn wir davon hören,
dass eine bestimmte Tradition droht, unwiederbringlich verloren
zu gehen — selbst wenn wir für die betreffende Tradition bisher kein
besonderes Interesse entwickelt haben. Allerdings kommt der Op-
tionswert erst dann richtig zum Tragen, wenn der Verfügbarkeit
eines Guts Einschränkungen drohen, die nicht oder nur zu hohen
Kosten wieder rückgängig gemacht werden können. Um dies für
eine auf Erkenntnisfreude ausgerichtete Wissenschaftskultur zu
verhindern, wäre mutmaßlich keine ausgeprägte Freiheit der Mit-
tel erforderlich, so dass der Optionswert allein die hier behandelte
Wertdimension wissenschaftlichen Wissens noch nicht sehr we-
sentlich stärkt.

Eine weitere Art und Weise, auf welche denjenigen Bürgern,
die selbst keinen bestimmungsgemäßen Gebrauch von einem Gut
machen, dieses dennoch zugutekommen kann, bilden Externalitä-
ten. Darunter versteht man ganz allgemein die Nebenfolgen eines
Guts für Dritte. Würde man die Erkenntnisfreude als beabsichtig-
ten Nutzen der Wissensproduktion ansehen, wären baconischer
Nutzen und Nutzen als Verständniswissen Externalitäten — was
für uns uninteressant ist, da wir diese Dimensionen des Wertes
wissenschaftlichen Wissens bereits betrachtet haben und ohnehin
getrennt von der Erkenntnisfreude würdigen wollen. Eine bisher
noch nicht betrachtete Externalität ist möglicherweise der Stolz
oder das positive Gefühl des Zustandebringens einer wichtigen

190

Errungenschaft, das manche Menschen auch bei den Leistungen
anderer (oder bei Leistungen ihrer Landsleute) empfinden. Ich be-
zweifle, dass es hier stark ins Gewicht fällt (und übrigens auch, dass
es insgesamt betrachtet einen eindeutig positiven Wert darstellt).
Ähnliches gilt für Externalitäten, die das Ansehen eines Landes
oder politischen Systems betreffen, wie sie beispielsweise die Welt-
raumforschung zur Zeit des Kalten Krieges maßgeblich bestimmt
haben. Diese Arten von Externalitäten können zwar gelegentlich
und partiell die Bereitstellung öffentlicher Mittel motivieren, aber
keinen verallgemeinerbaren und nachhaltigen Grund für eine Frei-
heit der Mittel für wissenschaftliche Forschung liefern.

Eine ernstzunehmende Externalität der auf Erkenntnisfreude
gerichteten Forschung ist dagegen in ihrer Werbewirkung für die
Wissenschaft selbst zu sehen. Die Erkenntnisfreude motiviert man-
che derjenigen, die sie verspüren, dazu, sich für wissenschaftliche
Bildung zu interessieren, und wiederum manche von diesen sogar
dazu, ihren Beruf in der Wissenschaft zu suchen. Sofern man den
durch baconischen Nutzen und Verständniswissen gelieferten ge-
sellschaftlichen Beitrag der Wissenschaften als insgesamt positiv
betrachtet, stellt diese Werbewirkung der Erkenntnisfreude einen
Wert dar, der selbst denjenigen zugutekommt, die selbst für diese
Freude nicht empfänglich sind.

Eine weitere Externalität läge vor, wenn die Wissenschaft und
insbesondere die auf Erkenntnisfreude ausgerichtete Forschung ei-
nen wesentlichen positiven Einfluss auf unsere Kultur insgesamt
hätten. Eine Berufung auf Externalitäten dieser Art bietet sich bei
der Rechtfertigung öffentlicher Zuschüsse für die Künste denjeni-
gen an, die zeigen möchten, dass beispielsweise Opernaufführun-
gen auf sehr mittelbare Weise auch denjenigen zugutekommen,
die ihnen nicht als Zuschauer beiwohnen. In einer besonders raf-
finierten Version dieser Begründung argumentiert Ronald Dwor-
kin, dass unter den kulturprägenden Leistungen der Künste nicht
in erster Linie die Erzeugung bestimmter Dinge von ästhetischem
Wert zu berücksichtigen seien, sondern vielmehr die Erzeugung
und Erhaltung des strukturellen Rahmens, innerhalb dessen ästhe-
tischer Wert überhaupt erst möglich wird.

Wir sollten versuchen, eine reichhaltige kulturelle Struktur zu definieren,
eine, die unterschiedliche, wertvolle Möglichkeiten oder Chancen verviel-
fältigt, und uns selbst als Treuhänder betrachten, betraut damit, die Reich-

191

haltigkeit unserer Kultur für diejenigen zu bewahren, die ihre Leben nach
uns in ihr leben werden.?

Dabei können wir uns, so Dworkin, nicht darauf berufen, dass
Komplexität und Tiefe der Kultur etwas ist, das alle oder auch nur
viele Menschen wollen — dies sei deshalb unmöglich, weil die Kul-
tur selbst so elementar für die Bildung unserer Präferenzen sei, dass
die Frage, was für eine kulturelle Struktur wir präferieren würden,
wenn wir die Wahl hätten, nicht auf verständliche Weise gestellt
werden könne.” Auch wenn wir deshalb voraussetzen müssten,
dass eine reiche Struktur etwas sei, das objektiv besser für die Men-
schen sei, sei dies kein Paternalismus im üblichen Sinne: Es würden
nämlich keine bestimmten Präferenzen im Vorhinein als gut oder
schlecht identifiziert und selektiv bevorzugt oder unterdrückt, son-
dern im Gegenteil nur der Rahmen für eine größere und freiere
Auswahl zwischen möglichen Präferenzen geschaffen.*'

Zwischen der Rechtfertigung öffentlicher Zuschüsse für die
Künste und der erkenntnistheoretischen Begründung der For-
schungsfreiheit für auf Erkenntnisfreude ausgerichtete Forschung
(besonders, was die Freiheit der Mittel angeht) bestehen offenkun-
dige Parallelen. Kann sich Letztere möglicherweise auf ähnliche
Externalitäten stützen wie Dworkin sie bei Ersterer ausnutzt? Trägt
nicht auch die auf Erkenntnisfreude gerichtete Forschung zum
strukturellen Reichtum unserer Kultur bei?

In dieser direkten Form scheint mir die Übertragung bedenk-
lich. Zu der Art von strukturellem Reichtum, wie Dworkin sie im
Sinn hat — die etwa darin besteht, die intellektuelle Umwelt durch
Möglichkeiten des Bezugs, durch Bilder und Metaphern, allgemein
durch immer neue Wahrnehmungs- und Ausdrucksweisen anzu-
reichern —, trägt auch die Naturwissenschaft durchaus bei. Erstens
wäre es allerdings nicht leicht, zu zeigen, dass diese Art kulturellen
Beitrags der Wissenschaften speziell aus der auf Erkenntnisfreude
zielenden Forschung erwächst. Eine auf baconischen Nutzen ge-
richtete Forschung scheint dazu ebenfalls in der Lage, und eine auf

29 »We should try to define a rich cultural structure, one that multiplies distinct
possibilities or opportunities of value, and count ourselves trustees for protecting
the richness of our culture for those who will live their lives in it after us.« R.
Dworkin, A Matter of Principle, S.229, meine Übersetzung.

30 Ebd., S. 226-229.

31 Ebd., S.230f.

192

Verständniswissen abzielende erst recht. Zweitens scheinen solche
kulturellen Beiträge der Wissenschaft wenig mit ihren epistemi-
schen Ansprüchen zu tun zu haben. Sie sind, was die Bereicherung
der Kultur durch Wahrnehmungs- und Ausdrucksmöglichkeiten
angeht, der Art nach nicht anders (und in vielen Fällen weniger
einflussreich) als die Erfindungen der Science-Fiction.” Es läge also
nahe, die Mittel zur Förderung der in Rede stehenden strukturellen
Möglichkeiten lieber den vermutlich kostengünstiger arbeitenden
Science-Fiction-Autoren zukommen zu lassen.

Wenn es einen genuinen kulturellen Beitrag der an Erkennt-
nisfreude orientierten Forschung gibt, der nicht nur denjenigen
zugutekommt, die selbst an dieser Freude teilhaben, dann muss
er statt mit den Inhalten der Wissenschaften und deren Beiträgen
zu Wahrnehmungs- und Ausdrucksmöglichkeiten etwas mit den
epistemischen Ambitionen der Wissenschaften selbst, mit ihrer spe-
zifischen Herangehensweise an die Wirklichkeit zu tun haben. Ein
Philosoph, der den kulturellen Wert wissenschaftlicher Forschung
in diesem Sinn besonders eindrücklich beschworen hat, war John
Dewey.

Dewey beschreibt eine bestimmte epistemische Haltung (»mo-
rale«), deren weite gesellschaftliche Verbreitung er fiir wiinschens-
wert hilt. Die Einstellungen, aus denen sich diese Haltung zusam-
mensetzt, charakterisiert er 1939 wie folgt:

Die Bereitschaft, den Glauben in der Schwebe zu halten, die Fähigkeit,
zu zweifeln, bis Belege erlangt werden; die Bereitschaft, dorthin zu gehen,
wohin die Belege weisen, anstatt einer persönlich vorgezogenen Schluss-
folgerung Vorrang zu gewähren; die Fähigkeit, Ideen in gelöster Form zu
bewahren und sie als zu testende Hypothesen zu verwenden und nicht als
zu bekräftigende Dogmen; und (vielleicht von allem das Charakteristischs-
te) die Freude an neuen Untersuchungsfeldern und neuen Problemen.

32 Dies stellt sich anders dar, wenn man zusätzlich zu Wahrnehmungs- und Aus-
drucksmöglichkeiten die — bei Dworkin nur angedeutete — Kulturdimension der
Wertungsmöglichkeiten miteinbezieht. Wie im vorigen Abschnitt ausgeführt, hal-
te ich den Beitrag der Wissenschaften zur Ausbildung von Werten und Zielen für
genuin und seine Abtrennung von den epistemischen Ambitionen der Wissen-
schaften für zynisch. Doch diesen Wertaspekt wissenschaftlichen Wissens haben
wir bereits unter dem Stichwort »Verständniswissen« verbucht.

33 »[W]illingness to hold belief in suspense, ability to doubt until evidence is obtai-
ned; willingness to go where evidence points instead of putting first a personally
preferred conclusion; ability to hold ideas in solution and use them as hypotheses

193

Die beschriebene Haltung, die Dewey auch als »scientific attitude«
bezeichnet, ist ihm zufolge genau diejenige, die für die wissen-
schaftliche Forschung charakteristisch ist.

Ein besonderer Wert lässt sich der scientific attitude mit Dewey
insofern bescheinigen, als er sie für besonders zentral für das
Funktionieren einer Demokratie hält — von ihrer Verbreitung
und Durchsetzung hängt das Schicksal der Demokratie geradezu
ab.’ Dies liegt daran, dass nach Dewey die Wissenschaften und
die Demokratie auf denselben erkenntnistheoretischen Prinzipien
beruhen: »Freiheit der Untersuchung, Tolerierung verschiedener
Ansichten, Freiheit der Mitteilung und die Verteilung dessen, was
herausgefunden wird, an jedes Individuum als den letztlichen geis-
tigen Verbraucher gehören alle zur demokratischen ebenso wie zur
wissenschaftlichen Methode.«*

Die Rolle dieser epistemischen Prinzipien für die Demokratie
hängt damit zusammen, dass für Dewey ein belastbares, ständig
kritisch geprüftes Wissen der Bürger zu den entscheidenden Vo-
raussetzungen des demokratischen Prozesses gehört: »Eine wahr-
haft öffentliche Ordnung kann nicht erzeugt werden, ohne dass
sie durch Wissen informiert ist [...].«** Damit dieses Wissen ent-
steht — da befindet sich Dewey bereits auf dem Standpunkt der
heutigen sozialen Erkenntnistheorie —, bedarf es bestimmter sozi-
aler Voraussetzungen: » Tatsächlich ist Wissen eine Funktion von
Gemeinschaftsbildung und Kommunikation; es ist abhängig von
Tradition, von Werkzeugen und Methoden, die sozial vermittelt,

to be tested instead of as dogmas to be asserted; and (possibly the most distinc-
tive of all) enjoyment of new fields for inquiry and of new problems.« Dewey,
Freedom and Culture, in: ders., The Later Works, 1925-1953, Bd. 13: 1938-1939, hg.
v. Jo Ann Boydston, Carbondale 1988, S. 64-189, hier S.166 (dt.: Freiheit und
Kultur, John Dewey Reihe, Bd. 3, Zürich 2003), meine Übersetzung.

34 Ebd., S.168.

35 »[F]reedom of inquiry, toleration of diverse views, freedom of communication,
the distribution of what is found out to every individual as the ultimate intel-
lectual consumer, are involved in the democratic as in the scientific method.«
Ebd., S. 135.

36 »[G]enuinely public policy cannot be generated unless it be informed by know-
ledge [...].« John Dewey, The Public and Its Problems [1927], in: ders., The Later
Works, 1925-1953, Bd. 2: 1925-1927, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale 1984,
S.235-372, hier S.346 (dt: Die Öffentlichkeit und ihre Probleme, Bodenheim
1996), meine Ubersetzung.

194

entwickelt und sanktioniert werden.«” Zu den wesentlichen sozi-
alen Voraussetzungen gehört dabei eben auch eine Verbreitung der
richtigen epistemischen Einstellungen, verkörpert in der scientific
attitude.

Die Idee, dass ein funktionierender demokratischer Prozess auf
bestimmte epistemische Voraussetzungen angewiesen ist, soll mit
ihren besonderen Implikationen für die Forschungsfreiheit im drit-
ten Teil dieses Buches ausführlich diskutiert werden. An dieser Stel-
le ist der deweysche Gedanke zunächst deshalb interessant, weil er
aufzeigt, dass eine bestimmte Art von kulturellem Einfluss der Wis-
senschaften einen Wert bedeuten kann, der auch denjenigen zugu-
tekommt, die aus den Ergebnissen der Forschung auf keine andere
Weise Nutzen ziehen. Wenn nämlich die Wissenschaft in ihrer Pra-
xis die von Dewey beschriebenen Einstellungen verkörpert, ihnen
durch ihre Erfolge zu weiter Anerkennung verhilft und vielleicht
sogar bei vielen Begeisterung für eine bestimmte epistemische Hal-
tung erweckt, dann kann die kulturelle Ausstrahlung dieser Prak-
tiken durchaus einen positiven Beitrag zu einer funktionierenden
Demokratie leisten. Diese schwer messbare kulturelle Nebenwir-
kung wissenschaftlicher Forschung ist eine Externalität, die so-
wohl zum Gesamtwert der wissenschaftlichen Wissensgewinnung
beiträgt, als auch unter Gerechtigkeitsgesichtspunkten einwand-
frei ist, da sie offenbar allen Bürgern in gleichem Maße zugute-
kommt. Eine interessante Parallele zu Dworkins Verteidigung der
öffentlichen Förderung der Künste ergibt sich, wenn wir auch hier
die Paternalismusfrage stellen: Müssen wir nicht die öffentliche
Förderung bestimmter epistemischer Praktiken zum Zwecke der
Verbreitung einer bestimmten epistemischen Haltung in einer De-
mokratie davon abhängig machen, ob die Bürger die Verbreitung
dieser Haltung überhaupt wollen? Ist es nicht paternalistisch, ein-
fach festzusetzen, dass diese Haltung in der Gesellschaft möglichst
verbreitet sein sollte? Hier lässt sich dafür argumentieren, dass die
Verbreitung der deweyschen Haltung eine entscheidende Rolle für
die Aufindung und Weitergabe von kritisch geprüften Wissens-

37 »[I]n fact, knowledge is a function of association and communication; it depends
upon tradition, upon tools and methods socially transmitted, developed and
sanctioned.« Ebd., S.334. Zur sozialen Erkenntnistheorie der Gegenwart siehe
einfithrend meine Darstellung »Soziale Erkenntnistheorie«, in: Information Phi-
losophie 5 (2007), S. 46-53.

195

beständen innerhalb der Gesellschaft spielt und somit selbst erst
die Voraussetzung dafür schafft, dass die Bürger politische Präfe-
renzen entwickeln können, welche ihre Interessen und Werte in
angemessener Weise widerspiegeln.’® Die Haltung soll selbst nicht
dazu dienen, bestimmte Interessen und Werte im Vorhinein als gut
oder schlecht zu identifizieren und zu begünstigen beziehungsweise
zu unterdrücken, sondern sie soll die Bürger als Ganzes in die Lage
versetzen, ihren Interessen und Werten, welche dies auch sein mo-
gen, durch wohlinformierte politische Präferenzen im politischen
Prozess Geltung zu verschaffen.

Auch ist es nicht unplausibel anzunehmen, dass gerade die auf
Erkenntnisfreude ausgerichtete Forschung besonders geeignet ist,
die deweysche epistemische Haltung besonders zu fördern. Denn
von allen betrachteten Wertkomponenten wissenschaftlichen Wis-
sens führt die Erkenntnisfreude am ehesten dahin, im Rahmen der
Untersuchung die Wahrheit um ihrer selbst willen zu verfolgen.
Wie bereits mehrfach festgestellt, begründet dies keinen intrin-
sischen Wert des angestrebten Wissens. Doch der hedonistische
Aspekt kann dazu motivieren, die Untersuchung genau so zu be-
treiben, als ob die gesuchten wahren Überzeugungen einen intrinsi-
schen Wert hätten. Dieser Modus der Untersuchung fördert genau
die von Dewey benannten epistemischen Einstellungen — beson-
ders den Willen, den empirischen Belegen zu folgen, anstatt ein
persönlich präferiertes Resultat anzustreben, sowie die Freude an
neuen epistemischen Herausforderungen.

Ausmaß und Gewicht des so begründeten kulturellen Wertes
der Wissenschaften für demokratische Gesellschaften hängen von
vielen schwierig zu bemessenden Faktoren ab: davon, wie bedeut-
sam die deweysche Haltung für den demokratischen Prozess wirk-
lich ist, davon, wie sehr sie sich in den Praktiken wissenschaftlicher
Forschung wirklich manifestiert, und davon, wie bedeutsam die
Wissenschaften für die Verbreitung und Bekräftigung der Hal-
tung in der Gesellschaft wirklich sind. Auf diese Fragen werde ich
im Zusammenhang mit der politischen Begründung der Wissen-
schaftsfreiheit erneut einzugehen haben.” Dass die wissenschaftli-
che Forschung diese besondere Wertdimension überhaupt besitzt,
bleibt jedoch auf jeden Fall eine plausible Annahme.

38 Siehe dazu ausführlich Kapitel ro.
39 Siehe insb. S. 261-267.

196

Insgesamt hat sich gezeigt, dass Freude, Befriedigung und Ge-
nuss, die durch wissenschaftliche Erkenntnisse ausgelöst werden,
als Komponenten des instrumentellen Wertes der Ergebnisse
wissenschaftlicher Forschung durchaus ernst genommen werden
können. Erstens sind wissenschaftliche Ergebnisse öffentliche
Güter, weshalb, anders als bei anderen Genussmitteln, politische
Gemeinwesen öffentliche Mittel zu ihrer Bereitstellung verfügbar
machen sollten, sobald klar ist, dass das allgemeine Interesse am
wissenschaftlichen Wissen ausreichend groß ist, um die Ausgaben
zu rechtfertigen. Um zu beurteilen, ob Letzteres der Fall ist, müs-
sen natürlich immer auch der Wert der erhofften Erkenntnisse als
Verständniswissen und als Grundlage künftiger nützlicher Tech-
nologien betrachtet werden. Dass aber die Erkenntnisfreude dem
noch einen beachtenswerten Beitrag hinzufügt, lässt sich insbeson-
dere stark machen, wenn man berücksichtigt, dass der Kreis der
potenziellen Nutznießer räumlich wie zeitlich sehr weit reicht. Die
reichen Länder, in denen dieses Wissen erzeugt wird, leisten damit
auch einen Beitrag zur globalen Gerechtigkeit (der zugegebenerma-
ßen im Vergleich zu den bestehenden globalen Ungerechtigkeiten
sehr gering ist). Überdies kommt das auf Erkenntnisfreude zielen-
de Wissen sogar denjenigen zugute, die sich selbst nicht oder we-
nig dafür erwärmen können. Zum einen steigert es bei vielen das
Interesse an der Wissenschaft und hat so eine Bedeutung für die
Anwerbung wissenschaftlichen Nachwuchses, wovon mittels der
beiden anderen, weniger subjektiven Nutzendimensionen der Wis-
senschaft auch die Desinteressierten profitieren. Zum anderen wird
besonders in der auf Erkenntnisfreude gerichteten Forschung eine
epistemische Haltung kultiviert, deren Verbreitung und Durchset-
zung einen positiven Einfluss auf die demokratische Kultur hat.

197

Kapitel 8:
Stärken und Grenzen
einer erkenntnistheoretischen Begründung
der Forschungsfreiheit

Das durch die erkenntnistheoretische Begründung gestützte For-
schungsfreiheitsprinzip ist im Kern eine Klugheitsregel, ein hypo-
thetischer Imperativ: Insofern wir eine möglichst efhziente Produk-
tion wissenschaftlichen Wissens wollen, sollten wir innerhalb des
dafür zuständigen Kollektivunternehmens bestimmte Freiheiten
gewähren. Auf dieser Grundlage dafür zu argumentieren, dass eine
bestimmte politische Gemeinschaft eine bestimmte Form von For-
schungsfreiheit garantieren sollte, erfordert deshalb zwei Begrün-
dungsstränge: erstens eine Begründung, dass der zu erwartende
Wissensgewinn den Mitgliedern der politischen Gemeinschaft in
einem Maße zugutekommt, welches die Kosten und die gewähr-
ten Privilegien rechtfertigt (Pı), und zweitens eine Begründung,
dass die in Rede stehende Form der Forschungsfreiheit tatsächlich
eine wesentliche Rolle für das effiziente Funktionieren der gemein-
schaftlichen Wissensproduktion spielt (P2). In den Kapiteln 3 bis 7
wurden beide Begründungsstränge kritisch untersucht.

Dabei ist deutlich zutage getreten, dass die Begründungen für
Pı und P2 in interessanter Weise miteinander interferieren. Denn
ob wir den Punkt stark machen können, dass uns die Ergebnisse
wissenschaftlicher Forschung tatsächlich zugutekommen, hängt
davon ab, welche konkreten Wissensziele die Forschung verfolgt.
Falls aber das Forschungsfreiheitsprinzip einfordert, die Richtung
der Forschung der akademischen Selbststeuerung zu überlassen,
dann werden innerdisziplinäre Relevanzkriterien die Wege der wis-
senschaftlichen Untersuchung vorzeichnen. Dass diese innerdiszi-
plinären Relevanzkriterien, die sich nach den in den jeweiligen For-
schungsgemeinschaften kultivierten epistemischen Werten richten
werden, typischerweise mit den gesellschaftlichen Interessen und
Erwartungen zusammenfallen, ist jedoch nicht zu erwarten. Kann
diese innere Spannung zwischen den zwei Strängen der erkenntnis-
theoretischen Begründung aufgelöst werden?

Die Lösung liegt in einer differenzierten Betrachtung derjeni-

198

gen Form von Forschungsfreiheit, die durch eine erkenntnisthe-
oretische Begründung gestützt werden kann. Ein entscheidender
Aspekt dieser Form ist mit der voranstehenden Überlegung bereits
genannt, er betrifft die Reichweite des Forschungsfreiheitsprinzips:
Für jeden Bereich wissenschaftlicher Forschung ist die erkenntnis-
theoretisch begründbare Forschungsfreiheitsnorm abhängig von
der Bewertung der jeweiligen epistemischen Ziele. Anwendbar ist
sie nur für solche Bereiche, in denen der Wert dieser Ziele für die
Mitglieder der politischen Gemeinschaft die zu ihrer Erreichung
erforderlichen Mittel rechtfertigt.

Doch wir haben in Kapitel 4 gesehen, dass es hinsichtlich der
Frage »Frei, was zu tun?« (MacCallums Variable z, vgl. Kap. 1)
noch eine weitere interessante Differenzierung der erkenntnisthe-
oretisch begriindbaren Forschungsfreiheitsform gibt. In erster Li-
nie spricht die soziale Erkenntnistheorie fiir eine methodologische
Freiheit: Forscher sollten bei gegebener Fragestellung ihre Ansätze
und Methoden nach Maßgabe ihrer eigenen Einschätzung der Er-
folgschancen frei wählen. Diese methodologische Freiheit ist die
offensichtlichste, aber nicht die einzige aus den sozialepistemologi-
schen Überlegungen folgende Freiheitsform: Bedingt liefern diese
auch drei Argumente für eine freie Wahl der Fragestellung. Erstens,
um eine efhziente kognitive Arbeitsteilung bei guter Ausnutzung
der jeweils lokal vorhandenen Voraussetzungen und des lokalen
Wissens zu ermöglichen. Eine Festlegung einzelner Personen oder
Gruppen auf bestimmte Fragestellungen würde diesen Mecha-
nismus unnötig einschränken. In dieser Hinsicht wäre allerdings
eine freie Wahl innerhalb einer wohldefinierten Menge von durch
die betreffende (Sub-)Disziplin verfolgten Fragestellungen ausrei-
chend. Die zweite und dritte Begründung gehen darüber hinaus,
liefern aber beide dennoch keine Argumente für eine unbeding-
te Freiheit in der Wahl der Fragestellung. Das zweite Argument
beruht darauf, dass methodologische Freiheit und Freiheit in der
Wahl der Fragestellung miteinander verzahnt sind, weil ein Wech-
sel von Ansatz und Methode häufig einen problem shift bedingen
kann. Dies ist überzeugend als Begründung dafür, dass methodi-
sche Freiheit im Hinblick auf ein bestimmtes Problem auch einen
gewissen Spielraum in der Auffassung der Fragestellung erfordert.
Die Freiheit, zu überlappenden und angrenzenden Fragestellungen
zu wechseln, muss zur methodologischen Freiheit dazugehören.

199

Diese ist jedoch bei aller Vagheit der dabei unterstellten Topologie
von Fragestellungen noch deutlich unterscheidbar von einer völ-
lig freien Wahl der Fragestellung. Die dritte Begründung beruht
darauf, dass für die Entdeckung neuer Forschungsmöglichkeiten
eine mehr als nur methodologische Freiheit erforderlich ist. Dieser
Aspekt ist sehr ernst zu nehmen, denn ohne die Freiheit, völlig
neue Fragestellungen mit neuen Ansätzen anzusprechen, droht je-
der wissenschaftlichen Disziplin eine unproduktive Sterilität. Auch
dieser dritte Punkt etabliert dennoch keine unbedingte Freiheit in
der Wahl der Fragestellung, da er an die Neuartigkeit der gewählten
Fragestellung gebunden ist. Gemeinsam geben die drei Gesichts-
punkte eine Begründung dafür ab, dass die erkenntnistheoretisch
begründete Forschungsfreiheit im folgenden Sinn auch eine be-
dingte Freiheit in der Wahl der Fragestellung beinhalten sollte: Die
Wahl sollte frei möglich sein zwischen den aktiven Fragestellungen
der Subdisziplin, sie sollte einen Spielraum in der Auslegung der
Fragestellung gewähren und die Exploration völlig neuer Fragestel-
lungen zulassen.‘

Mit Blick auf das Subjekt der in Rede stehenden Forschungs-
freiheitsform (MacCallums Variable x) haben wir gesehen, dass die
erkenntnistheoretische Begründung eine wesentlich individuelle
Freiheit etabliert. Die wirkungsvolle Ausnutzung lokalen Wissens
und lokaler Gegebenheiten und die dadurch bewirkte Erzeugung
einer produktiven Forschungsvielfalt, welche die Überzeugungs-
kraft einer sozialen Erkenntnistheorie der Forschungsfreiheit aus-
machen, beruhen auf einer automatischen Koordination unabhän-
giger individueller Initiativen.

Zuletzt ist noch die Frage nach der Art der Beschränkungen
zu berücksichtigen, die durch das Forschungsfreiheitsprinzip ab-
gewehrt werden sollen (MacCallums Variable y). Hier liefert die
soziale Erkenntnistheorie zunächst eine Freiheit der Ziele und,
soweit für methodologische Freiheit notwendig, auch eine Frei-
heit der Mittel. Dabei ist bereits der relativ schwache Status der
erkenntnistheoretisch begründbaren Freiheitsnorm als bloße Klug-
heitsregel im Blick zu behalten: Wenn ein Zugriff auf die Mittel

1 Die freie Wahl zwischen den aktiven Fragestellungen der Disziplin und die freie
Exploration neuer Fragestellungen ergänzen sich nicht zu einer unbedingten Frei-
heit der Fragestellungen. Der große Bereich bereits bekannter, aber inaktiver For-
schungsmöglichkeiten ist durch diese Freiheiten nicht abgedeckt.

200

der Forschung in Konkurrenz mit starken normativen Prinzipien
(wie etwa dem Recht auf körperliche Unversehrtheit) tritt, hat die
erkenntnistheoretische Begründung keine starke Durchsetzungs-
kraft. Allgemein und besonders mit Blick auf den Zugriff auf fi-
nanzielle Mittel gesprochen, gilt Folgendes: Die Kapitel 5-7 haben
durchaus gezeigt, dass wir (als Mitglieder politischer Gemeinschaf-
ten) in vielen Fällen den epistemischen Zielen der Wissenschaft
einen positiven Wert zuschreiben können — weil sie unser Verständ-
nis der Welt und unserer Stellung in ihr zu fördern versprechen,
weil sie durch Erkenntnisfreude einem räumlich und zeitlich weit
reichenden Kreis von Nutznießern Genuss und Befriedigung ver-
schaffen, oder weil von ihnen erwartet werden darf, dass sie zur
Entwicklung von Technologien beitragen werden, die zur Lösung
unserer gesellschaftlichen Probleme, zur Verbesserung unserer Ge-
sundheit oder zur Mehrung unseres Wohlstandes führen werden.
Neben diesen gesellschaftlich unterstützbaren epistemischen Zielen
gibt es aber auch andere gesellschaftliche Ziele (zum Beispiel an-
dere Projekte, die zur Lösung unserer gesellschaftlichen Probleme
führen sollen) — diese sind nicht inkommensurabel mit den episte-
mischen. Die epistemischen Ziele der Wissenschaft werden gegen
diese Ziele abgewogen werden müssen, und die Freiheit der Mittel,
welche durch die erkenntnistheoretische Begründung etabliert wer-
den kann, kann für jedes epistemische Ziel nur relativ zum Ergeb-
nis dieser Abwägung sein.

Insgesamt lässt sich die erkenntnistheoretische Form der For-
schungsfreiheit als eine Mikroautonomie der Forscher bezeichnen:
Ihren Kern bildet eine individuelle, methodologische Freiheit, die als
Freiheit der Mittel durch die relative gesellschaftliche Bewertung
ihrer Erkenntnisziele beschränkt ist. Teilweise reicht sie über die-
sen Kern hinaus, indem auch für eine bedingte Freiheit bei der
individuellen Wahl der zu verfolgenden Fragestellung substanziel-
le erkenntnistheoretische Begründungen angebbar sind — jedoch
nur innerhalb des Bereichs aktiver Fragestellungen, oder innerhalb
eines Auslegungsspielraums der beforschten Fragestellungen, oder
zur Entdeckung neuartiger Forschungsmöglichkeiten. Die Bezeich-
nung »Mikroautonomie« ist angemessen, weil die Wahrnehmung
dieser Freiheiten nicht erforderlich macht, dass die Wissenschaft-
ler frei über die übergeordneten Erkenntnisziele ihrer Disziplinen
(über die » Tagesordnung« der Wissenschaft) verfügen.

201

Aus genau diesem Grund löst der genaue Blick auf die erkennt-
nistheoretisch begründbare Forschungsfreiheitsform die oben an-
gesprochene Spannung zwischen den zwei Strängen der erkennt-
nistheoretischen Begründung auf. Die erkenntnistheoretischen
Argumente machen es nicht erforderlich, dass auch die übergeord-
neten Erkenntnisziele und die Grundlinien der Forschungsagenda
nach Maßgabe innerdisziplinärer Relevanzkriterien und durch aka-
demische Selbststeuerung gesetzt werden.

Die erkenntnistheoretische Begründung hat selbst keine kon-
kreten Folgerungen darüber, wie diese Setzungen der Tagesord-
nung (stattdessen) erfolgen sollten. Doch der Charakter der für die
Setzungen erforderlichen Abwägungen und Wertungen legt im-
merhin eine Hypothese nahe. Unsere Überlegungen zum Wert wis-
senschaftlichen Wissens machen klar, dass nicht nur Abwägungen
gegen andere gesellschaftliche Ziele und Projekte dabei eine Rolle
spielen, sondern auch beispielsweise Einschätzungen der Bedeu-
tung von Verständniswissen für unsere Orientierung in der Welt
sowie der Bedeutung von Erkenntnisfreude für die Beförderung
einer offenen epistemischen Kultur, wie sie Dewey vorschwebte.
Alle diese Wertentscheidungen, die letztlich Abwägungen über das
Wohl der Mitglieder der politischen Gemeinschaft sind, können
nur dann auf nichtpaternalistische Weise getroffen werden, wenn
sie sich als Ergebnis eines demokratischen Prozesses ergeben.“

2 In diesem Ergebnis befinde ich mich in Übereinstimmung mit Marcel Weber
(»Wissenschaftstheorie der Evaluation«, in: Dagmar Simon, Hildegard Matthies
[Hg.], Wissenschaft unter Beobachtung. Effekte und Defekte von Evaluationen, Levi-
athan Sonderheft 24, Wiesbaden 2007, S. 25-43). Webers Auffassung, dass bei der
von ihm als »weite Evaluation« bezeichneten Bewertung einzelner Erkenntnisziele
im Sinne ihrer gesellschaftlichen Bedeutung demokratische Verfahren unerlässlich
seien (ebd., S. 33), beruht auf seiner Einschätzung, dass die entsprechenden Urteile
Wertungen im Sinne einer subjektiven Werttheorie seien (also Werturteile, bei de-
nen Wahrheit bzw. Falschheit abhängig von ihrer faktischen Anerkennung durch
wertende Personen sei). Ich halte dafür, dass sich das Erfordernis demokratischer
Verfahren unabhängig vom Charakter der betreffenden Werturteile ergibt. Selbst
unter der Annahme, dass die in Rede stehenden Bewertungsfragen im Prinzip
objektiv richtige Antworten hätten, gibt es gute Gründe, die Feststellung dieser
Antworten durch Experten ohne demokratische Beteiligung als paternalistisch
abzulehnen. Die offensichtlichsten solchen Gründe sind diejenigen, welche ganz
allgemein gegen Expertokratie sprechen: Auch Experten entscheiden unter Be-
dingungen begrenzter Information und begrenzter Rationalität und sind insbe-
sondere nicht immer dazu disponiert, von ihren eigenen Partikularinteressen zu

202

Gegen die vielen Bedenken, die es innerhalb der Wissenschaf-
ten gegen eine stärkere Demokratisierung der Forschungsagenda
gibt, liefert dieser Blick auf den Zusammenhang zwischen den bei-
den Begründungssträngen des erkenntnistheoretischen Arguments
eine interessante Antwort: Eine demokratische Beteiligung an der
Festlegung der Forschungstagesordnung macht die erste Prämisse
der Begründung glaubwürdiger und stärkt somit den Anspruch der
Wissenschaften auf die erkenntnistheoretisch bedeutsame Mikro-
autonomie.

Die genaue Betrachtung der erkenntnistheoretischen Begrün-
dung hat aber nicht nur Differenzierungen hinsichtlich der Form
von Forschungsfreiheit, welche durch sie gestützt werden kann,
zutage gefördert. Es hat sich auch gezeigt, dass die erkenntnisthe-
oretische Begründung der Forschungsfreiheit nur auf ein episte-
misches Gemeinschaftsunternehmen eines bestimmten Charakters
angewandt werden kann. In einem Satz: Eine erkenntnistheoreti-
sche Begründung der Forschungsfreiheit funktioniert nur für eine
Gemeinschaft von Wissenssuchenden, deren Mitglieder offen und
regelmäßig miteinander kommunizieren und interagieren, sich für
verwertbare Ergebnisse in fairer Weise mit Anerkennung belohnen
und voneinander unabhängig genug sind, um produktive Diversi-
tät der Ansätze und wechselseitige Kritik zu ermöglichen.

Das Erfordernis der regelmäßigen offenen Kommunikation und
Interaktion ergibt sich, weil sonst nicht verständlich wäre, war-
um die freie Entscheidung der Forscher zu einer kognitiven Ar-
beitsteilung führt, bei der lokales Wissen besser ausgenutzt wird
als bei zentralisierten Organisationsweisen. Um die Vorteile ihrer
Informationssituation gut ausnutzen zu können, müssen die Wis-
senschaftler auch in aggregierter Form ausreichende Informationen
über die lokalen Bedingungen ihrer Mitbewerber besitzen. Da es
in der Wissenschaft keinen Preismechanismus gibt, über den die-

abstrahieren. Nur transparente demokratische Verfahren, so unvollkommen sie
sind, bieten korrigierende Faktoren gegen diese Probleme. (Noch grundsätzlicher
könnte man argumentieren, dass das Ideal der Selbstregierung in einer liberalen
Demokratie verlangt, dass die Vorstellung vom Gemeinwohl in allen seinen As-
pekten durch demokratische Deliberation entwickelt wird — mit anderen Worten,
dass eine paternalistische Bestimmung dessen, was für alle das Beste ist, genau
eine solche Verletzung der Autonomie der Bürger ist, die durch die demokratische
Ordnung gerade vermieden werden soll. Siehe dazu unten, Kapitel 10.)

203

se Informationen automatisch aggregiert und vermittelt würden,
kann nur eine Kultur der Offenheit und intensiven Interaktion die
erforderliche Informationsvermittlung gewährleisten. Darüber hi-
naus ist natürlich die offene Mitteilung von Ergebnissen Bestand-
teil des Anreizsystems, das in der sozialen Erkenntnistheorie der
Forschungsfreiheit vorausgesetzt werden muss.

Zu diesem Anreizsystem gehört auch die Praxis der Anerken-
nung von verwertbaren Ergebnissen durch Zitation. Die oben ver-
wendete Klausel »in fairer Weise« soll zusammenfassen, dass dabei
in der Regel Anerkennung nicht absichtlich ungerechtfertigterweise
vergeben oder vorenthalten wird, dass sie beispielsweise institutio-
nellen Außenseitern und Forschern, die mit neuartigen Ansätzen
arbeiten, nicht grundsätzlich versagt wird und dass das Zitations-
wesen nicht durch Scheinautorenschaft und Zitationskartelle voll-
kommen korrumpiert ist. Andernfalls wäre nicht zu erwarten, dass
Forschungsfreiheit in der Weise zu einer produktiven Vielfalt der
Ansätze und Projekte führt, wie es in der erkenntnistheoretischen
Begründung der Forschungsfreiheit vorausgesetzt wird.

Voraussetzung für diese Vielfalt ist überdies offenbar eine ko-
gnitive Unabhängigkeit der Forscher voneinander. Würden alle
Mitglieder einer Disziplin einer dogmatischen Parteilinie hin-
sichtlich der theoretischen und methodologischen Grundsätze
der Forschung folgen, bestünde kaum Aussicht auf Vielfalt und
wechselseitige Kritik. Es ist zu bedenken, dass diese intellektuelle
Unabhängigkeit oft auf sozialen Voraussetzungen beruht. Wenn
beispielsweise wenige Patriarchen über Karriereverläufe innerhalb
einer Forschergemeinschaft bestimmen (wie es in manchen geis-
teswissenschaftlichen Kleinstdisziplinen zuweilen der Fall gewesen
ist), ist die Gefahr des kognitiven Stillstands groß.

Die erkenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit
hat ihre Meriten: Die Überlegungen der Kapitel 3 bis 7 haben ge-
zeigt, dass sie nicht als bloße Geltungsrhetorik des wissenschaftli-
chen Standes abgetan werden kann. Sie hat jedoch auch ihre Be-
grenzungen: Sie ist eine reine Klugheitsregel, deren Stärke relativ
zur gesellschaftlichen Bewertung der Erkenntnisziele der Wissen-
schaft ist; sie etabliert im Kern eine individuelle Mikroautonomie
der Forschenden (ohne Argumente dafür zu liefern, dass diese auch
über die großen Linien der Forschungsagenda selbst bestimmen
müssen) und sie ist von substanziellen Voraussetzungen über den

204

Charakter der epistemischen Gemeinschaften abhängig, auf die sie
angewandt werden soll. Die Stärken der erkenntnistheoretischen
Begründung, die gute Argumente gegen den Versuch zentralisti-
scher Organisationsweisen in der Forschung bereithält, können am
besten ausgenutzt werden, wenn die Grenzen der Begründung of-
fen anerkannt werden. Dies bedeutet, dass ein pauschaler Verweis
auf die erkenntnistheoretische Bedeutung von Forschungsfreiheit
nie den Schlusspunkt unter eine öffentliche Debatte über die Ziele
und Mittel der Wissenschaft setzen kann. Denn diese gehören, wie
wir gesehen haben, selbst zu den kritischen Voraussetzungen des
Arguments.

205

III. Die politische Begründung

Kapitel 9:
Politische Wurzeln der Wissenschaftsfreiheit

9.1 Ein interessenpolitischer Coup
aus der Zeit des Kalten Krieges?

Die in den vorigen Kapiteln untersuchte Überlegung, weitreichen-
de Freiheits- und Autonomieprinzipien für die Wissenschaft ließen
sich dadurch rechtfertigen, dass diese erst die Voraussetzungen für
eine effiziente Erzeugung relevanten Wissens schafften, ist mit be-
sonderem Nachdruck in den entscheidenden wissenschaftspoliti-
schen Debatten der 1940er Jahre in den USA und in Großbritanni-
en vorgebracht worden. Besonders in den Vereinigten Staaten hatte
der Zweite Weltkrieg auch ein enorm angewachsenes Engagement
der Regierung in Forschung und Entwicklung mit sich gebracht,
dessen Ergebnisse im Bewusstsein der amerikanischen Öffentlich-
keit als wesentliche Beiträge zum Kriegserfolg angesehen wurden.
Dazu gehören nicht nur das Manhattan Project und die Entwick-
lung der Atombombe, sondern auch etwa die Erfindung von Radar
und Sonar sowie die breite medizinische Nutzbarmachung des Pe-
nicillins. Bei Kriegsende bemiihten sich gleich mehrere Initiativen
darum, das starke staatliche Engagement für die Wissenschaft zu
erhalten und nunmehr auch nichtmilitärischen Forschungszielen
zugutekommen zu lassen. Eine davon wurde von Senator Harley
M. Kilgore angeführt, einem New-Deal-Demokraten, der bereits
während des Krieges einen Science Mobilization Act als Gesetzes-
entwurf entwickelt hatte. Kilgores Pläne sahen die Steuerung der
bundesstaatlich finanzierten Forschungsanstrengungen durch eine
starke zentrale Behörde vor, in der es auch Repräsentanten der ame-
rikanischen Arbeitnehmer, Verbraucher und kleinen Unternehmer
geben sollte.' Dagegen wandte sich entschieden der Computerpio-
nier Vannevar Bush, der während des Zweiten Weltkriegs selbst Di-
rektor des Office of Scientific Research and Development gewesen war,
das die Oberaufsicht über die staatliche Förderung kriegsrelevanter

1 Siehe Daniel J. Kevles, »Ihe National Science Foundation and the Debate over
Postwar Research Policy, 1942-1945. A Political Interpretation of Science — The
Endless Frontier, in: Isis 68 (1977), S. 5-26, insb. S. 7-13.

209

Forschung geführt hatte.“ Auch Bush wollte die großzügige staatli-
che Alimentierung wissenschaftlicher Forschung fortführen, dabei
jedoch stark auf die Selbststeuerung der Wissenschaft und auf indi-
viduelle Forschungsfreiheit setzen. In Science, the Endless Frontier,
seinem einflussreichen Bericht an Präsident Truman, fordert Bush
im Jahr 1945: »Wir müssen die strengen Kontrollen zurückneh-
men [...] und die Freiheit der Untersuchung und den gesunden
Geist des wissenschaftlichen Wettbewerbs wiedererlangen, der so
notwendig für das Hinausschieben der Grenzen wissenschaftlichen
Wissens ist.«* Eine zentrale Steuerung lehnt er ab, weil sie dem
Ziel der effizienten Hervorbringung neuartigen wissenschaftlichen
Wissens entgegenstehe: »Wissenschaftlicher Fortschritt auf breiter
Front entspringt dem freien Spiel freier Geister, die über Gegen-
stände ihrer Wahl arbeiten, auf eine Weise, die durch ihre Neugier
auf die Erkundung des Unbekannten bestimmt wird.«* Die von
Bush vorgesehene Forschungsagentur sollte deshalb auf der Basis
wissenschaftlichen Fachverstands Forschungsaufträge an unabhän-
gige Einrichtungen vergeben und diesen dabei zugleich bei der Ge-
staltung der Forschung und der Wahl der Methoden freie Hand
lassen.’

Bushs Vorstellungen konnten sich in der politischen Auseinan-
dersetzung gegen Kilgores Ideen durchsetzen; die 1950 gegriindete
National Science Foundation folgt in wichtigen Punkten den Vor-
schlagen des Bush-Berichts und setzt zumindest in ihrer Grund-
konzeption ähnlich wie die Deutsche Forschungsgemeinschaft und

Zu Bush und seinem Bericht siehe Kevles, »The National Science Foundation and
the Debate over Postwar Research Policy, 1942-1945«, David H. Guston, Between
Politics and Science. Assuring the Integrity and Productivity of Research, Cambridge
2000, Kapitel 2, und Heather E. Douglas, »Border Skirmishes Between Science
and Policy. Autonomy, Responsibility, and Valuese, in: Peter Machamer, Gereon
Wolters (Hg.), Science, Values and Objectivity, Pittsburgh 2004, S. 220-244.

3 »We must remove the rigid controls [...] and recover freedom of inquiry and that

©)

healthy competitive scientific spirit so necessary for expansion of the frontiers of
scientific knowledge.« Vannevar Bush, Science, the Endless Frontier. A Report to the
President on a Program for Postwar Scientific Research, Neudr., Washington 1960,
S.12, meine Übersetzung.

4 »Scientific progress on a broad front results from the free play of free intellects,
working on subjects of their own choice, in the manner dictated by their curiosity
for exploration of the unknown.« Ebd., meine Übersetzung.

Ebd., S. 33.

mn

210

andere westliche Forschungsagenturen auf disziplinäre Selbststeu-
erung.

In Großbritannien hatten bereits seit den 1930er Jahren so-
zialistische Wissenschaftler den gesellschaftlichen Nutzen zum
Seinsgrund aller Wissenschaften erklärt und entsprechend eine auf
soziale Ziele ausgerichtete Forschungsagenda gefordert. Zu den
Befürwortern gehörten prominente, zum Teil in der Association of
Scientific Workers organisierte Wissenschaftler, allen voran der Phy-
siker und Pionier der Röntgenstrukturanalyse von Kristallen, John
Desmond Bernal. Die Freiheit der Wissenschaft muss Bernal zufol-
ge dem Ziel einer demokratischen Organisation der Forschungsan-
strengungen untergeordnet werden.° Gegen die Bernalisten wandte
sich mit besonderer Verve der ungarisch-britische Chemiker Mi-
chael Polanyi.” Für ihn kann die Wissenserzeugung in den Wissen-
schaften nicht zentral geplant werden, da die entscheidenden Fort-
schritte der Wissenschaft grundsätzlich unvorhersehbar sind. »Das
Betreiben von Wissenschaft kann daher auf keine andere Weise
organisiert werden als dadurch, dass allen reifen Wissenschaftlern
vollständige Unabhängigkeit gewährt wird.«*

Die genannten Debatten haben die Wissenschaftspolitik stark
geprägt; auf Grundlage der Argumente von Bush, Polanyi und an-
deren haben sich in der Nachkriegszeit im Westen zunächst Mo-
delle großzügiger staatlicher Wissenschaftsförderung bei zugleich
geringer politischer Einmischung in die Inhalte der Forschung
durchgesetzt. Vor diesem Hintergrund sind Forschungsfreiheits-
und Autonomieprinzipien im Nachhinein in den Verdacht gera-
ten, ihre politische Relevanz beschränke sich auf eine bloße Inter-

6 John D. Bernal, The Social Function of Science, Neudr., Cambridge/Mass. 1967
(zuerst veröffentlicht 1939, dt.: Die soziale Funktion der Wissenschaften, Berlin
1986), S.277f.

7 Zu Polanyis Opposition gegen die Bernalisten siehe Märta Fehér, »Science and
Liberalism. Michael Polanyi on the Freedom of Science, in: Polanyiana 5 (1996),
S. 47-62, und Philip Mirowski, »Economics, Science, and Knowledge. Polanyi vs.
Hayek, in: Tradition and Discovery. The Polanyi Society Periodical 25 (1998), S. 29-
42.

8 »The pursuit of science can be organized, therefore, in no other manner than
by granting complete independence to all mature scientists.« Michael Polanyi,
»Planned Science, in: ders., The Logic of Liberty. Reflections and Rejoinders, Lon-
don 1951, S. 86-90, hier S.89, meine Übersetzung. (Der Aufsatz geht auf eine Ra-
dioansprache vom September 1948 zurück.)

211

essenpolitik der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, denen
es in der besonderen Situation des Kalten Krieges gelungen sei, der
westlichen Öffentlichkeit einen Sozialvertrag für die Wissenschaft
zu suggerieren, welcher ihnen selbst unerhört gute Bedingungen
bescherte. So schlägt der amerikanische Politikwissenschaftler Da-
vid Guston vor, ebendiesen Sozialvertrag als eine Ideologie zu be-
trachten.” Auch sein Kollege Dan Sarewitz hatte schon zuvor die
Annahme, eine ungesteuerte Wissenschaft liefere am Ende den
größten gesellschaftlichen Nutzen, zu den großen Mythen der For-
schungspolitik gezählt, von denen er meint: »Sie sind im Grunde
Artikulationen von Ideologie und Werkzeuge politischer Anwalt-
schaft, die als Wahrheiten akzeptiert und ausgedrückt werden.«'°
»Begründungen« der Forschungsfreiheit wären entsprechend als
bloßes rhetorisches Sperrfeuer dieser Interessenpolitik zu verstehen.
Zuweilen werden sie mit dem zusätzlichen Ideologieverdacht be-
legt, in ihnen drücke sich das Streben (neo-)liberaler kalter Krieger
aus, das Gemeinschaftsunternehmen Wissenschaft nach dem Vor-
bild des Laissez-faire-Kapitalismus zu modellieren."

Die in Kapitel 3 dargestellte geistesgeschichtliche Tradition zeigt
zwar, dass das Forschungsfreiheitsprinzip und seine erkenntnis-
theoretische Begründung keineswegs intellektuelle Produkte der
Nachkriegszeit sind. Doch ließe sich der Ideologie- und Interessen-
politikverdacht noch immer so verstehen, dass diese Überlegungen
ihre Wirksamkeit in der politischen Sphäre erst den genannten Ausei-
nandersetzungen und den besonderen ideologischen Bedingungen
vor dem Hintergrund des Kalten Krieges verdankten.

Ein Blick über den zweifellos bedeutsamen, aber dennoch be-
grenzten Kontext US-amerikanischer Wissenschaftspolitik hinaus
verändert die Perspektive.'* Besonders die Geschichte der Wissen-

9 Guston, Between Politics and Science, S. 37.
10 » They are, at root, expressions of ideology and tools of political advocacy, accep-
ted and expressed as truth.« Daniel Sarewitz, Frontiers of Illusion. Science, Tech-
nology, and the Politics of Progress, Philadelphia 1996, S. 10, meine Übersetzung.

11 David A. Hollinger, »Free Enterprise and Free Inquiry. The Emergence of Lais-

lam]

sez-Faire Communitarianism in the Ideology of Science in the United States, in:
New Literary History 21 (1990), S. 897-919.

12 Im Übrigen lässt sich auch in den USA die politische Wirksamkeit von For-
schungsfreiheitsprinzipien weiter zuriickverfolgen, vgl. Robert B. Sutton, Eu-
ropean and American Backgrounds of the American Concept of Academic Freedom,
1500-1914, Dissertation, University of Missouri 1950, Kapitel 5 u. 6.

212

schaftsfreiheit im deutschen Sprachraum lässt augenfällig werden,
dass auch die politische Wirksamkeit von Freiheits- und Autono-
mieprinzipien für die Wissenschaft viel weiter in die Geschichte
zurückreicht: Bereits knapp hundert Jahre vor Erscheinen von
Bushs Bericht war die Freiheit der Wissenschaft in Preußen als Ver-
fassungsgrundsatz festgeschrieben. In den deutschen Ländern fällt
dabei das Ringen um Wissenschaftsfreiheit zeitlich und, wie wir
sehen werden, in weiten Teilen auch inhaltlich mit dem Ringen um
die Herstellung einer demokratischen Ordnung in Deutschland
zusammen. Es lohnt sich, im Folgenden einen genaueren Blick auf
die politische Etablierung des Wissenschaftsfreiheitsprinzips im
19. Jahrhundert zu werfen. Dabei lässt sich leicht zeigen, dass seine
politische Relevanz über bloße Interessenpolitik der Wissenschaf-
ten hinausgeht.

Natürlich wäre ohnehin nicht offensichtlich, dass aus dem Hin-
tergrund der Debatten des Kalten Krieges auch eine Fragwürdig-
keit bestimmter Begründungen der Forschungsfreiheit herzuleiten
ist. Jede Begründung, ob gut oder schlecht, kann in rhetorischer
Absicht als Instrument einer Interessenpolitik verwendet werden,
weshalb ein bloßer Hinweis auf ideologische oder interessenpoli-
tische Verstrickungen eines Arguments die inhaltliche Auseinan-
dersetzung mit seiner Sachhaltigkeit und logischen Stichhaltigkeit
nicht ersetzen kann. Weit wichtiger als die Ausräumung des Ideolo-
gie- und Interessenpolitikverdachts ist denn auch, dass in den De-
batten des 19. Jahrhunderts eine zusätzliche, spezifisch politische,
genauer: demokratietheoretische Begründungsdimension der Wis-
senschaftsfreiheit erkennbar wird, die eine gesonderte Betrachtung
verdient.

9.2 Die Geburt der Wissenschaftsfreiheit
aus dem Geist der Revolution

Der Eintritt der Wissenschaftsfreiheit in die deutsche Verfassungs-
geschichte beginnt kurz nach der Märzrevolution, am 20. April
1848. Der so genannte Siebzehnerausschuss, eingesetzt vom Bun-
destag des Deutschen Bundes zur Ausarbeitung eines Entwurfs für
eine neue Bundesverfassung, fügte an diesem Tag den in Artikel
IV aufgezählten »Grundrechten des deutschen Volkes« die »Freiheit

213

der Wissenschaft« hinzu.'* Der Verfassungsausschuss der National-
versammlung in Frankfurt, der sich in vielen Punkten am Entwurf
des Siebzehnerausschusses orientierte, formulierte im Juni 1848:
»Die Wissenschaft und ihre Lehre ist frei«;'* und genau so lautet
später der beschlossene Paragraph 152 der Paulskirchenverfassung.
In der Beratung im Plenum erklärte der Berichterstatter, der Ar-
tikel solle »die unveräußerlichen Rechte auf die Wissenschaft und
ihre Erfolge im allgemeinsten Sinne des Wortes« sichern.” Aus der
Frankfurter Vorlage übernahm ihn Friedrich Wilhelm IV. in seine
oktroyierte Verfassung für den preußischen Staat vom 5. Dezember
1848.!° Österreich folgte 1867. 1919 gelangte das Grundrecht auf
Wissenschaftsfreiheit aus der Vorlage des Frankfurter Grundrech-
tekatalogs in die Weimarer Reichsverfassung, und zwar als Artikel
142: »Die Kunst, die Wissenschaft und ihre Lehre sind frei. Der
Staat gewährt ihnen Schutz und nimmt an ihrer Pflege teil.« Kaum
verändert, heißt es seit 1949 im Grundgesetz, Art. 5, Abs. 3: »Kunst
und Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei. Die Freiheit der
Lehre entbindet nicht von der Treue zur Verfassung.«'”

Offenbar geht also die Wirksamkeit der Idee der Wissenschafts-
freiheit in der politischen Sphäre in Deutschland wesentlich auf das
Revolutionsjahr 1848 zurück. Durch welche Überlegungen kam es
überhaupt zur Einforderung dieses Rechts? Eine aufschlussreiche
Quelle stellt das zweibändige System der socialen Politik des Geo-
logen, Verlegers und Mitglieds der Nationalversammlung Julius
Fröbel dar. Seit Fröbel es zuerst 1846 (damals noch unter einem
Pseudonym und dem Titel Neue Politik) veröffentlicht hatte, war
es, so der Historiker Rainer Koch, schnell »zu einer Art Handbuch

13 Rudolf Hübner (Hg.), Aktenstücke und Aufzeichnungen zur Geschichte der Frank-
furter Nationalversammlung aus dem Nachlaß von Johann Gustav Droysen, Neudr.,
Osnabrück 1967, S. 76.

14 Johann Gustav Droysen (Hg.), Die Verhandlungen des Verfassungs-Ausschusses der
deutschen Nationalversammlung, Leipzig 1849, S. 19.

15 Franz Wigard (Hg.), Stenographischer Bericht über die Verhandlungen der deut-
schen constituierenden Nationalversammlung zu Frankfurt am Main, Bd.3,
Frankfurt/M. 1848, S. 2167, Hervorhebung im Original.

16 Genaueres dazu siehe Henning Zwirner, »Zum Grundrecht der Wissenschafts-
freiheit«, in: Archiv des öffentlichen Rechts 98 (1973), S. 313-339, hier S. 325.

17 Zur Geschichte des Grundrechts auf Wissenschaftsfreiheit siehe ebd. und Walter
Schmidt, Die Freiheit der Wissenschaft. Ein Beitrag zur Geschichte und Auslegung
des Art. 142 der Reichsverfassung, Berlin 1929, insb. §7.

214

und Leitfaden der [...] demokratischen Bewegung« geworden.'®
Fröbel tritt darin für »freie wissenschaftliche Anstalten« als »Ga-
rantie für die Freiheit der Wissenschaft« ein, denn: »Die Wahrheit
läßt sich nicht befehlen.«"” Dazu gehört für ihn auch, dass der Staat
»ausgezeichneten Denkern und Gelehrten freie Existenz zur un-
abhängigen Beschäftigung mit der Wissenschaft« sichere.“ Das
Wesen der Wissenschaftsfreiheit besteht für ihn dabei in einer Art
theoretischer »Anarchie«.?! »Nur aus der vollständigsten individuel-
len Freiheit und Unabhängigkeit jedes Denkers und Forschers geht
die Wahrheit hervor.«*?

Eine besondere Qualität erhalten Fröbels Überlegungen vor
allem dadurch, dass für ihn diese Freiheit aufs Engste mit der
Forderung nach einer demokratischen Ordnung verbunden ist,
in der das Mehrheitsprinzip herrscht. Denn das Prinzip der Ma-
joritätsentscheidung beruht, so Fröbel, auch auf »dem Glauben an
die überzeugende Kraft der Wahrheit« und an »die Fähigkeit der
Vernunft mit der Wahrheit auf dem Wege der Überzeugung den
Irrthum zu verdringen«.” Für die Fähigkeit der Bürger, richtige
Entscheidungen zu treffen, ist es also wichtig, dass sie in der öffent-
lichen Auseinandersetzung dazu tendieren, wahre Überzeugungen
auszubilden. Vorbedingung dafür ist, neben der Pflege staatlicher
Bildungseinrichtungen, vor allem die theoretische Anarchie. Frö-
bel resümiert: »Die Verbindung dieser beiden Grundsätze: der
Herrschaft der Majoritäten auf dem Gebiete der Zwecke, und der
Freiheit und Anarchie auf dem Gebiete der Theorie — macht die
einzige richtige Methode alles politischen Lebens und Fortschrei-
tens aus.«**

Für Fröbel bedeutet das auch, dass die Wissenschaften eine star-
ke Rolle in der Gestaltung der Gesellschaft spielen müssen: »Wir
verlangen also, dass sich die ganze Wissenschaft in allen Arbeiten
und Kämpfen der sittlichen Lebensentwicklung betheilige, und
18 Rainer Koch, Demokratie und Staat bei Julius Frobel: 1805-1893. Liberales Denken

zwischen Naturrecht und Sozialdarwinismus, Wiesbaden 1978, S. 86.

19 Julius Fröbel, System der socialen Politik, 2. Aufl. der »Neuen Politik«, Leipzig

1850, Bd. 2, S.38f.

20 Ebd., Bd.2, S. 43.
21 Ebd., Bd.2, S. 42.
22 Ebd., Bd. 2, S.s1f.

23 Ebd., Bd. 2, S. 105.
24 Ebd., Bd.2, S.107.

215

dass sich in der Selbsterkenntnis und Selbstlenkung der Gesell-
schaft die gesammten Kräfte und Schätze der Theorie mit Bewußt-
sein zu einem Ganzen vereinigen.«“ An anderer Stelle wird deut-
lich, dass sich die hohen Erwartungen an die Wissenschaft dabei
hauptsächlich an ihre Rolle als Förderin politischer Emanzipation
knüpfen: »Und so hat die Menschheit auch für die Zukunft von
der Wissenschaft und einzig von ihr jeden Fortschritt zu erwarten.
Sie allein stürzt die Autorität und führt uns zur Freiheit.«*°

Eine umstürzlerische Tendenz der Wissenschaft wurde gewiss
nicht in allen Fraktionen der Paulskirche gesehen, jedoch wurde
die politische Dimension der Wissenschaft weithin anerkannt und
hervorgehoben. Auch der gemäßigte Liberale, Historiker und spä-
tere Abgeordnete Friedrich Christoph Dahlmann hatte schon 1833
betont:
Das ist nun schlechterdings einmal unmöglich, daß die Wissenschaft dieje-
nige Kraft aufgebe, durch welche sie im Stande ist, einer Regierung häufig
unbequem zu werden. [...] Denn wenn ihre Aussprüche ad nutum der
Regierung ständen, so würden sie eben dadurch ihrer Quelle entfremdet
und werthlos.?”
Auch in seiner einflussreichen Politik unterstrich Dahlmann 1835
die Unverzichtbarkeit der Wissenschaften für die politische Sphä-
re: Die Regierenden »bedürfen der Wissenschaft, der Staat kann
ohne sie nicht mehr behandelt werden«.*® Auch zur Bildung der
»Staatsjugend« sei eine tiefschürfende, lebendige Wissenschaft er-
forderlich; ohne Freiheit an den Universitäten würden aber nur
»Handlanger« und »Polytechniker« hervorgebracht.“ Dass die
zu einer ebensolchen tiefschürfenden Wissenschaft gehörige For-
schung mittels geeigneter Beschränkungen herbeiführbar sei, sei
»der oft schon schwer gebüßte Irrtum Vieler«.”® Wie Fröbel betont
auch Dahlmann: »[D]ie wissenschaftlichen Wahrheiten sind keine

25 Ebd., Bd.1, S. 554.

26 Ebd., Bd. ı, S. 541.

27 Friedrich Christoph Dahlmann, »Die Zukunft unserer Universitäten«, in: EC.
Dahlmanns kleine Schriften und Reden, Stuttgart 1886, S. 236-242, S.240. (Der
Aufsatz erschien zuerst 1833 in der Hannoverschen Zeitung.)

Friedrich Christoph Dahlmann, Dze Politik, hg. v. Wilhelm Bleek, Frankfurt/M.
1997, 5.237.

29 Ebd., S.226f.

30 »Die Zukunft unserer Universitäten«, S. 238.

oo

2

216

Gegenstände der Gesetzgebung.«*! Und weiter: »Der Staat, so hoch
er steht, hat nicht allein die Gewalt; durch ihn geht eine Natur der
Dinge, die er zuvor anerkennen muß, damit sie bedingt ihm diene;
er kann meistern an der äußeren Bewegung und Darstellung der
Wissenschaft, ohne ihren Inhalt abändern zu können [...].«*
Dahlmann ist in diesem Zusammenhang auch deshalb als Per-
son interessant, weil er wenig später als einer der Göttinger Sieben
zu einer Symbolfigur für die Universität als Hort des Freiheitsstre-
bens wurde. In der Reaktionszeit, insbesondere infolge der Karls-
bader Beschlüsse von 1819, war es an verschiedenen Universitäten
der deutschen Länder zu politisch motivierten Maßregelungen und
Drangsalierungen durch die Obrigkeit gekommen. So hatte der
Theologe Wilhelm Martin Leberecht de Wette schon 1819 wegen
eines privaten Trostbriefs an die Mutter des Kotzebue-Attentäters
Karl Ludwig Sand sein Berliner Lehramt eingebüßt; 1832 hatte der
Jurist Carl Theodor Welcker seine Professur an der Universität Frei-
burg verloren, nachdem er heftig gegen das Verbot der von ihm
herausgegebenen Zeitschrift Der Freisinnige protestiert hatte — um
nur zwei Beispiele zu nennen.” Das meiste Aufsehen erregte jedoch
die gleichzeitige Entlassung von sieben Göttinger Professoren, die
1837 Einspruch gegen die Aufhebung des relativ liberalen hannover-
schen Staatsgrundgesetzes durch den neuen König Ernst August I.
erhoben hatten. Dahlmann hatte den Protestbrief entworfen.
Beim anschließenden Streit um die Strafmaßnahme Ernst Au-
gusts ging es unter anderem um den Diensteid der Professoren und
die Frage, wem oder was gegenüber diese kraft ihres Eides Treue
schuldeten. Bemerkenswert ist hier die Verteidigung der Sieben
durch den eher konservativen Juristen Georg Beseler, der später in
der Paulskirche Führer der Erbkaiserpartei werden sollte. Auch

31 Die Politik, S. 238.

32 Ebd., S.241.

33 Berüchtigte Fälle waren außerdem Lorenz Okens erzwungene Aufgabe seiner Pro-
fessur in Jena 1819, die Verhaftung Ernst Moritz Arndts im selben Jahr (mit an-
schließender Entziehung seiner Lehrerlaubnis an der Universität Bonn) sowie Da-
vid Friedrich Strauß’ Entfernung von seiner Repetentenstelle an der Universität
Tübingen 1835. Für weitere Beispiele und als Dokument des bleibenden Eindrucks
dieser Vorgänge im späteren 19. Jahrhundert siehe Georg Kaufmann, Die Lehr-

freiheit an den deutschen Universitäten im neunzehnten Jahrhundert, Leipzig 1898.

34 Georg Beseler, »Zur Beurtheilung der sieben Göttinger Professoren und ihrer

Sache« [1838], in: ders., Erlebtes und Erstrebtes. 1809-1859, Berlin 1884.

217

Beseler betont nämlich die politische Rolle der Wissenschaftler

für das Gemeinwesen. Den Eid auf die Landesverfassung hätten

die Sieben, so Beseler, nicht einfach nur dem König geschworen.

Sie seien Staatsdiener, nicht königliche Diener, und nähmen »eine

Stellung zu den Landesangelegenheiten ein, die nicht allein nach

Berechtigung des Dienstherrn abgewogen werden darf«.”

In der Folgezeit wird die Standhaftigkeit der Professoren in der
Reaktionszeit auch den Universitäten insgesamt zugutegehalten.
So betont 1848 der Eintrag »Universitäten« im Staats-Lexikon (he-
rausgegeben von Welcker, dem ebenerwähnten früheren Heraus-
geber des Freisinnigen), dass diese schon seit dem Mittelalter »das
volksfreiheitliche und das demokratische Princip« hochgehalten
hätten.” Umgekehrt könnten die Universitäten auch nur dort
gedeihen, wo die politischen Verhältnisse »den Grundbedingun-
gen der Wissenschaft, nehmlich der Freiheit der Forschung und
der Mittheilung ihrer Resultate, nicht hemmend in den Weg tre-
ten« — weswegen man auch die Wissenschaft bei den Griechen mit
ihrer »freien Staatsverfassung« zuerst auf den Plan treten sehe.”
Wissenschaft und politische Freiheit gingen also Hand in Hand.
Der liberale Verleger Friedrich Daniel Bassermann ging in der
Paulskirche so weit, den Universitäten sogar eine Führungsrolle im
Freiheitskampf der Jahre 1813/14 gegen die französische Besatzung
zuzuschreiben.?®

Der Eindruck der Repressalien der Reaktionszeit hat bei der
Entscheidung der Paulskirche für ein Recht auf Wissenschaftstrei-
heit eine erkennbare Rolle gespielt. Eingangs der Verhandlung über
den Artikel im Plenum sagte der Abgeordnete Heinrich Schieren-
berg richtig voraus, es werde sich über ihn »kaum eine Discussion
erheben«: »Wir Alle sind einverstanden darin, dass die Wissen-
schaft frei sein muß, dass es künftig keinem Galilei mehr geboten
werden soll, die Umdrehung der Erde zu leugnen, dass kein Minis-
35 Ebd., S. 192.

36 Karl Hermann Scheidler, »Universitäten« in: Carl von Rotteck, Carl Welcker
(Hg.), Staats-Lexikon, Bd. 12, Altona “1848, S. 621-640, hier S.627. Auch in ei-
nem von Welcker selbst verfassten Eintrag wird die Freiheit als das Wesen der
Wissenschaft bezeichnet (Welcker, »Lehrfreiheit«, in: Carl von Rotteck, Carl
Welcker [Hg.], Staats-Lexikon, Bd. 8, Altona “1847, S. 484-495, hier S. 487).

37 Ebd., S. 622.

38 Wigard (Hg.), Stenographischer Bericht über die Verhandlungen der deutschen con-
stituierenden Nationalversammlung zu Frankfurt am Main, Bd. 7, S. 5250.

218

terium Eichhorn wieder sich einmischen soll in die Lehrsätze der
theologischen Wissenschaft [...].«*’ (Der preußische Kultusminis-
ter Johann Albrecht Friedrich von Eichhorn hatte eine sehr genaue
Kontrolle über die Universitäten ausgeübt und beispielsweise 1842
die Habilitation des Theologen Bruno Bauer rückgängig gemacht,
weil dessen Ansichten seiner Auffassung nach »das Wesentliche und
den eigentlichen Bestand der christlichen Wahrheit in ihrem in-
nersten Grund« angriffen.*)

Sogar auf der Ebene der am Entstehungsprozess des Wissen-
schaftsfreiheitsparagraphen beteiligten Personen ist der Einfluss
dieser politischen Konnotationen der Wissenschaftsfreiheit nach-
vollziehbar. Es war Dahlmann selbst, der an jenem 20. April 1848
im Siebzehnerausschuss die Ergänzung des Rechts auf »Freiheit
der Wissenschaft« vorgeschlagen hatte.! In den Protokollen und
Berichten ist später nur ein einziger Moment erkennbar, in dem
dieses Recht in Frage gestellt wurde: Im Verfassungsausschuss der
Nationalversammlung regt der ultrakonservative Grof§grundbesit-
zer Felix Lichnowsky an, den Artikel zu streichen, da »die Majori-
tät des deutschen Volks nicht aus Professoren bestehe«. Dagegen
wendet laut Protokoll Beseler ein (und schließt dabei inhaltlich an
seine Verteidigung der Gottinger Sieben an), »die Wissenschaft sei
nicht eine Domaine von Wenigen, wie Manche zu glauben schei-
nen, sondern ein Gemeingut des Volkes, und eines der wichtigsten;
aber nur ihre Freiheit mache sie zu einem Gut«. Anwesend sind
auch Welcker und Bassermann, die beide Lichnowskys Vorschlag
widersprechen, Welcker gleich mehrfach. Nach dieser Diskussion
beschließt der Ausschuss Beselers Formulierungsvorschlag: »Die
Wissenschaft und ihre Lehre ist frei.«*

An der Entstehungsgeschichte des Wissenschaftsfreiheitsartikels

39 Ebd., Bd.3, S. 2177.

40 So Eichhorn in einem Schreiben an alle theologischen Fakultäten in Preußen,
zit. nach Joachim Mehlhausen, Vestigia Verbi. Aufsätze zur Geschichte der evange-
lischen Theologie, Berlin 1999, S. 218.

41 Hubner (Hg.), Aktenstiicke und Aufzeichnungen zur Geschichte der Frankfurter
Nationalversammlung aus dem Nachlaß von Johann Gustav Droysen, S. 76.

42 Droysen (Hg.), Die Verhandlungen des Verfassungs-Ausschusses der deutschen Na-
tionalversammliung, S.19f. Außer Bassermann, Beseler und Welcker haben sich
laut Protokoll in dieser Diskussion auch Heinrich Ahrens und Ernst von Lasaulx
zugunsten der Wissenschaftsfreiheit ausgesprochen; Zustimmung zu Lichnows-
kys Vorschlag scheint es keine gegeben zu haben.

219

wird die Wirksamkeit einer genuin politischen Begründung für die
Freiheit von Forschung und Lehre sichtbar. Dabei geht es natürlich,
wie bei der sozialepistemologischen Begründung, zunächst einmal
um die Sicherung der Bereitstellung von Wissen. So unterstreicht
beispielsweise Welcker, dass speziell in der politischen Sphäre »die
fortdauernde Kenntniß aller erfahrungsmäßigen Verhältnisse und
Bedürfnisse des ganzen Volkes« sowie »der fortdauernde Erwerb
der klügsten Gedanken, des besten Raths aller Mitglieder der Na-
tion, zur richtigen Beurtheilung und Behandlung dieser Verhält-
nisse« erforderlich seien.“ Ähnliches haben wir bereits bei Frobel
gelesen. Es wäre allerdings ein Fehler, in der politischen Begrün-
dung deshalb nur einen Sonderfall der erkenntnistheoretischen se-
hen zu wollen. Denn es geht im Bereich des Politischen nicht nur
um die möglichst effiziente Erzeugung von Wissen. Wenn die Frei-
heit auf dem Gebiet der Wissenserzeugung und die demokratische
Einrichtung der politischen Verhältnisse miteinander einhergehen
sollen, dann ist damit auch gesagt, dass mit der Wissenschaftsfrei-
heit vor allem eine unabhängige Hervorbringung des Wissens ge-
fordert wird. Die politischen Mächte sollen die Wissenschaft und
ihre Institutionen nicht nach Belieben lenken dürfen. Gerade im
Rahmen einer demokratischen politischen Ordnung ist dies eine
wichtige Forderung, wenn die Wissenschaft an der Selbstlenkung
der Gesellschaft beteiligt sein und diese zugleich darauf beruhen
soll, dass im freien politischen Diskurs die Wahrheit auf dem Wege
der Überzeugung den Irrtum verdrängt, um an Fröbels Worte an-
zuschließen.

Bevor die systematische Kraft dieser politischen Begründung uns
genauer beschäftigt, bleibt noch darauf hinzuweisen, dass sie keine
Neuerung ist, die erst die (früh-)liberalen Denker des 19. Jahrhun-
derts sich hätten einfallen lassen. Schon bei Kants aufklärerischer
Verteidigung der’ Wissenschaftsfreiheit, die sich wesentlich auf
ein erkenntnistheoretisches Argument stützt, klingt zugleich auch
die politische Dimension des Anliegens an — etwa wenn Kant der

43 Carl Theodor Welcker: »Die vollkommene und ganze Preßfreiheit nach ihrer
sittlichen, rechtlichen und politischen Nothwendigkeit, und ihrer Uebereinstim-
mung mit deutschem Fürstenwort und nach ihrer völligen Zeitgemäßheit dar-
gestellt in ehrerbietigster Petition an die Hohe Deutsche Bundesversammlung«,
in: ders., Kampf um publizistische Libertät, hg. v. Heinz-Dietrich Fischer, Rainer
Schöttle, Bochum 1981, S. 3-151, hier S.76f.

220

philosophischen Fakultät das Recht zuspricht, alle Befehle der Re-
gierung zu beurteilen und davor warnt, dass die Wahrheit sonst
»zum Schaden der Regierung selbst [...] nicht an den Tag kom-
men würde«.** (Neben den inhaltlichen Parallelen ist zu bemerken,
dass auch Kants Streit der Fakultäten in Reaktion auf eine obrig-
keitliche Maßregelung entstanden ist, nämlich auf eine königliche
Kabinettsorder von 1794 hin, in der Kant der Herabwürdigung
des Christentums in seinen Religionsschriften bezichtigt und un-
ter Androhung »unfehlbar unangenehmer Verfügungen« gewarnt
wird, sich dergleichen künftig nicht mehr zuschulden kommen zu
lassen.) Ähnlich hatte Kant bereits 1793 fiir die »Freiheit der Fe-
der« als einziges »Palladium der Volksrechte« plädiert:

Denn diese Freiheit ihm auch absprechen zu wollen, ist nicht allein soviel,
als ihm allen Anspruch auf Recht in Ansehung des obersten Befehlshabers
(nach Hobbes) nehmen, sondern auch dem letzteren, dessen Wille bloß
dadurch, daß er den allgemeinen Volkswillen repräsentiert, Untertanen als
Bürgern Befehle gibt, alle Kenntnis von dem entziehen, was, wenn er es
wüßte, er selbst abändern würde, und ihn mit sich selbst in Widerspruch
setzen.“°

In der Überlegung, dass ein freier Fluss der Kenntnisse dafür ent-
scheidend sei, dass der allgemeine Volkswille im Regierungshan-
deln repräsentiert sein kann, sind entscheidende Elemente der poli-
tischen Begründung der Wissenschaftsfreiheit vorausgedacht. 1795
bekräftigte Kant erneut: »Daß aber Könige oder königliche (sich
selbst nach Gleichheitsgesetzen beherrschende) Völker die Klasse

44 Immanuel Kant, Der Streit der Fakultäten, hg. v. Horst D. Brandt, Piero Gi-
ordanetti, Hamburg 2005, AA VII 20. Vgl. auch Kants Bemerkung im Kontext
der Gegentiberstellung von Vernunftkritik und Schulphilosophie im Vorwort
zur zweiten Auflage der Kritik der reinen Vernunft (hg. v. Raymund Schmidt,
Hamburg 1990, B XXXV): »Wenn Regierungen sich ja mit Angelegenheiten der
Gelehrten zu befassen gut finden, so würde es ihrer weisen Fürsorge für Wissen-
schaften sowohl als Menschen weit gemäßer sein, die Freiheit einer solchen Kri-
tik zu begünstigen, wodurch die Vernunftbearbeitungen allein auf einen festen
Fuß gebracht werden können, als den licherlichen Despotismus der Schulen zu
unterstützen [...].«

45 Kant, Streit der Fakultäten, AA VII 6.

46 »Uber den Gemeinspruch. Das mag in der Theorie richtig sein, taugt aber nicht
fiir die Praxis, in: ders., Uber den Gemeinspruch. Das mag in der Theorie richtig
sein, taugt aber nicht fiir die Praxis. Zum ewigen Frieden, hg. v. Heiner FE. Klemme,
Hamburg 1992, S.1-48, AA VIII 304.

221

der Philosophen nicht schwinden oder verstummen, sondern öf-
fentlich sprechen lassen, ist beiden zur Beleuchtung ihres Geschäfts
unentbehrlich [...].«

Am deutlichsten war eine politische Begründung für wissen-
schaftliche Freiheit aber bereits ein weiteres Jahr zuvor im nach-
revolutionären Frankreich zutage getreten. Dort hatte die Ge-
setzgebende Nationalversammlung den Mathematiker Condorcet
beauftragt, Vorschläge für die Organisation von Wissenschaft und
Bildung in Frankreich zu machen. In seinem 1792 vorgelegten Be-
richt unterbreitet Condorcet den folgenden Grundsatz, den er zu
den leitenden Prinzipien seines Entwurfs zählt: »Endlich darf keine
öffentliche Gewalt die Autorität, noch nicht einmal das Ansehen
haben, die Entwicklung neuer Wahrheiten oder die Lehre solcher
Theorien zu verhindern, die ihrer besonderen Politik oder ihren
aktuellen Interessen widersprechen.«“$

Entsprechend schlägt er vor, dass von der Regierung unabhän-
gige Instanzen für die Ernennung von Professoren, die Aufsicht
über die Lehrbücher und Ähnliches zuständig sein sollten. Da
der beständige Fortschritt der Republik eine Kritik der jeweils be-
stehenden Zustände erfordere, würde eine Regierungsgewalt, die
in die akademischen Angelegenheiten eingriffe, dem Zweck der
gesamten gesellschaftlichen Institution widersprechen: der Ver-
vollkommnung der Gesetze«.“® Condorcet deutet somit an, dass
eine Regierung, selbst eine demokratisch legitimierte, durch den
Versuch, in den wissenschaftlichen Erkenntnisprozess steuernd
einzugreifen, die demokratische 7nstitution sociale in ihrer Gesamt-
heit unterminieren würde. Diese Behauptung lässt sich plausibel
so interpretieren, dass der Prozess der freien und wohlinformierten
Kritik der bestehenden Zustände selbst wesentlich zur demokrati-
schen Legitimation der Regierung beiträgt und dass die legitime

47 »Zum ewigen Frieden, in: ders., Uber den Gemeinspruch, S. 51-103, AA VIII 369.

48 »Enfin, aucun pouvoir public ne doit avoir ni l'autorité, ni méme le credit,
d’empécher le développement des vérités nouvelles, I'enseignement des théories
contraires a sa politique particuliere ou a ses intéréts momentanés.« Marie Jean
Antoine Nicolas Caritat Marquis de Condorcet [1792], »Rapport et projet de
décret sur l'organisation générale de l'instruction publique, in: A. Condorcet
O’Connor, M. E Arago (Hg.), (Euvres de Condorcer, Bd.7, Neudr., Stuttgart-
Bad Cannstatt 1968, S. 449-573, hier S. 453, meine Übersetzung.

49 »[...] contredirait le but de toute institution sociale, le perfectionnement des
lois«, ebd., S. 523.

222

Gewalt der Exekutive über die öffentlichen Angelegenheiten des-
halb hier eine Grenze findet, weil sonst die Selbstunterminierung
dieser Legitimität droht. Auf diese Argumentationsidee werde ich
im nächsten Abschnitt genauer eingehen.

Noch in seinem auf der Flucht vor jakobinischer Verfolgung ver-
fassten und erst postum veröffentlichten Entwurf einer historischen
Darstellung der Fortschritte des menschlichen Geistes wiederholt Con-
dorcet die Forderung, dass alle Bürger eines demokratischen Ge-
meinwesens dasselbe Recht auf die Wahrheit haben müssten und
»dass keine der Gewalten, die sie selbst über sich setzten, das Recht
haben kann, ihnen irgendeine Wahrheit vorzuenthalten«.”® Er gibt
seiner Überzeugung Ausdruck, dass die Fortschritte der Wissen-
schaften zur Vervollkommnung des Menschengeschlechts führen
würden.* Dabei spielt aus Condorcets Sicht die Förderung des
Wohlergehens der Menschheit durch technische Anwendungen
nur eine untergeordnete Rolle: Für ihn liegt der entscheidende Ge-
winn aus den Wissenschaften in der Zerstörung der Vorurteile und
der Wiederaufrichtung der menschlichen Intelligenz.”

Nicht nur in Frankreich, auch in der anderen jungen Republik
jener Zeit war die Bedeutung des (wissenschaftlichen) Wissens für
die neuen Demokratien längst thematisiert, als die demokratische
Bewegung die deutschen Länder erreichte. Bereits im Vorfeld der
Amerikanischen Revolution hatte John Adams betont: »Und die
Freiheit kann nicht aufrechterhalten werden ohne ein allgemeines
Wissen im Volk [...].«® Besonders deutlich erkennbar ist ein Bemü-
so »[O]n fut obligé de reconnaitre que tous ont un droit égal de s’&clairer sur tous

leurs interéts, de connaitre toutes les vérités, et quaucun des pouvoirs établis par

eux sur eux-mémes, ne peut avoir le droit de leur en cacher aucune.« Marie Jean

Antoine Nicolas Caritat Marquis de Condorcet, Esquisse d'un tableau historique

des progres de esprit humain, in: A. Condorcet O'Connor, M. FE Arago (Hg.),

(Euvres de Condorcet, Bd. 6, Neudr., Stuttgart-Bad Cannstatt 1968, S. 11-276, hier

S.178; Ubersetzung nach: ders., Entwurf einer historischen Darstellung der Fort-

schritte des menschlichen Geistes, hg. v. Wilhelm Alff, Frankfurt/M. 1976, S. 151.
s1 Esquisse ..., S.267 (dt.: Entwurf ..., S.215).
s2 Esquisse ..., S.223 (dt.: Entwurf ..., S.183).

53 »And liberty cannot be preserved without a general knowledge among the people

[...].« John Adams, »A Dissertation on the Canon and the Feudal Law« [1765],

in: Robert J. Taylor (Hg.), The Papers of John Adams, Bd.1, Boston 1977, S. 120-

121, meine Übersetzung. Adams hebt insbesondere Wissen um den Charakter

und die Handlungen der Regierenden hervor (vknowledge [...] of the character
and conduct of their rulers).

223

hen um die Wissensvoraussetzungen der jungen Demokratie bald
darauf bei Thomas Jefferson, der sich intensiv für die Gründung
der University of Virginia engagiert und 1820 als deren Grundidee
formuliert: »Diese Institution wird auf der unbegrenzbaren Frei-
heit des menschlichen Geistes gründen.«** Auch Jefferson schrieb
den Wissenschaften dabei einen wichtigen Beitrag für den demo-
kratischen Fortschritt zu.” Schon früher hatte er die Freiheit selbst
als »erstgeborene Tochter der Wissenschaft« bezeichnet.” Eloquent
unterstrich die politische Bedeutung akademischer Einrichtungen
wenig später der bei derselben Universitätsgründung ebenfalls mit
großem Einsatz mitwirkende James Madison:

Eine Volksregierung ohne Volksinformation oder die Mittel, sie zu erwer-
ben, ist bloß ein Vorspiel zu einer Farce oder einer Tragödie, oder vielleicht
zu beidem. Wissen wird für immer über Unwissenheit herrschen. Und ein

Volk, das sein eigener Herrscher sein will, muss sich mit der Macht rüsten,
die das Wissen verleiht.”

s4 »Ihis institution will be based on the illimitable freedom of the human mind.«
Brief an William Roscoe vom 27. Dezember 1820, in: Andrew A. Lipscomb u. a.
(Hg.), The Writings of Thomas Jefferson, Bd. 1ıs, Washington D.C. 1907, S.303,
meine Übersetzung.

55 So erklirt er etwa die demokratische Bewegung in Europa wie folgt: »Science had
liberated the ideas of those who read and reflect, and the American example had
kindled feelings of right in the people. An insurrection has consequently begun,
of science, talents, and courage, against rank and birth, which have fallen into
contempt. [...] Science is progressive, and talents and enterprise on the alert.«
Brief an John Adams vom 28. Oktober 1813, in: Paul Leicester Ford (Hg.), 7he
Writings of Thomas Jefferson, Bd. 9, New York 1898, S. 429.

56 »[T]he first-born daughter of science, Brief an Francois d’Ivernois vom 6. Feb-
ruar 1795, in: Paul Leicester Ford (Hg.), 7he Writings of Thomas Jefferson, Bd. 7,
New York 1896, S.3.

57 »A popular Government, without popular information, or the means of ac-
quiring it, is but a Prologue to a Farce or a Tragedy; or, perhaps both. Know-
ledge will forever govern ignorance: And a people who mean to be their own
Governors, must arm themselves with the power which knowledge gives.« Brief
an W. T. Barry vom 4. August 1822, in: Gaillard Hunt (Hg.), Zhe Writings of
James Madison, Bd. 9, New York 1910, S. 103-109, hier S. 103, meine Übersetzung.
Vgl. dazu auch wiederum Jefferson: »I know no safe depository of the ultimate
powers of the society but the people themselves; and if we think them not enligh-
tened enough to exercise their control with a wholesome discretion, the remedy
is not to take it from them, but to inform their discretion by education.« Brief
an William Charles Jarvis vom 28. Sept. 1820, in: Paul Leicester Ford (Hg.), 7he
Writings of Thomas Jefferson, Bd. 10, New York, 1899, S. 161.

224

Die Idee, dass die epistemischen Voraussetzungen der Ermächti-
gung der Bürger zur demokratischen Selbstregierung eine unab-
hängige und freie Wissenschaft erfordern, ist also nicht nur in
Deutschland in der modernen Geschichte der Demokratie ver-
ankert. Lässt sie sich auch für die heutige Zeit systematisch stark
machen?

225

Kapitel 10:
Die politische Philosophie
der Forschungsfreiheit

10.1 Die politische Begründung
der Wissenschaftsfreiheit und das Ideal
der öffentlichen Vernunft

Im Kern beruht eine politische Begründung der Wissenschaftsfrei-
heit auf der These, dass eine freie Wissenschaft Voraussetzung fiir
eine funktionierende demokratische Selbstregierung ist oder diese
zumindest in so wesentlicher Weise fördert, dass sie einen beson-
deren Schutz verdient. Anscheinend tut sich hier sofort ein Prob-
lem auf, das zeigt, dass die Argumentation nicht ganz so einfach
sein kann, wie diese schlichte Formulierung andeutet. Denn ein
besonderer Schutz der Wissenschaft durch Freiheits- und Auto-
nomieprinzipien bedeutet zunächst einmal, die politische Macht
der Bürger als Ganzes zu beschränken — nämlich beispielsweise die
Macht der Bürger, wissenschaftliche Forschungen zu unterbinden,
wenn die Mehrheit diese nicht gutheißt. (Natürlich braucht ein
politisches Freiheits- oder Autonomieprinzip für die Wissenschaft
kein unbedingtes zu sein und muss deshalb nicht bedeuten, dass
die Bürger diese Macht überhaupt nicht und unter keinen Umstän-
den besitzen — doch falls von einem solchen Prinzip auch nur in
irgendeiner Weise die Rede sein soll, muss es die Macht der Bürger
in gewisser Form einschränken.)

Dieselbe Schwierigkeit ist in der politischen Philosophie in
Bezug auf die Meinungsfreiheit diskutiert worden — unter ande-
rem von Ronald Dworkin.' Ihm zufolge gilt auch für das Recht
auf Meinungsfreiheit, dass es die Macht der Bürger als Ganzes
beschneidet. Wir mögen sagen, so Dworkin, dass die Mehrheit
kein Recht habe, eine Meinung zu verbieten, weil dadurch andere
‚gehindert würden, eine neue Mehrheit herbeizuführen — aber das
bedeutet eben, immer die politische Macht der (jeweils aktuellen)
Mehrheit beschränken zu müssen.“ Den ersten Zusatzartikel der

1 Ronald Dworkin, A Matter of Principle, Cambridge/Mass. 1985, Kapitel 2 u. 19.
2 Ebd., S. 62.

226

amerikanischen Verfassung, der die Meinungsfreiheit behandelt,
bezeichnet er daher als ein zweischneidiges Schwert, weil er die De-
mokratie zugleich stärke und schwiche.’

Als Kritik an der politischen Begründung der (Meinungs- oder)
Wissenschaftsfreiheit greift Dworkins Einwand letztlich zu kurz,
zugleich weist er jedoch auf eine notwendige Verfeinerung der Be-
gründung hin.“ Dworkins Kategorie der politischen Macht (der
Bürger als Ganzes) ist jedoch zu grob, um das Argument hinter den
politischen Begründungen der in Rede stehenden Freiheitsprinzi-
pien zu erfassen. Denn Sinn und Zweck des demokratischen Pro-
zesses können nicht allein darin bestehen, den politischen Präferen-
zen der Bürgerinnen und Bürger (beziehungsweise der jeweiligen
Mehrheit unter ihnen) möglichst unmittelbar zur Durchsetzung zu
verhelfen. Vielmehr geht es darum, politische Entscheidungen so
zu strukturieren, dass sich in ihnen möglichst gut die tatsächlichen
Bedürfnisse und Werte der Bürger ausdrücken. Wie es Benjamin
Page und Robert Shapiro ausdrücken, ist die Pointe der Demokra-
tie nicht einfach die Abhängigkeit der Regierungspolitik von den
Präferenzen der Bürger, sondern von deren wohlinformierten Präfe-
renzen.” Anders gesagt: Die eigentliche Macht der Bürger kann sich
nicht in dem erschöpfen, was Dworkin ganz ausdrücklich darunter
versteht: »die Macht, es wahrscheinlicher zu machen, dass politische
Entscheidungen so getroffen werden, wie man selbst es wünscht«.°
Sinn ergibt der demokratische Prozess nur, wenn er auch das Ver-
mögen fördert, überhaupt erst politische Präferenzen auszubilden,
in denen die eigenen Werte und Interessen angemessen reflektiert
sind. Um dieses Vermögen geht es aber, wenn zugunsten der epi-
stemischen Voraussetzungen der Demokratie besondere politische
Schutzprinzipien wie Meinungs- oder Wissenschaftsfreiheit aufge-
stellt werden.

Die politische Begründung der Wissenschaftsfreiheit bezieht

Ebd., S. 391.
Dworkin geht es tatsächlich um die Kritik genau solcher Argumente für Mei-

HW

nungsfreiheit, die auf der Bedeutung unabhingiger Informationen fiir den demo-
kratischen Prozess gründen.

Benjamin I. Page, Robert Y. Shapiro, 7he Rational Public. Fifty Years of Trends in
Americans’ Policy Preferences, Chicago 1992, S. 363.

AN

6 »[T]he power to make it more likely that political decisions will be made as one

wishes«, R. Dworkin, A Matter of Principle, S. 62.

227

sich somit auf die Eigenschaft des demokratischen Prozesses, ide-
alerweise zu Entscheidungen zu führen, die den wohlinformierten
Interessen der Bürger, ihren Bedürfnissen und Werten entsprechen.
Aufgrund dieser Eigenschaft gehen wir überhaupt erst davon aus,
dass auf demokratischem Wege zustandegekommene politische
Entscheidungen und demokratisch gewählte Organe eine besonde-
re Legitimität besitzen. Diese Legitimität etwa einer demokratisch
gewählten Regierung oder eines Parlaments findet dort ihre Gren-
ze, wo exekutive oder gesetzgeberische Handlungen diejenigen Ei-
genschaften des demokratischen Prozesses untergraben würden, die
selbst wesentlich für die demokratische Legitimation dieser Organe
sind. Zu den entscheidenden Voraussetzungen des demokratischen
Prozesses gehört neben der freien Meinungsäußerung auch die
Freiheit der Bürger, sich Wissen zu verschaffen. Die Freiheit der
Wissenschaft ist dieser Überlegung zufolge insoweit als politisches
Recht gerechtfertigt, wie sie für die freie Wissensbeschaffung der
Bürger für die Zwecke des demokratischen Prozesses erforderlich
ist. Genau darin haben jüngst auch Mark Brown und David Gus-
ton die eigentliche Begründung eines Rechts auf freie Forschung
gesehen.’ Für Brown und Guston ist ein Recht auf freie Forschung
deshalb weniger als Abwehrrecht der Wissenschaftler gegen staatli-
che Eingriffe zu verstehen denn als ein positives Recht der Bürger
auf einen Einschluss der Wissenschaft in das politische Gemein-
schaftsleben.

Diese Auffassung lässt sich durchaus an die politischen Wurzeln
der Forschungsfreiheit anschließen. So heißt es im Protokoll der
Paulskirchenversammlung zum Vortrag des Berichterstatters über
den Artikel IV, in dem neben der Wissenschafts- auch Unterrichts-
und Ausbildungsfreiheiten garantiert werden: »Der ganze Artikel
sichert [...] die unveräußerlichen Rechte auf die Wissenschaft und
ihre Erfolge im allgemeinsten Sinne des Wortes.«® Auch hier wird also
das Prinzip der Wissenschaftsfreiheit nicht als Recht frei zu for-
schen deklariert, sondern als ein Recht der Bürger auf freie For-
schung. Es ist zugleich integriert in einen Katalog von Rechten, die

7 Mark B. Brown, David H. Guston, »Science, Democracy, and the Right to Re-
search«, in: Science and Engineering Ethics 15 (2009), S. 351-366, hier S. 359-364.

8 Franz Wigard (Hg.), Stenographischer Bericht über die Verhandlungen der deutschen
constituierenden Nationalversammlung zu Frankfurt am Main, Bd. 3, Frankfurt/M.
1848, S. 2167, Hervorhebung im Original.

228

den Bürgern den Zugang zum aus dieser Forschung hervorgehen-
den Wissen ermöglichen sollen.

Dass dieses politische Recht gerade heute nicht nur ein negati-
ves und individuelles Recht sein kann, dem eigenen Wissenserwerb
ungehindert nachgehen zu können, liegt schon daran, dass die Auf-
gabe, dasjenige Wissen zu erzeugen, das für die Ausbildung von
politischen Präferenzen erforderlich ist, die die eigenen Interessen
und Werte in angemessener Weise repräsentieren, die Möglichkei-
ten eines Einzelnen im Normalfall übersteigt. Die Aufgabe muss
deshalb zumindest zum Teil in den Händen eines spezialisierten
Gemeinschaftsunterfangens liegen. Die notwendige Freiheit dieses
Gemeinschaftsunterfangens ist dabei nicht (nur) erkenntnistheo-
retisch begründet (etwa um eine möglichst effiziente Gewinnung
des erforderlichen Wissens sicherzustellen). Sie folgt vielmehr,
weil eine politische Gewalt (auch eine demokratisch legitimierte),
wenn sie auf die Erzeugung und Verbreitung des Wissens steuernd
Einfluss nähme, das in wesentlicher Weise in die sie selbst legiti-
mierenden demokratischen Prozesse einflösse, auf diese Weise ihre
eigene demokratische Legitimation zu dieser Steuerung untermi-
nierte und den demokratischen Prozess korrumpierte. So lässt sich
der schon bei Condorcet angesprochene Gedanke der Gefahr einer
Selbstunterminierung für die politische Begründung der Wissen-
schaftsfreiheit fruchtbar machen.

Zur Erläuterung dieses Gedankens kann eine Analogie zu den
von der öffentlichen Hand getragenen Medien dienen. Versuche
von Regierungen, etwa die Inhalte öffentlich-rechtlicher Fernseh-
programme zu bestimmen, werden zu Recht missbilligt. Das liegt
nicht daran, dass etwa der legitimen Kontrolle demokratisch legi-
timierter Regierungen über öffentliche Ausgaben bestimmte Gren-
zen gesetzt wären, sondern daran, dass die Kontrolle über ein so
zentrales Instrument der öffentlichen Informationsverbreitung und
Meinungsbildung den demokratischen Prozess selbst unterminie-
ren würde, durch den die Legitimität der Regierungsgewalt erst
zustande kommt.

Bei der Zurückweisung des an Dworkin angelehnten Einwandes
wurde deutlich, dass die politische Begründung, wie ich sie darge-
stellt habe, eine bestimmte Auffassung vom demokratischen Pro-
zess voraussetzt. Diese Auffassung geht davon aus, dass die Bürger
nicht erst in den politischen Prozess eintreten, nachdem ihre poli-

229

tischen Präferenzen bereits fixiert sind. Denn die Argumentation
stützt sich darauf, dass zu den wünschens- und somit schützens-
werten Eigenschaften des demokratischen Verfahrens auch gehört,
die Ausbildung politischer Präferenzen, welche die Werte und In-
teressen der Bürger angemessen widerspiegeln, zu ermöglichen und
zu fördern. Der demokratische Prozess darf also nicht als ein bloßer
Vorgang der Aggregation individueller Präferenzen zu kollektiven
Entscheidungen angesehen werden.

Allerdings haben manche Demokratieauffassungen des 20. Jahr-
hunderts gerade die damit zurückgewiesene Sichtweise des demo-
kratischen Prozesses stark gemacht: Sowohl die einflussreiche Social
Choice-Theorie als auch andere, pluralistisch-liberale Demokratie-
auffassungen betonen die Funktion demokratischer Institutionen,
einen Rahmen fiir den Wettbewerb konkurrierender Interessen zu
bilden. Gemeinsam ist ihnen die ausgeprägte Skepsis gegenüber
der Vorstellung, dass demokratische Verfahren auch dazu beitra-
gen können, eine von allen geteilte Konzeption des Gemeinwohls
auszubilden. Stattdessen verstehen sie Politik wesentlich als einen
Wettbewerb von als gegeben anzusehenden Individualinteressen,
die idealerweise in einem Verfahren aggregiert werden sollten, das
dafür sorgt, dass politische Entscheidungen und Handlungen die
Anzahl und Intensität der Einzelinteressen der Bürger reflektieren
— und nur dies ist nach dieser Auffassung die Rolle des demokrati-
schen Prozesses.”

Demgegenüber sind jedoch in der jüngeren demokratietheoreti-
schen Diskussion Konzeptionen in den Vordergrund getreten, die
das Wesen des demokratischen Prozesses nicht in einem Wider-
streit von Interessen und Präferenzen, sondern in einem Austausch
von Gründen und Begründungen sehen, der sich idealerweise zu
einem Vorgang öffentlichen, kollektiven Urteilens fügt. Prominen-
te Varianten dieses Demokratieverständnisses sind Jürgen Haber-
mas’ »Diskursbegriff der Demokratie« und John Rawls’ »politischer
Liberalismus«.'° Als zusammenfassende Bestimmung dieser Kon-

9 Zur Social Choice-Theorie siehe einleitend William H. Riker, Liberalism against
Populism. A Confrontation between the Theory of Democracy and the Theory of
Social Choice, Prospect Heights 1982. Als beispielhafter Ausdruck einer plura-
listisch-liberalen Demokratieauffassung kann gelten: Robert Dahl, A Preface to
Democratic Theory, Chicago 1956.

10 Vgl. Jurgen Habermas, Faktizitit und Geltung. Beiträge zur Diskurstheorie des

230

zeptionen (die außer von Habermas und Rawls auch von Joshua
Cohen, Cass Sunstein, David Estlund, Seyla Benhabib und vielen
weiteren einflussreichen Autoren entwickelt und vertreten werden)
hat sich der Begriff »deliberative Demokratie« durchgesetzt.''

Aus Sicht der deliberativen Demokraten sollten demokratische
Aushandlungsprozesse mehr sein als nur ein Schachern um Deals
und Kompromisse zwischen Gruppen, die eigennützige Individu-
alinteressen bündeln. Stattdessen muss für die deliberativen Demo-
kraten der Austausch von Begründungen durch die Verbindlichkeit
des Ziels geprägt sein, idealerweise zu Entscheidungen zu kommen,
denen alle diejenigen zustimmen können, die ebenfalls die Ver-
bindlichkeit der freien Deliberation anerkennen.!? Diese Ausrich-
tung fokussiert den demokratischen Diskurs auf die Entwicklung
einer tragfihigen Konzeption des Gemeinwohls — so formulieren es
prominente deliberative Demokraten."” Deliberative Demokraten
betonen die erforderliche Partizipation der Biirgerinnen und Biir-
ger an den öffentlichen Uberlegungsprozessen und lehnen es ab,
Demokratie auf Wahlen und Abstimmungen zu reduzieren. Dies
bedeutet nicht, dass Mehrheitsentscheidungen keine Rolle spielen
sollen — über die Möglichkeit, in den Territorialstaaten der Gegen-
wart einen Konsens aller Bürger zu erreichen, geben sich auch deli-
berative Demokraten keinen Illusionen hin. Dennoch soll das Ziel
des Konsenses und damit die verbindliche Regel, zur Stiitzung poli-
tischer Vorschläge nur solche Gründe vorzubringen, die prinzipiell
von jedem anerkannt werden könnten, die öffentliche Diskussion

Rechts und des demokratischen Rechtsstaats, Frankfurt/M. “1994, besonders Kapitel

VII, und John Rawls, Political Liberalism, erw. Aufl., New York 2005 (dt.: Poli-

tischer Liberalismus, Frankfurt/M. 2003).

11 Einfithrend dazu siehe James Bohman, William Rehg, »Introduction, in: dies.

=

(Hg.), Deliberative Democracy. Essays on Reason and Politics, Cambridge/Mass.
1997, S. ix-xxviii.

12 In Habermas Worten muss die politische Kultur die Bürger dazu disponieren,
»nicht in der erfolgsorientierten Einstellung selbstinteressierter Marktteilnehmer
zu verharren, sondern von ihren politischen Freiheiten auch, im Sinne von Kants
‚öffentlichem Vernunftgebrauch¢, einen verstindigungsorientierten Gebrauch
zu machen«. (Die Einbeziehung des Anderen. Studien zur politischen Theorie,
Frankfurt/M. “1997, S. 312.)

13 Siehe Joshua Cohen, »Deliberation and Democratic Legitimacy«, in: Alan Ham-
lin, Philip Pettit (Hg.), Zhe Good Polity. Normative Analysis of the State, Oxford
1989, S.17-34, hier S.23-25, und vgl. Rawls, Political Liberalism S.174-176, 207
u. 213.

231

strukturieren.' Das Ergebnis einer Mehrheitsentscheidung muss
dann nicht einfach als ein Ausdruck der überlegenen Macht der
vielen über die wenigen angesehen werden, sondern vielmehr als
»das rational motivierte, aber fehlbare Ergebnis einer unter Ent-
scheidungsdruck vorläufig beendeten Diskussion über das, was das
Richtige iste.”

Ein weiterer und in unserem Zusammenhang besonders wichti-
ger Standpunkt deliberativer Demokratieauffassungen ist, dass die
Ausbildung politischer Priferenzen mit zu den Leistungen des de-
mokratischen Prozesses gezählt wird. Der deliberative Standpunkt
rückt den politischen Meinungs- und Willensbildungsprozess in
den Mittelpunkt.'® So kritisiert beispielsweise Cass Sunstein die

Auffassung der Social Choice- Theorie wie folgt:

Ich denke, dass die aggregative Sichtweise kein gutes Verständnis dessen
bietet, worum es in der Demokratie eigentlich geht. Die Sichtweise nimmt
Priferenzen als gegeben an und leistet in diesem Sinne nicht, was Demo-
kratie sollte — nämlich ein System bereitstellen, innerhalb dessen Gründe
ausgetauscht und bewertet werden. Ein gut funktionierendes demokrati-
sches System beruht nicht auf Präferenzen, sondern auf Gründen.‘

Nur wohlinformierte und wohlbegriindete politische Priferenzen
der Bürger können demnach der demokratischen politischen Ord-

14 Cohen, »Deliberation and Democratic Legitimacy«, S. 23. Besonders Rawls hat
die Konsequenz daraus betont, dass etwa Gründe, die nur aufgrund einer religi-
ösen oder umfassenden weltanschaulichen Doktrin anerkannt werden können,
im politischen Diskurs nichts zu suchen haben. Siehe Political Liberalism, S. 212-
220 U. passim.

15 Habermas (Faktizität und Geltung, S. 613), Fröbel interpretierend (s. u., Fußn. 30).

16 Vgl. Habermas, Die Einbeziehung des Anderen, S. 287.

17 »I think that the aggregative view does not offer a good understanding of what
democracy is all about. That view takes preferences as given, and in this sense
it fails to do what democracy should — that is, to offer a system in which rea-
sons are exchanged and evaluated. A well-functioning system of democracy rests
not on preferences but on reasons.« Cass Sunstein, »Deliberation, Democracy
and Disagreements, in: Ron Bontekoe, Marietta Stepaniants (Hg.), Justice and
Democracy. Cross-Cultural Perspectives, Honolulu 1997, S. 93-117, hier S. 94, mei-
ne Übersetzung. Ähnlich formuliert auch Cohen: »The deliberative conception
construes politics as aiming in part at the formation of preferences and convic-
tions, not just at their articulation and aggregation.« (»Deliberation and Demo-
cratic Legitimacy, S. 29.)

232

nung eine besondere Legitimation verleihen. Das bedeutet, dass
der demokratische Prozess, der die deliberative Ausbildung der Prä-
ferenzen auf Grundlage des Austausches von Informationen und
Argumenten mit einschließen muss, tief in die Gesellschaft und
ihre (insbesondere epistemischen) Institutionen hineinreicht.
Damit ist klar, dass die deliberative Demokratieauffassung
ein starkes Fundament für die oben skizzierte politische Begrün-
dung der Wissenschaftsfreiheit in Anlehnung an Condorcet und
die demokratische Bewegung der 1848er bieten kann. Denn wenn
die Verfahren der deliberativen Demokratie ihre Legitimität aus
einer bestimmten Qualität des Aushandlungsprozesses beziehen
soll,'® dann dürfen die Präferenzen, welche die Bürger im politi-
schen Prozess ausbilden, nicht irgendwelche sein — sie müssen in
besonders geeigneter Weise die Werte und Interessen der Bürger
widerspiegeln. Offenbar ist dafür mindestens erforderlich, dass die
Präferenzen in gewissem Sinn wohlinformiert sind, das heißt, dass
ihnen verlässliche Überzeugungen zugrunde liegen. Klarerweise
müssen dazu etwa verlässliche Überzeugungen darüber gehören,
auf welche Weise bestimmte Regierungshandlungen oder Gesetz-
gebungsentscheidungen voraussichtlich das Leben der Bürger be-
einflussen würden.'” Damit gehört aber die Gewinnung zumindest
einiger verlässlicher Informationen in den Wissenschaften mit zu
den entscheidenden Quellen der Meinungs- und Willensbildung.
Es ist daher kein Zufall, dass Jürgen Habermas sich in »Volks-
souveränität als Verfahren«, einem Schlüsseltext seiner Entwicklung
der deliberativen Konzeption aus dem Jahr 1988, gerade auf Julius
Fröbel beruft.“ Habermas betont Fröbels Verbindung des Mehr-
heitsprinzips mit dem Prinzip der freien Diskussion. Das zentrale
Element dieser Verbindung liegt Habermas zufolge darin, dass für
Fröbel »die Mehrheitsregel eine interne Beziehung zur Wahrheits-
suche behält: der öffentliche Diskurs muss zwischen Vernunft und
Willen, der Meinungsbildung aller und der majoritären Willensbil-

18 Vgl. Habermas, Faktizität und Geltung, S.369.

19 Vgl. Michael Fuerstein, »Epistemic Democracy and the Social Character of
Knowledge«, in: Episteme 5 (2008), S. 74-93, hier S. 76, und Alvin I. Goldman,
Knowledge in a Social World, Oxford 1999, S. 320-325.

20 Wiederabgedrucke in: Faktizitit und Geltung, S.600-631, vgl. insbesondere
S. 612-616.

233

dung der Volksvertreter vermitteln«.?! Dies betrifft genau die von
Fröbel angesprochene »Fähigkeit der Vernunft mit der Wahrheit
auf dem Wege der Überzeugung den Irrthum zu verdrängen«,* zu
deren praktischen Voraussetzungen nach Fröbels eigener Auffas-
sung auch eine freie Wissenschaft gehört.

Natürlich ist die politische Begründung der Wissenschaftsfrei-
heit nicht notwendigerweise auf eine deliberative Demokratieauf-
fassung angewiesen. Auch Robert Dahl etwa betont das Erforder-
nis besonderer epistemischer Voraussetzungen für den Bürger, die
in seiner Theorie des demokratischen Prozesses durch ein eigenes
Grundkriterium garantiert werden sollen:

Jeder Bürger sollte adäquate und gleiche Gelegenheiten haben, herauszu-
finden und zu überprüfen (innerhalb der Zeit, welche die Notwendigkeit
einer Entscheidung zulässt), welche Option hinsichtlich der zur Entschei-
dung anstehenden Angelegenheit den Interessen des Bürgers am besten
dienen würde.*

Die Notwendigkeit epistemischer Voraussetzungen besteht nach
Dahl bereits im Hinblick auf das einfache Ziel jedes Bürgers,
seine eigenen Interessen zu vertreten. Auf eine Partizipation am
Austausch von Informationen und Argumenten, die auf das Ge-
meinwohl Bezug nehmen, meint Dahl sich dafür nicht berufen zu
müssen.

Dennoch scheint mir die deliberative Demokratiekonzeption
eine besonders substanzielle Grundlage für eine politische Vertei-
digung der Wissenschaftsfreiheit zu liefern, da sie ein Bild zeich-
net, das epistemische Praktiken und Institutionen als unmittelbar
am demokratischen Prozess beteiligt ausweist. Ich möchte deshalb
noch einige sehr grundsätzlich gehaltene Überlegungen zu der Fra-

21 Ebd., S. 613.

22 Julius Fröbel, System der socialen Politik, Leipzig 1850, Bd. 2, S. 105.

23 »Each citizen ought to have adequate and equal opportunities for discovering
and validating (within the time permitted by the need for a decision) the choice
on the matter to be decided that would best serve the citizens interests.« Robert
A. Dahl, Democracy and its Critics, New Haven 1989, S. 112, meine Übersetzung.
Von seiner früheren, eindeutig liberal-pluralistischen Demokratieauffassung di-
stanziert sich Dahl allerdings im selben Werk, siehe ebd., S.289-298. Dennoch
wird die insgesamt dort vertretene Demokratieauffassung etwa von Joshua Co-
hen der aggregativen Sichtweise zugeordnet. Vgl. Cohen, Review of Robert A.
Dahl: Democracy and its Critics, in: Journal of Politics 53 (1991), S. 221-225.

234

ge anschließen, worin eine solche Konzeption selbst wiederum be-
gründet ist — das heißt, warum die Auffassung des demokratischen
Prozesses als Austausch von Informationen und Argumenten ein
gelungener Ausdruck dessen ist, was wir von einer angemessenen
Form der Selbstregierung erwarten.

Ein erster Ansatz, die Plausibilität der deliberativen Demo-
kratieauffassung nachzuweisen, ist die Einsicht, dass sie die beste
Erklärung für den Wert politischer Diskussion liefert. Eine rein
aggregative Auffassung des politischen Prozesses kann nur sehr
mittelbar erklären, wozu der lebendige, öffentliche Austausch von
Argumenten eigentlich gut sein soll. Schließlich heben aggregative
Rechtfertigungen der Demokratie besonders darauf ab, dass jeder
Bürger selbst seine eigenen Interessen von sich aus am besten be-
urteilen kann. Dagegen ist für das Ideal des öffentlichen Vernunft-
gebrauchs, das den deliberativen Auffassungen zugrunde liegt, die
politische Diskussion das zentrale Element des demokratischen
Prozesses, dessen Teilnehmer darauf abzielen, kollektive Entschei-
dungen dadurch herbeizuführen, dass sie versuchen, sie mit Grün-
den zu stützen, die auch für andere annehmbar sind. Diese Überle-
gung ist insofern eher eine Plausibilitätserwägung denn ein harter
Beweis, als sie voraussetzt, dass politische Diskussion etwas Wert-
volles ist, dessen besonderen Wert jede angemessene Demokratie-
auffassung erklären sollte. Es dürfte aber eine weithin anerkannte
Auffassung sein, dass der Wert der Demokratie und der Wert freier
politischer Diskussion kaum voneinander zu trennen sind.“ Der
bereits angesprochene Mangel aggregativer Auffassungen, die po-
litischen Präferenzen als gegeben voraussetzen zu müssen, hängt
damit zusammen: Der Wert der Demokratie für den Einzelnen be-
steht auch darin, dass der politische Prozess ihm hilft, seine Präfe-
renzen auszubilden und weiterzuentwickeln. In Sunsteins Worten:

24 So David Estlund: »From the beginning, democratic forms of government have
included discussion and debate. In real life the value of democracy can hardly
be separated from the value of free public discussion, prior to voting, about the
issues and candidates.« (»Introduction. Epistemic Approaches to Democracy«,
in: Episteme 5 [2008], S.1-4, hier S.1.) Zwar wird gerade angesichts aktueller Er-
scheinungsformen der Mediendemokratie gelegentlich auch die Gegenmeinung
vertreten, der scheinbare Austausch von Argumenten sei tatsächlich nichts weiter
als eine große Inszenierung, doch lässt sich diese Auffassung beim Versuch, den
demokratischen Prozess verständlich zu machen, nicht durchhalten. Siehe dazu
Julian Nida-Rümelin, Demokratie und Wahrheit, München 2006, S. 37-47.

235

»Man könnte meinen, dass zur Freiheit nicht nur die Chance ge-
hört, unsere Präferenzen zu befriedigen, sondern auch die Chance,
sie gründlich zu überprüfen und herauszufinden, ob sie sich vertei-
digen lassen.«®

Einen zusätzlichen Gesichtspunkt zugunsten deliberativer Kon-
zeptionen liefert die Vorstellung des Gemeinwohls. Angenommen,
es gibt politische Lösungen, die in einem robusten Sinn die bes-
te Lösung für die politische Gemeinschaft bedeuten — das heißt,
die nicht einfach nur Kombinationen aus oder Kompromisse zwi-
schen denjenigen Lösungen sind, die die Einzelnen mit Blick auf
ihre Partikularinteressen vorschlagen würden. (Bereits einfache
spieltheoretische Überlegungen wie die des Gefangenendilemmas
motivieren die Vorstellung, dass es in manchen Situationen solche
Lösungen gibt.) Dann ist nicht zu erwarten, dass diese Lösungen
durch eine bloße Aggregation der Einzelpräferenzen zu erreichen
sind. Natürlich erlauben auch aggregative Demokratieauffassungen
Verhandlungen zwischen Interessengruppen als Teil des Aggregati-
onsprozesses. Aber bloße Verhandlungen zwischen Interessengrup-
pen können das Problem nicht beseitigen, wenn man die Begrenzt-
heit menschlicher kognitiver Fähigkeiten in Betracht zieht und die
Möglichkeit zulässt, dass die Lösungen im Sinne des Gemeinwohls
komplex und nichtoffensichtlich sein können. Komplexe Lösun-
gen im Sinne des Gemeinwohls können überhaupt nur gefunden
werden, wenn die Gemeinschaft intensiv nach ihnen sucht.?® Der
demokratische Prozess muss deshalb von vornherein so angelegt
sein, dass er diese Suche befördert. Die Konzeption der delibera-
tiven Demokratie, bei der unter der wechselseitigen Anerkennung
der Bürger als Gleiche die Verbindlichkeit verstanden wird, politi-
sche Vorschläge mit Gründen zu stützen, die möglichst von allen
anerkannt werden können, verlangt und fördert genau diese Fokus-
sierung des politischen Diskurses auf das Gemeinwohl.

Eine weitere wichtige Erwägung zugunsten einer deliberativen

25 »We might think that freedom entails not only an opportunity to satisfy your
preferences, but an opportunity too to scrutinize them and to see whether they
can be defended.« Cass Sunstein, »Deliberation, Democracy and Disagreement«,
S. 94, meine Übersetzung.

26 Vgl. Cohen, »Deliberation and Democratic Legitimacy, S. 20. Einen entfernten
Vorläufer hat dieses Argument in der Diskussion in § 54 aus John Rawls’ A 7heory
of Justice, Oxford 1972 (dt.: Eine Theorie der Gerechtigkeit, Frankfurt/M. 1979).

236

Demokratieauffassung erwächst aus einer besonderen Sichtwei-
se demokratischer Legitimität, die sie ermöglicht. Joshua Cohen
hat diese Sichtweise entwickelt: »Die deliberative Demokratie-
auffassung ist um ein Ideal der politischen Rechtfertigung herum
organisiert.«*” Gesetze und Regierungshandlungen sind in einer
Demokratie, im Gegensatz zu einer Diktatur, legitim, weil sie
gegenüber den von ihnen betroffenen Bürgern öffentlich gerecht-
fertigt sind.” Der legitimitätsstiftende, rechtfertigende Prozess ist
dabei nicht irgendein Vorgang der Begründung, sondern ein freier
offener Verhandlungsprozess, bei dem die Teilnehmer einander in-
sofern als Gleiche anerkennen, als sie die Verbindlichkeit akzep-
tieren, politische Vorschläge mit solchen Gründen zu kritisieren
oder zu stützen, die auch andere Anlass haben anzuerkennen. Nach
Cohen macht gerade dies den demokratischen Prozess im delibe-
rativen Verständnis zu einer besonders angemessenen Auffassung
demokratischer Selbstregierung:

Insbesondere stellt die deliberative Demokratie, indem sie Rechtfertigung
auf einer Grundlage verlangt, die für andere akzeptabel ist, eine Form po-
litischer Autonomie bereit: dass alle, die von kollektiven Entscheidungen
beherrscht werden — alle, von denen erwartet wird, dass sie ihr eigenes
Verhalten gemäß diesen Entscheidungen beherrschen — die Grundlagen
dieser Entscheidungen akzeptabel finden müssen.“

Dies bedeutet nicht, dass jeder mit jeder politischen Entscheidung
einverstanden sein muss, sondern nur, dass mit der Anerkennung
der Entscheidung nicht etwa das Eingeständnis der Machtlosigkeit

27 »Ihe deliberative conception of democracy is organized around an ideal of po-
litical justification.« Joshua Cohen, »Procedure and Substance in Deliberative
Democracy, in: Seyla Benhabib (Hg.), Democracy and Difference. Contesting the
Boundaries of the Political, Princeton 1996, S. 95-119, hier S.99, meine Uberset-

. zung.

28 Vgl. auch Habermas’ These, die demokratische Gesetzgebung beziehe ihre legiti-
mierende Kraft »allein aus einem Prozess der Verständigung der Staatsbürger über
die Regeln ihres Zusammenlebens« (Die Einbeziehung des Anderen, S. 312); siehe
auch Faktizität und Geltung, S.369.

29 »In particular, by requiring justification on terms acceptable to others, delibe-
rative democracy provides for a form of political autonomy: that all who are
governed by collective decisions — who are expected to govern their own conduct
by those decisions — must find the bases of those decisions acceptable.« Cohen,
»Procedure and Substance in Deliberative Democracy«, S. 102.

237

gegenüber einer übermächtigen Mehrheit verbunden ist, die von
einem für die Minderheit prinzipiell inakzeptablen Standpunkt aus
argumentiert. Innerhalb eines deliberativen demokratischen Pro-
zesses bedeutet die aus praktischen Gründen erforderliche Mehr-
heitsentscheidung für die Minderheit nur, »daß sie auf die prakti-
sche Anwendung ihrer Überzeugungen solange verzichtet, bis es ihr
gelungen ist, ihre Gründe besser geltend zu machen und sich die
nötige Zahl von Beistimmenden zu verschaffen«, um es mit Julius
Fröbels (auch bei Habermas zitierten) Worten zu sagen.“

Wie zuvor bemerkt, ist die politische Begründung der Wissen-
schaftsfreiheit nicht auf eine bestimmte Demokratieauffassung an-
gewiesen, wohl aber auf eine, bei der (wissenschaftliches) Wissen
für den demokratischen Prozess eine so zentrale Rolle spielt, dass
die Schutzwürdigkeit dieses Prozesses auch einen Schutz der Wis-
sensgewinnungsprozesse der Bürger vor starker politischer Einfluss-
nahme rechtfertigt. Da die deliberative Demokratie nur ein (wenn
auch ein bedeutendes) Beispiel für eine solche Auffassung ist, will
ich es hinsichtlich ihrer Rechtfertigung bei diesen kursorischen Be-
merkungen belassen.

10.2 Der Exzeptionalismusverdacht gegen
die politische Begründung der Forschungsfreiheit

Im eingangs des Kapitels 9 angesprochenen US-amerikanischen
Diskurs über Wissenschaftspolitik zu Zeiten des Kalten Krieges ist
ebenfalls ein im weiten Sinne demokratietheoretischer Topos anzu-
treffen — nämlich in Form des Arguments, dass eine sich frei ent-
faltende Wissenschaft und die demokratische politische Ordnung
praktisch zwangsläufig miteinander einhergehen. Dies legt bei-
spielsweise der amerikanische Soziologe Bernard Barber in seinem
1952 erschienenen Buch Science and the Social Order nahe, wobei er
sich auf die gemeinsamen Werte von Wissenschaft und Demokratie
wie Individualismus, Rationalität, Universalismus und Fortschritt
beruft.’’ Nun hatte John Dewey bereits einige Jahre zuvor erklärt:
»Es ist nicht länger möglich, am schlichten Glaubenssatz der Auf-

30 Fröbel, System der socialen Politik, Bd.2, S.109. Vgl. Habermas, Faktizität und
Geltung, S. 614.
31 Neudr., New York 1962, insb. S. 95-108.

238

klärung festzuhalten, dass ein gesicherter wissenschaftlicher Fort-
schritt freie Institutionen hervorbringen werde [...].«** Dabei be-
zieht sich Dewey auf die technische Anwendung der Wissenschaft,
die freien Institutionen großen Schaden zufügen könne, indem sie
etwa eine hohe Konzentration von Kapital mit sich bringe oder
den Diktatoren der Welt neue, mächtige Propagandainstrumente
in die Hand gebe. Da das Bewusstsein von der Doppelgesichtigkeit
der Wissenschaft im Hinblick auf die Demokratie sich seit Deweys
Tagen machtvoll durchgesetzt hat, lohnt es sich, nachdrücklich
darauf hinzuweisen, dass eine politische Begründung der Wissen-
schaftsfreiheit sich keineswegs die Blauäugigkeit der angesproche-
nen Aufklärungsdoktrin zu eigen machen muss. Solche Vorstel-
lungen klingen zwar in den historischen Quellen des neunzehnten
Jahrhunderts zuweilen an, sind aber für das Argument nicht erfor-
derlich. Ebenso wenig ist es nötig, die verwandte These zu akzep-
tieren, die wissenschaftliche Forschung könne nur innerhalb einer
demokratischen Ordnung florieren.” Schließlich wurden sogar
die Glanzleistungen der Wissenschaftlichen Revolution in einem
eher repressiven gesellschaftlichen Umfeld erbracht, und spätestens
seit den Erfahrungen des zwanzigsten Jahrhunderts ist die These
recht merkwiirdig geworden. Wenn man an die Entwicklung von
Massenvernichtungswaffen im nationalsozialistischen Deutschland
und in anderen undemokratischen Gesellschaften denkt, dann ist
das Erschreckende eben nicht, wie schlecht, sondern wie gut wis-
senschaftliche Forschung auch dort funktionieren kann.

32 »It is no longer possible to hold the simple faith of the Enlightenment that as-
sured advance of science will produce free institutions [...].« Freedom and Cul-
ture [1939], in: ders., The Later Works, 1925-1953, Bd. 13: 1938-1939, hg. v. Jo Ann
Boydston, Carbondale 1988, S. 64-189, hier S. 156, meine Übersetzung, vgl. ebd.,
S. 162-163.

Siehe beispielsweise Robert K. Merton, »Science and the Social Order, in: Philo-
sophy of Science 5 (1938), S. 321-337. Diese These war auch zu Zeiten der 1848er po-
pulär (vgl. etwa Karl Hermann Scheidler, »Universitäten«, in: Carl von Rotteck,
Carl Welcker [Hg.], Staats-Lexikon, Bd.12, Altona “1848, S. 621-640) und wird
in Abwandlung noch immer gelegentlich vertreten, so von Hilary Putnam: »De-

3

‘N

mocracy is a requirement for experimental inquiry in any area.« (In Giovanna
Borradori, Zhe American Philosopher. Conversations with Quine, Davidson, Put-
nam, Nozick, Danto, Rorty, Cavell, MacIntyre, and Kuhn, Chicago 1994, S. 64.)

34 Vgl. Daniel Sarewitz, »Science and Happiness«, in: Alan Lightman u.a. (Hg.),
Living with the Genie. Essays on Technology and the Quest of Human Mastery,
Washington 2003, S. 181-200, hier S.186f.

239

Dagegen setzt die oben skizzierte politische Begründung der
Wissenschaftsfreiheit nichts dergleichen voraus, sondern behaup-
tet lediglich, dass eine unabhängige Wissenschaft (in einem noch
näher zu bestimmenden Sinn) nur eine der epistemischen Voraus-
setzungen für eine gut funktionierende demokratische Ordnung
in unserer Zeit ist, und dass sie deshalb einen besonderen Schutz
gegen die Einflussnahme der politischen Gewalten genießen sollte.
Eine funktionierende Wissenschaft wird also weder automatisch zu
mehr Demokratie führen, noch kann sie nur in einer Demokratie
existieren.

Es braucht also keine einzigartige Verbindung zwischen Wissen-
schaft und Demokratie in einem der eben diskutierten Sinne vor-
ausgesetzt zu werden — aber muss den Wissenschaften nicht doch
eine gewisse, problematische Sonderstellung zugebilligt werden,
damit die politische Begründung funktioniert? Bruce Bimber und
David Guston behaupten, die Verteidigung einer politisch unab-
hängigen Wissenschaft sei in westlichen Demokratien immer auf
eine Bandbreite von »Exzeptionalismen«, also Ansprüchen auf eine
ungewöhnliche Ausnahmestellung der Wissenschaften gegründet
gewesen.” Damit sind Annahmen gemeint, die die Wissenschaften
als ein sozial und erkenntnistheoretisch einzigartiges Unterfangen
ausweisen, wie insbesondere die Annahme, dass die wissenschaftli-
che Gemeinschaft durch ihre spezielle normative Verfasstheit und
durch außerordentlich wirksame Mechanismen der Selbstregulie-
rung die effiziente Erzeugung verlässlicher Erkenntnisse sicherstel-
le, ohne dass eine äußere Kontrolle nötig wäre. Bimber und Gus-
ton halten jeglichen Exzeptionalismus für durch die Ergebnisse der
neueren Wissenschaftssoziologie unterminiert.

Auch die in diesem Kapitel skizzierte politische Begründung der
Wissenschaftsfreiheit scheint Annahmen exzeptionalistischer Prä-
gung zu machen. Immerhin geht sie davon aus, dass eine politisch
unabhängige Wissenschaft tatsächlich dem Ziel zuträglich sei, dass
Bürger wohlinformierte politische Präferenzen ausbilden können.
Dies scheint vorauszusetzen, dass eine politisch unabhängige Wis-
senschaft den Bürgern Informationen liefert (etwa darüber, ob der
Klimawandel anthropogen ist und durch welche Maßnahmen wir

35 Bruce Bimber, David H. Guston, »Politics by the Same Means. Government
and Science in the United States«, in: Sheila Jasanoff u.a. (Hg.), 7he Handbook
of Science and Technology Studies, Thousand Oaks 1995, S. 554-571, hier S. 559.

240

ihn beeinflussen können, oder ob von Kernkraftwerken eine ge-
sundheitsgefährdende Strahlenbelastung ausgeht), die diese dann
bei der Entwicklung ihrer Präferenzen zugrunde legen können,
und die dabei in verlässlicher Weise dazu beitragen, dass die so ent-
stehenden Präferenzen die tatsächlichen Interessen und Werte der
Bürger angemessen widerspiegeln.

Tatsächlich finden wir eine recht klar formulierte Sonderstel-
lung der Wissenschaften im Kontext des demokratischen Prozes-
ses bei Rawls. Wo es um grundlegende Fragen der Gerechtigkeit
oder der Verfassung eines politischen Gemeinwesens geht, sollte
der öffentliche Vernunftgebrauch Rawls zufolge idealerweise kei-
nen Bezug auf religiöse oder umfassende philosophische Überzeu-
gungssysteme beinhalten, da bezüglich dieser vernünftige Bürger
sich im Zustand dauerhafter Meinungsverschiedenheit befinden
könnten — ein Zustand, den Rawls als vernünftigen Pluralismus
(»reasonable pluralism«) bezeichnet. Sie eignen sich deshalb nicht
zur Grundlage der Entwicklung einer gemeinsamen Vorstellung
des Wohls der politischen Gemeinschaft. Dagegen wird der Bezug

auf wissenschaftliche Ergebnisse ausdrücklich erlaubt:

Bei wesentlichen Merkmalen der Verfassung und der grundlegenden Ge-
rechtigkeit müssen die Grundstruktur und die öffentliche Ordnung allen
Bürgern gegenüber gerechtfertigt werden können [...]. Dem fügen wir
hinzu, dass wir uns bei diesen Rechtfertigungen nur auf gegenwärtig ak-
zeptierte allgemeine Überzeugungen und auf Argumentationsweisen, die
der gesunde Menschenverstand verwendet, berufen dürfen, sowie auf die
Methoden und Schlussfolgerungen der Naturwissenschaft, wenn diese nicht

umstritten sind.>°

Unkontroverse wissenschaftliche Ergebnisse, so sieht es Rawls, dür-
fen als Input und Anknüpfungspunkte des politischen Diskurses
dienen. Sie scheinen also vorausgesetzt zu werden als etwas, das von
jedem unabhängig von seinen religiösen oder umfassenden philo-

36 »[O]n matters of constitutional essentials and basic justice, the basic structure
and its public policies are to be justifiable to all citizens [...]. We add to this
that in making these justifications we are to appeal only to presently accepted
general beliefs and forms of reasoning found in common sense, and the methods
and conclusions of science when these are not controversial.« Rawls, Political
Liberalism, S. 224, meine Übersetzung, meine Hervorhebung. Dass der hervor-
gehobene Zusatz keinesfalls beiläufig oder unüberlegt hinzugefügt wurde, zeigt
sich daran, dass Rawls ihn noch an zwei weiteren Stellen im selben Buch ganz
ähnlich vornimmt, vlg. 5.67 u. 162.

241

sophischen Überzeugungen anerkannt werden kann. Ich möchte
im Folgenden zunächst diskutieren, ob dies eine problematische
Voraussetzung ist, und danach die Frage stellen, ob eine politische
Begründung der Wissenschaftsfreiheit diese Voraussetzung über-
haupt machen muss.

Der bei Rawls angesetzte Status der Wissenschaft scheint etwa
dort problematisch, wo die Ergebnisse wissenschaftlicher For-
schung den religiösen Überzeugungen einiger Bürger widerspre-
chen. Ein Beispiel dafür ist die hauptsächlich in den USA ausge-
tragene Debatte um Evolutionstheorie und Schöpfungslehre und
ihre jeweilige Behandlung im Unterricht öffentlicher Schulen. Die
religiösen Fundamentalisten, die diese Kontroverse ausgelöst ha-
ben, lehnen die Wissenschaft dabei nicht rundheraus ab: Sie ak-
zeptieren vielmehr alle Ergebnisse, die nicht im Widerspruch zu
ihrer jeweiligen religiösen Doktrin stehen, und beharren nur im
Konfliktfall auf der Überlegenheit religiös offenbarten Wissens —
eine erkenntnistheoretische Einstellung, die Philip Kitcher als »hy-
bride Epistemologie« bezeichnet.” Gerade im Sinne der delibera-
tiven Auffassung mit ihrem Ideal der öffentlichen Rechtfertigung
von legislativen und exekutiven Schritten scheinen hybride Epis-
temologien eine elementare Herausforderung für die Demokratie
darzustellen. Denn wie Kitcher hervorhebt, wird mindestens eine
Seite des Disputs immer den Eindruck haben, die manifeste Poli-
tik beruhe auf einer unvernünftigen und prinzipiell inakzeptablen
Erkenntnisgrundlage.’® Eine Privilegierung des wissenschaftlichen
Standpunktes, wie Rawls sie vorzunehmen scheint, löst das grund-
satzliche Problem nicht. Sie würde bei Vorliegen hybrider Episte-
mologien die Reichweite der deliberativen Demokratie nicht er-
weitern, sondern beschränken, indem bestimmte Gruppen von der
öffentlichen Rechtfertigung politischer Maßnahmen nicht mehr
erreicht werden.

Mehr noch: Bereits ohne Berücksichtigung des Problems hy-
brider Epistemologien lassen sich Erwägungen vorbringen, die
den Exzeptionalismusverdacht von Bimber und Guston nähren.
Setzt die politische Begründung nicht voraus, dass die politisch
unabhängigen Wissenschaften den Bürgern eine neutrale, in ge-

37 Philip Kitcher, »Science, Religion, and Democracy«, in: Episteme 5 (2008),
S. 5-18, hier S. 11.
38 Ebd., S. 13.

242

wissem Sinne »unpolitische« Grundlage für die Ausbildung ihrer
politischen Präferenzen bieten? Wenn dies so wäre, würde der Be-
gründung ein erheblicher Mangel an Realismus anhaften. Denn
gerade die Beispiele politisch unmittelbar relevanter Forschung zei-
gen, dass die politischen Kontroversen vor den Türen der Labore
nicht halt machen. Ob es um das Gesundheitsrisiko von vielfach
eingesetzten Substanzen wie Vinylchlorid geht oder um die Fra-
ge, welche präzisen Folgen bei Freisetzung gentechnisch manipu-
lierter Organismen erwartbar oder wahrscheinlich sind, oder um
die wirksamsten Maßnahmen angesichts des Klimawandels: Die
Aussagen von Wissenschaftlern decken typischerweise eine ganze
Bandbreite von Positionen ab, zwischen denen sich Kontroversen
abspielen, die nicht selten die gesellschaftlich geführten Diskussio-
nen widerspiegeln. (Beiläufig gesagt, kann man darin eine weitere
Schwäche der rawlsschen Sonderklausel sehen: Die in politischen
Kontexten relevanten wissenschaftlichen Ergebnisse sind typischer-
weise eben kontrovers.)

Dagegen, dass die Wissenschaften die Rolle der neutralen und
von der Sphäre des Politischen sauber getrennten Wissensbasis spie-
len können, sprechen nicht nur die genannten Beobachtungen (die
man ja vielleicht noch einem mangelhaften Zustand der jeweiligen
Wissenschaftszweige zuschreiben könnte). Wissenschaftsphiloso-
phinnen und -philosophen haben starke, grundsätzliche Erwägun-
gen gegen die einst verbreitete Auffassung vorgebracht, die Beur-
teilung von Hypothesen in den Wissenschaften könne im Idealfall
unabhängig von sozialen und politischen Werten sein. Besonders
einflussreich war dabei die (zunächst unter anderem von Willard
V.O. Quine vorgebrachte) These von der Unterbestimmtheit der
Theorie durch die Erfahrung.” Da jede Gesamtheit empirischer
Belege grundsätzlich mit verschiedenen Theorien vereinbar ist,
müssen in die Entscheidung der Wissenschaftler für eine bestimm-
te Theorie immer zusätzliche, nicht auf den empirischen Belegen
beruhende Präferenzen hineinspielen. Wissenschaftstheoretiker
(darunter Ihomas Kuhn) haben bestritten, dass diese Präferenzen

39 Siehe etwa Willard V. O. Quine, »Iwo Dogmas of Empiricism«, in: ders., From
a Logical Point of View, Cambridge/Mass. *1980, S. 20-46, hier insb. S. 42-46
(dt.: »Zwei Dogmen des Empirismus«, in: ders: Von einem logischen Standpunkt,
Frankfurt/M. 1979), und ders., »On Empirically Equivalent Theories of the
World, in: Erkenntnis 9 (1975), S. 313-328.

243

subjektiv sein müssten — sie spiegelten vielmehr die epistemischen
Werte der Wissenschaft wie etwa Einfachheit, große Reichweite
der Erklärungen, Fruchtbarkeit und Konsistenz mit hergebrach-
ten Erkenntnissen wider.“ In diesem Sinn (so beispielsweise Ernan
McMullin) könne die Wertfreiheit der Wissenschaften weiter be-
hauptet werden — als Freiheit von nichtepistemischen (das heißt
sozialen, politischen und moralischen) Werten.*!

Jedoch erweist sich eine saubere Unterscheidung zwischen epi-
stemischen und nichtepistemischen Werten als äußerst problema-
tisch. Üblicherweise stützt sie sich auf die Behauptung, die episte-
mischen Werte seien diejenigen, bei denen wir annehmen dürfen,
dass sie ein Indikator der Wahrheit derjenigen Theorien seien, die
sie besitzen.“ Es ist jedoch nicht erwiesen und auch grundsätzlich
schwer zu erweisen, dass die üblicherweise als epistemisch gehan-
delten Werte wie Einfachheit und Fruchtbarkeit Wahrheitsindi-
katoren sind; ob »wir« sie als solche anerkennen, wird daher von
Person zu Person unterschiedlich sein.“ Ein Beispiel für handfeste
Meinungsverschiedenheiten bietet der oft als epistemisch aner-
kannte Wert externer Konsistenz (das heißt Konsistenz neuer The-
orien mit älteren, bereits etablierten). Feministische Wissenschaft-
lerinnen und Philosophinnen haben ihn dafür kritisiert, eher ein
Ausdruck der Zufriedenheit der ihn befürwortenden Wissenschaft-
ler mit dem Status quo zu sein als ein Anzeichen für die Wahrheit
einer Theorie.“

Selbst wenn sich eine eindeutige Liste der epistemischen Werte
erstellen ließe, bliebe noch das Problem, dass jeder von ihnen vage
und interpretationsbedürftig ist und häufig mit den jeweils anderen
konfligiert.“ Ihre Anwendung erforderte daher selbst Werturteile,

40 Thomas S. Kuhn, »Objectivity, Value Judgment, and Theory Choice«, in: ders.,
The Essential Tension, Chicago 1977, S. 320-339.

41 Ernan McMullin, »Values in Science«, in: Peter D. Asquith, Thomas Nickles
(Hg.), PSA 1982, Bd. 2, East Lansing 1983, S. 3-28.

42 Vgl. ebd., S. 18.

43 Vgl. Janet A. Kourany, »A Philosophy of Science for the Twenty-First Century,
in: Philosophy of Science 70 (2003), S. 1-14.

44 Siehe Helen E. Longino, »Cognitive and Non-Cognitive Values in Science.
Rethinking the Dichotomy, in: Lynn Henkinson Nelson, Jack Nelson (Hg.),
Feminism, Science, and the Philosophy of Science, Dordrecht 1996, S.39-58, hier
S.sıf.

45 Diese Eigenschaft der epistemischen Werte ist schon oft erkannt und genau dis-

244

bei denen es schlichtweg unrealistisch ist, den Einfluss nichtepis-
temischer Werte auszuschließen. Dass epistemische Werte mitei-
nander in Konkurrenz treten, kann dabei nicht als Extrem- oder
Ausnahmefall abgetan werden, denn manche epistemische Werte,
wie zum Beispiel Akkuratheit und Reichweite, stehen in systemati-
scher Spannung zueinander.“

Ein besonders schlagkräftiges Argument gegen die Idealvorstel-
lung von den wertfreien Methoden der Wissenschaft wurde bereits
in den 1950er Jahren von Richard Rudner und anderen vorgetra-
gen und neuerdings (vor allem durch Heather Douglas) erneut in
die Diskussion gebracht: Der Sache nach beruht dieses Argu-
ment auf der gleichen Eigenheit induktiven Schließens, die auch
der Unterbestimmtheit wissenschaftlicher Theorien durch die Da-
ten zugrunde liegt, denn es setzt an dem Umstand an, dass keine
empirische Hypothese je vollständig durch die Daten bestätigt ist.
Um sich zur Akzeptanz einer Hypothese zu entschließen, muss ein
Wissenschaftler festlegen, welcher Grad empirischer Bestätigung
dafür hinreichend ist. Entscheidungen über das Design des Expe-
riments oder der Studie, über die Interpretation der gewonnenen
Daten und sogar über die Methoden der Verbreitung der Ergeb-
nisse haben alle einen Einfluss darauf, wie stark die empirische
Evidenz sein muss, um am Ende zur Akzeptanz der Hypothese
zu führen.“ Die Angemessenheit der Entscheidungen hängt da-
von ab, wie nahe bei eins die Wahrscheinlichkeit der Hypothese
mindestens sein sollte, um ihre Akzeptanz zu rechtfertigen. Statis-
tik und induktive Logik können dies nicht vorgeben. Stattdessen,
so bereits Rudner, müssen die Forscher ihre Wahl des Mindest-
grades an Bestätigung von ihrer Einschätzung abhängig machen,

kutiert worden, vgl. Kuhn, »Objectivity, Value Judgment, and Theory Choice,
S.322, und Larry Laudan, Science and Values, Berkeley 1984, S. 371.

46 Vgl. Longino, »Cognitive and Non-Cognitive Values in Science, S. 44.

47 Richard Rudner, » The Scientist gua Scientist Makes Value Judgments, in: Philo-
sophy of Science 20 (1953), S. 1-6; Heather Douglas, »Inductive Risk and Values in
Science, in: Philosophy of Science 67 (2000), S. 559-579. Ähnliche Überlegungen
wie Rudner haben Statistiker bereits in den 1940er Jahren angestellt, vgl. Abra-
ham Wald, On the Principles of Statistical Inference (= Notre Dame Mathematical
Lectures 1), Notre Dame 1942, S. 40f., und C. West Churchman, Zheory of Expe-
rimental Inference, New York 1948, Kapitel 15.

48 Siehe mein »Bias and Values in Scientific Researche, in: Studies in History and
Philosophy of Science 40 (2009), S. 92-101.

245

wie schwerwiegend die Folgen einer irrtümlichen Akzeptanz be-
ziehungsweise einer fälschlichen Zurückweisung der Hypothese
wären: »Wie sicher wir sein müssen, bevor wir eine Hypothese
akzeptieren, wird davon abhängen, wie schwerwiegend ein Feh-
ler wire.«* Wie gut oder schlecht eine empirische Untersuchung
ihrem jeweiligen Zweck dient, ist deshalb immer abhängig von
Werturteilen über Gewinn und Schaden, die durch richtige und
falsche Urteile über Akzeptanz oder Zurückweisung der Hypothe-
se jeweils eintreten würden. Offenbar können diese Urteile aber
gerade im Kontext politisch relevanter Forschung nicht allein auf
der Grundlage epistemischer Werte gefällt werden. Es lohnt sich,
zu betonen, dass die betroffenen methodologischen Entscheidun-
gen sich nicht allein auf die Festlegung eines Signifikanzniveaus
für die statistische Auswertung eines Versuchs beschränken. Alle
möglichen Entscheidungen über Anlage und Durchführung einer
Studie oder eines Experiments haben indirekt Auswirkungen dar-
auf, wie stark die belegbaren Effekte sein müssen, um zur Akzep-
tanz der Hypothese zu führen — die Wahl eines Versuchstiers, die
Technik der Aufzeichnung und Charakterisierung von Daten oder
die bei der Interpretation der Daten zur Anwendung kommenden
Rechnungsmodelle, um nur einige Beispiele zu nennen.’ Deshalb
beruht das Akzeptieren von Hypothesen immer auf (nichtepiste-
mischen) Werturteilen, die bei vielen und zum Teil tief im For-
schungsprozess eingebetteten methodologischen Entscheidungen
relevant werden, weil diese auf der Grundlage von induktiver Lo-
gik allein und ohne eine Einschätzung darüber, wie gravierend ein
Fehler und wie bedeutsam ein geglücktes Ergebnis sein könnten,
nicht gefällt werden können.

Die Annahme, dass die Wissenschaften eine wertfreie Erkennt-
nisgrundlage für die politischen Überlegungen der Bürger bieten
(im Sinne einer von politischen, sozialen und moralischen Wer-
ten völlig unabhängigen Quelle zertifizierter Informationen), lässt
sich angesichts dieser starken Kritik meines Erachtens nicht hal-
ten. Insofern die politische Begründung der Wissenschaftsfreiheit

49 »How sure we need to be before we accept a hypothesis will depend on how
serious a mistake would be.« Rudner, »The Scientist qua Scientist Makes Value
Judgments«, S. 2, meine Übersetzung.

so Siehe Douglas, »Inductive Risk and Values in Science«, und Wilholt, »Bias and
Values in Scientific Research«.

246

auf einem Exzeptionalismus in diesem Sinne aufbaute, stünde es
schlecht um sie.

Die entscheidende Frage ist also: Sind solche starken exzepti-
onalistischen Annahmen nötig, um die Wissenschaftsfreiheit aus
den Bedürfnissen der Demokratie heraus zu begründen? Ist es
erforderlich, vorauszusetzen, dass wissenschaftliche Ergebnisse in
jedem Fall eine für alle akzeptable, sichere und unparteiische Er-
kenntnisgrundlage bilden?

Die politische Begründung, wie ich sie in diesem Kapitel bisher
rekonstruiert habe, beruht darauf, dass eine freie Wissenschaft für
eine funktionierende demokratische Selbstregierung unserer Zeit
erforderlich oder doch zumindest so förderlich ist, dass sie einen
besonderen Schutz verdient. Was sie voraussetzen muss, ist daher,
dass die Verfügbarkeit der Ergebnisse unabhängiger Forschung im
Allgemeinen die epistemische Situation der Bürger (im Hinblick auf
ihre politischen Belange) wesentlich verbessert. Dies ist allerdings eine
deutlich schwächere Voraussetzung als die oben kritisierten Exzep-
tionalismen.

Was die bei Kitcher aufgeworfene Frage betrifft, ob die Ergeb-
nisse der Wissenschaft im politischen Prozess (verstanden als öf-
fentlicher Vernunftgebrauch) von allen akzeptiert werden können,
so stellen hybride Epistemologien die Demokratie fraglos vor eine
schwierige Herausforderung. Entscheidend ist hier jedoch die Ein-
sicht, dass die in diesem Kapitel rekonstruierten Argumente nicht
zeigen müssen, dass die Wissenschaftsfreiheit für sich genommen
bereits eine Lösung für alle epistemischen Probleme der Demokra-
tie darstellt. Es genügt, zu behaupten, dass eine freie Wissenschaft
diese Probleme nicht schlechter bewältigen wird als eine von den
politischen Gewalten gesteuerte.?! Dies scheint mir offenkundig zu
sein. Denn wenn es überhaupt eine Chance gibt, den öffentlichen
Diskurs wieder auf eine Grundlage zu stellen, die für alle akzep-
tabel ist, dann wird dazu das mühevolle Unterfangen gehören, zu

s1 Ich will also darauf hinaus, dass sich die wesentlichen Vorteile einer politisch un-
abhängigen Wissenschaft im Hinblick auf andere Probleme nachweisen lassen,
so dass es für das Problem der hybriden Epistemologien genügt, zu zeigen, dass
hier keine zusätzlichen Nachteile erwachsen. In der Tat glaube ich, dass auch für
dieses Problem eine politische Unabhängigkeit der Wissenschaften relativ nahe-
liegende Vorteile besitzt, meine aber, für die Argumentation auf die Verteidigung
dieses stärkeren Punktes verzichten zu können.

247

den prinzipiell von jedermann anerkennbaren Wissensbeständen
zurückzugehen: zur Verteilung der Fossilien in den verschiedenen
geologischen Formationen, zur geographischen Verteilung der
Fossilien und deren Relation zur geographischen Verteilung der le-
benden Spezies, zu den morphologischen Relationen der lebenden
Spezies untereinander, zur Allgegenwart von Überlebensdruck, zur
nachvollziehbaren Erblichkeit von für den reproduktiven Erfolg
bedeutsamen Merkmalen und so weiter. Wenn die Wissenschaften
ihre Interpretationen dieser Wissensbestände im Diskurs geltend
machen wollen, dann wird es ihnen nicht schaden, wenn sie als
nicht von den bestehenden politischen Gewalten gesteuerte Unter-
nehmungen auftreten können. Sollte so ein Unterfangen dagegen
hoffnungslos sein, würde wohl auch eine politische Steuerung der
Wissenschaften daran nichts ändern.

Aber müssen die Ergebnisse politisch unabhängiger Forschung
als unparteiisch oder unpolitisch vorausgesetzt werden, um die epi-
stemische Situation der Bürger zu verbessern, und ist nicht dieser
Exzeptionalismus durch die Einsichten in den unvermeidlichen
Einfluss nichtepistemischer Werte auf die Wissenschaften wider-
legt? Diese Schlussfolgerung wiirde sich aufdringen, wenn wir uns
die Bürger als Rezipienten wissenschaftlicher Informationen vor-
stellen, die auf eine ihnen nicht transparente Weise von bestimm-
ten Werteinfliisssen abhängen und in diesem Sinne einseitig sind.
Diese Sichtweise ist aber zu pessimistisch, da sie vernachlässigt,
dass die Wissenschaften soziale Unternehmungen sind, innerhalb
derer sich unterschiedliche Werteinfliisse geltend machen. Sie sind,
wie ich bereits in Kapitel 4 diskutiert habe, idealerweise sozial so
organisiert, dass abweichende Ansichten und Ansätze ermöglicht
und kritische Interaktionen gefördert werden. Durch die Pluralität
verschiedener Ansätze und den Mechanismus wechselseitiger Kri-
tik können sich individuell einseitige Werteinflüsse so ausgleichen
und sogar produktiv stimulieren.” Dafür ist es allerdings erforder-
lich, dass innerhalb der wissenschaftlichen Gemeinschaften soziale
Strukturen vorliegen, die einen Pluralismus von Werteinflüssen
begünstigen. Helen Longino hat vorgeschlagen, dass dazu idealer-
weise etwa eine grundsätzliche Gleichheit der intellektuellen Au-
torität gehört, sowie das Vorliegen anerkannter Kanäle der Kritik

s2 Vgl. Miriam Solomon, Social Empiricism, Cambridge/Mass. 2001, insb. Kapitel 8.

248

und eine allgemein anerkannte Verpflichtung, die auf diesem Weg
eingebrachte Kritik aufzunehmen.” Je näher die Wissenschaften
einer sozialen Organisationsform kommen, die so gestaltet ist, dass
die Pluralität von Ansätzen, die wechselseitige Kritik und natürlich
auch die produktive Aufnahme von Kritik begünstigt wird, desto
eher können sie die epistemische Situation der Bürger trotz unver-
meidlicher individueller Werteinflüsse verbessern.

Daran besteht möglicherweise noch der Zweifel, dass der Plu-
ralismus nur zu einer widersprüchlichen Gemengelage von wissen-
schaftlichen Ergebnissen führen würde, der die Bürger hilflos ge-
genüberstehen müssten. Ein Beispiel dafür scheint die (scheinbare)
Zerstrittenheit der Klimaforscher darüber zu sein, wie gravierend
die Auswirkungen der globalen Erwärmung sind.>* Doch über sol-
chen Beispielen darf nicht vergessen werden, dass die Wissenschaf-
ten über ihre sozialen Mechanismen auch oft zu unkontroversen
Ergebnissen gelangen. Diese erscheinen uns oft rückblickend un-
spektakulär, wie etwa die Erkenntnis, dass AIDS eine durch HIV-
Retroviren verursachte Krankheit ist.” Als der südafrikanische Prä-
sident Thabo Mbeki diese Erkenntnis anzweifelte, wurde der Bezug
auf den faktischen Konsens der medizinischen Forschungsgemein-
schaft zu einem wichtigen Instrument im Ringen der südafrika-
nischen Offentlichkeit um eine angemessene staatliche Reaktion
auf die AIDS-Epidemie. Auch wenn es trivial und offensichtlich
erscheint, war der Zugriff der südafrikanischen Bürger auf die For-
schungsergebnisse einer wissenschaftlichen Gemeinschaft, die sich
der Kontrolle der Regierung Mbeki entzog,’® von instrumenteller

53 Helen E. Longino, Science as Social Knowledge. Values and Objectivity in Scientific
Inquiry, Princeton 1990, Kapitel 4.

s4 Vgl. Daniel Sarewitz, »How Science Makes Environmental Controversies
Worse«, in: Environmental Science & Policy 7 (2004), S. 385-403. Zur Beeinflus-
sung der Klimamodelle von genau den durch Rudner und andere dargestellten
Werturteilen siehe Justin Biddle, Eric Winsberg, »Value Judgments and the Esti-
mation of Uncertainty in Climate Modeling, in: PD. Magnus, Jacob Busch
(Hg.), New Waves in the Philosophy of Science, New York 2010, S. 172-197.

ss Natürlich wird dies von vereinzelten Mitgliedern der wissenschaftlichen Ge-
meinschaft bezweifelt — ebenso wie vereinzelte Wissenschaftler die Relativitits-
theorie ablehnen oder die Existenz des Monsters von Loch Ness zu beweisen
versuchen. Dies ändert nichts daran, dass diese Erkenntnis von einem Konsens
praktisch der gesamten biomedizinischen Forschergemeinschaft getragen wird.

56 Mbeki versuchte durchaus, die Repräsentation wissenschaftlicher Erkenntnisse

249

Bedeutung dafür, politische Präferenzen ausbilden und geltend
machen zu können, die ihre Werte und Interessen angemessen re-
präsentieren.

Selbst das schwierige Beispiel der Klimaforschung kann die Be-
deutung einer politisch unabhängigen Wissenschaft stützen: So-
wohl darüber, dass sich ein Klimawandel vollzieht, als auch über
dessen mögliche Ursachen hätte die Öffentlichkeit ganz ohne wis-
senschaftliche Forschung klarerweise überhaupt keine Informatio-
nen. Auch die politische Unabhängigkeit der Klimaforschung ist
hier von elementarer Bedeutung, wie die Einflussnahme der US-
Regierung auf die Klimaforschung unter George W. Bush zeigt.
Die Regierung machte sich den Umstand zunutze, dass staatliche
amerikanische Forschungseinrichtungen in der Klimaforschung
eine große Rolle spielen, und nahm in zahlreichen gut dokumen-
tierten Fällen unmittelbaren Einfluss auf konkrete Formulierungen
in den Forschungsberichten dieser Einrichtungen. Die Verände-
rungen hatten die Tendenz, in den Berichten einen Eindruck von
Unsicherheit bezüglich der zentralen Fragen des Klimawandels zu
erwecken, obwohl die Verfasserinnen und Verfasser der Berichte
diese Unsicherheit längst nicht mehr als gegeben ansahen.”

in Südafrika zu beeinflussen. 2000 berief er ein nationales AIDS-Gremium ein,
zu dessen Zusammensetzung der AIDS-Forscher John Moore sagte: » The panel
has pretty well everyone on it who believes that HIV is not the cause of AIDS,
and about 0.0001 per cent of those who oppose this view.« (Zit. nach Michael
Cherry, »South Africa Turns to Research in the Hope of Settling AIDS Policy«,
in: Nature 405 [2000], S.105-106, hier S.105.) Die internationale medizinische
Gemeinschaft reagierte mit einer von sooo Forschern unterzeichneten Erkli-
rung, dass die Kausalverbindung zwischen HIV und AIDS als belegt gelten müsse.
(»The Durban Declaration, in: Nature 406 [2000], S. 15-16.)

57 Siehe Union of Concerned Scientists (UCS)/Government Accountability Project
(GAP), Atmosphere of Pressure. Political Interference in Federal Climate Science, Cam-
bridge/Mass. 2007, { www. ucsusa.org/assets/documents/scientific_integrity/atmosphere-
of-pressure.pdf), letzter Zugriff 13.9.2011.Vgl. auch UCS, Federal Science and
the Public Good. Securing the Integrity of Science in Policy Making, Cambridge/
Mass. 2008, (www.ucsusa.org/assets/documents/scientific_integrity/ federal-science-
and-the-public-good. pdf), letzter Zugriff 13.9. 2011 und United States House of
Representatives Committee on Government Reform — Minority Staff Special In-
vestigations Division, Politics and Science in the Bush Administration, Washington
D.C. 2003 (bekannt als »Waxman Report«) {oversight-archive.waxman.house.
gov/documents/200 80130103 545.pdf), letzter Zugriff 13.9.2011 sowie Chris
Mooney, The Republican War on Science, New York 2005.

250

Der wissenschaftlichen Forschung ist vereinzelt eine bremsen-
de Rolle in der Klimadebatte zugewiesen worden, was insofern
stimmt, als die Bush-Regierung und andere politische Akteure
den Ruf nach mehr Forschung, um noch verbleibende Unsicher-
heiten auszuräumen, als Mittel eingesetzt haben, Maßnahmen
zur Bekämpfung der globalen Erwärmung immer wieder auf un-
bestimmte Zeit aufzuschieben.”® Diese Richtung der Kritik droht
allerdings zu verkennen, dass ohne wissenschaftliche Forschung
zum Klimawandel überhaupt keine Entscheidung zu wirksamen
Maßnahmen vorstellbar wäre — Ähnliches gilt für eine Welt, in der
es keine öffentlich kommunizierten Forschungsergebnisse gäbe, die
der Beeinflussung durch die politischen Gewalten zu widerstehen
vermöchten.

Übrigens fordert die Union of Concerned Scientists, welche die
erwähnten und andere politische Beeinflussungen staatlicher For-
schung in den USA dokumentiert und untersucht hat, als Konse-
quenz inzwischen eine rechtlich verbriefte Wissenschaftsfreiheit für
Ressortforscher.”

Die Beispiele unterstreichen, dass die Verfügbarkeit der Ergeb-
nisse politisch unabhängiger Forschung die epistemische Situation
der Bürger wesentlich verbessert. Entscheidend ist der Vergleich
zur vorstellbaren Situation, in der es keine wissenschaftliche For-
schung gäbe oder nur solche, die der Kontrolle der politischen Ge-
walten unterläge. Allerdings belegen die oben ausgeführten Über-
legungen auch, dass die Plausibilität einer politischen Begründung
der Wissenschaftsfreiheit voraussetzt, dass die politisch unabhängi-
gen Wissenschaften nicht stattdessen in anderer Weise einseitigen
Werteinflüssen untergeordnet sind. Die Verteidigung der Begrün-
dung gegen den Exzeptionalismusvorwurf stützt sich schließlich
in wesentlicher Weise auf den Pluralismus der Ansätze und den
Mechanismus der wechselseitigen Kritik. Dass auch eine Wissen-
schaft, in der sich einseitige Werteinflüsse manifestieren, die episte-

58 Sarewitz, »How Science Makes Environmental Controversies Worse«.
59 »[GJovernment scientists should, without fear of reprisal or retaliation, have

the freedom [...] to conduct their work without political or private-sector in-
terference [...]. We call on Congress and the executive branch to codify these
freedoms [...].« Aus einem Internet-Aufruf der UCS aus dem Jahr 2008 mit dem

Titel »Scientific Freedom and the Public Good«, {www.ucsusa.org/assets/docu
ments/scientific_integrity/scientific_freedom.pdf), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

251

mische Situation der Bürger verbessert, wäre ungleich schwieriger
und vielleicht überhaupt nicht zu rechtfertigen. Die politische
Begründung der Wissenschaftsfreiheit kann deshalb ihre Stärke nur
innerhalb einer umfassenden Forderung nach Vielfalt, Offenheit
und wechselseitiger Kritik innerhalb der Wissenschaften entfalten.

60 Ein klares Gegenbeispiel sind die lang anhaltenden Bemühungen der männlich
dominierten medizinischen Wissenschaften vom 17. bis ins späte 20. Jahrhun-
dert hinein, trotz wiederholten Scheiterns auf immer neue Weise die intellektu-
elle Unterlegenheit von Frauen nachzuweisen. Siehe oben, S.27.

252

Kapitel 11:
Reichweite und Form politisch
begründeter Forschungsfreiheit

11.1 Die Reichweite einer politischen

Begründung der Wissenschaftsfreiheit

Im Kontext politischer Begründungen ist typischerweise eher von
einem umfassenderen Ideal der Wissenschaftsfreiheit die Rede als
von einer spezifischen Freiheit wissenschaftlicher Forschung. Viele
Beispiele, auf die dabei verwiesen wird — die Maßregelung Gali-
leis, die Entlassung der Göttinger Sieben, die Manipulation von
Klimaforschungsberichten durch die Bush-Regierung —, sind eher
Fälle von Einschränkungen der Meinungsfreiheit von Wissenschaft-
lern und der Freiheit wissenschaftlicher Lehre und Kommunika-
tion. Sind es also vielleicht eher diese, die durch eine politische
Begründung gestützt werden können, während die eigentliche
Forschungsfreiheit nicht unmittelbar betroffen ist? Oberflächlich
betrachtet, und wenn man die Beteuerungen von Wissenschaftlern
ernst nimmt, dass für die Praxis relevante Ergebnisse wissenschaft-
licher Forschung grundsätzlich unvorhersehbar seien,‘ bietet ja die
Forschung gar nicht den richtigen Angriffspunkt für mögliche Ma-
nipulationen in eine gewünschte Richtung, sondern erst die Mit-
teilung der Ergebnisse. Dann verdiente in demokratietheoretischer
Hinsicht auch nur dieser Bereich wissenschaftlicher Aktivität be-
sonderen Schutz.

Dass dem nicht so ist, lässt sich am einfachsten durch ein Bei-
spiel illustrieren. Die NASA hat vor wenigen Jahren ihre Prioritäten
massiv geändert und insbesondere viele ihrer Wissenschaftsmissi-
onen gestrichen oder verkleinert.“ Dazu gehörten auch besonders

1 Besonders nachdrücklich vertritt dies etwa Michael Polanyi, »Ihe Republic of
Science. Its Political and Economic Theory«, in: Minerva 1 (1962), S. 54-73, hier
S.63; ähnlich auch Vannevar Bush, Science, the Endless Frontier. A Report to the
President on a Program for Postwar Scientific Research, Neudr., Washington 1960,
S.18f. Siehe auch oben, S.166f.

2 Space Studies Board, An Assessment of Balance in NASA's Science Programs, Wa-
shington D.C. 2006; Tony Reichhardt, »US Space Scientists Rage over Axed Pro-

253

viele geowissenschaftliche Missionen. So wurde zum Beispiel das
ehrgeizige Projekt der geplanten Beförderung des Deep Space Cli-
mate Observatory ins All Anfang 2006 gestrichen und der Satel-
lit eingelagert, obgleich er beinahe fertiggestellt war.? Unter der
Clinton-Regierung geplant und besonders von Al Gore befürwor-
tet, sollte er in der Hauptsache Daten liefern, die genauen Auf-
schluss über die wechselnde Albedo (das Rückstrahlvermögen) der
Erde gegeben hätten. Die Albedo gilt als eine der entscheidenden
Unbekannten bei der Beurteilung des Klimawandels.“ Es ist we-
der möglich, nachzuweisen, noch nötig, zu unterstellen, dass die
Einstellung dieses speziellen Projekts das Ergebnis unmittelbarer
politischer Einflussnahme auf die Agentur war. Mindestens ebenso
wahrscheinlich ist, dass dies gar nicht nötig war und dass die NASA
selbst bei der Anpassung ihres Programms die politische Agenda der
Regierung George W. Bush genau im Blick behalten hat, nachdem
Bush im Januar 2004 durch die Verkündung seiner Vision for Space
Exploration (das heißt der Ausrichtung des Weltraumprogramms
auf die langfristigen Ziele bemannter Mond- und Marsmissionen)
seine Macht über das Schicksal der NASA eindrucksvoll demons-
triert hatte. Ebenfalls 2006 hat diese jedenfalls das Ziel, »unseren
Heimatplaneten zu verstehen und zu schützen« (»to understand
and protect our home planet«) ersatzlos aus ihrer Satzung (dem
»Mission Statement«) gestrichen. Die Formulierung war seit 1958
Bestandteil der offiziellen Zielvorgaben der NASA. Laut einem ihrer
Sprecher erfolgte die Änderung, um den von der Bush-Regierung
ausgegebenen neuen Zielvorgaben zu entsprechen, die auf bemann-
te Mond- und Marsmissionen ausgerichtet waren.” Angesichts der
wohlbekannten Haltung der Bush-Regierung zur Klimapolitik und

ihrer gut dokumentierten Versuche, wissenschaftliche Belege für ei-

jects«, in: Nature 439 (2006), S. 768-769; Andrew Lawler, »A Space Race to the
Bottom Line«, in: Science 311 (2006), S. 1540-1543.
3 Andrew Lawler, »NASA Terminates Gore's Eye on Earth, in: Science 311 (2006),
S. 26.
Siehe Robert J. Charlson u.a., »In Search of Balances, in: Science 308 (2005),
S.806-807.
Andrew C. Revkin, »NASA’s Goals Delete Mention of Home Planet, in: 7he New
York Times, 22. Juli 2006, Ato. Vgl. UCS, Federal Science and the Public Good.
Securing the Integrity of Science in Policy Making, Cambridge/Mass. 2008, (www.
ucsusa.org/assets/documents/scientific_integrity/federal-science-and-the-public-

good.pdf), letzter Zugriff 13.9. 2011, S. 23.

IN

AN

254

nen durch Menschen verursachten Klimawandel zu unterdriicken,®
ist eine Relevanz der negativen Entscheidung über das Deep Space
Climate Observatory für den demokratischen Prozess nicht von der
Hand zu weisen. In jedem Fall wurde dem Interesse der Bürger an
unabhängigem, verlässlichem Wissen kein guter Dienst erwiesen.
Das Beispiel illustriert deutlich, dass bereits Entscheidungen über
das Schicksal von Forschungsprojekten eine brisante politische Re-
levanz haben können, sogar ohne dass ihre konkreten Ergebnisse
vorhersagbar sein müssen. So kann es beispielsweise im Interesse
einer Regierung liegen, Wissenslücken, die den Anschein einer
»Unsicherheit« der wissenschaftlichen Befunde über ein bestimm-
tes Sachgebiet verstärken, möglichst lange offen zu halten. Die
politische Begründung der Wissenschaftsfreiheit muss deshalb die
Forschungsfreiheit durchaus mit einschließen.

Überhaupt ist die zuweilen behauptete Unvorhersehbarkeit
praktisch relevanter Ergebnisse nicht durchgängig plausibel. Dass
die biomedizinische Forschung heute international mit Abstand
den größten Anteil der öffentlichen Forschungsförderung erhält,
hängt mit der Erwartung zusammen, dass die geförderten Projek-
te zu erwünschten Folgen in bestimmten Anwendungsbereichen
führen werden. Die gesamte Wissenschaftspolitik beruht auf der
Prämisse, dass die praktischen Folgen der Forschung nicht völlig
unvorhersehbar sind.” Dies allein würde gewiss nicht über den
Wahrheitsgehalt dieser Prämisse entscheiden, aber eine gewisse
Glaubwürdigkeit wird man ihr nicht abstreiten können. Immer-
hin hat das Manhattan Project tatsächlich zur Entwicklung einer
Atombombe geführt, und die AIDS-Forschung hat tatsächlich Be-
handlungsmöglichkeiten entwickelt, die die Lebenserwartung von
HIV-Infizierten steigern.‘

Diese Überlegung führt allerdings unmittelbar zu einer viel
gravierenderen Frage hinsichtlich der Reichweite einer politischen
Begründung der Wissenschaftsfreiheit. Die Begründung setzt an

Siehe die in Kapitel 10, Fußn. 57 angeführten Belege.

Vgl. Daniel Sarewitz, Frontiers of Illusion. Science, Technology, and the Politics of
Progress, Philadelphia 1996, S. 36.

Natürlich gibt es auch prägnante Gegenbeispiele wie etwa das 1971 von Richard

N SS

oo

Nixon ausgerufene Grof3projekt zur Bezwingung des Krebses (» War on Cancer«),
aber die hier von mir verteidigte, sehr schwache These erfordert nicht, dass For-
schungsvorhaben immer ihr gesetztes Ziel erreichen.

255

bei der Notwendigkeit von Wissen für die Befähigung der Bür-
ger, wohlinformierte politische Urteile bilden zu können. Für diese
Befähigung spielt offensichtlich nicht jede Art wissenschaftlichen
Wissens eine gleich große Rolle. Die Einmischung einer Regierung
in das Forschungsprogramm der Paläoichthyologie würde den de-
mokratischen Prozess nicht auf die gleiche Weise unterminieren
wie eine Einmischung in die Klimaforschung. Kann die politische
Begründung überhaupt auf alle Bereiche wissenschaftlicher For-
schung angewendet werden? Ist sie nicht auf Gebiete beschränkt,
die, wie etwa die Klimaforschung oder die Strahlenbiologie, zu-
mindest eine gewisse politische Brisanz besitzen?

Welche wissenschaftlichen Gebiete besitzen überhaupt eine Re-
levanz für die Ausbildung politischer Präferenzen? Bei einer großen
Menge politisch unmittelbar relevanter Fragen ist es heute klar,
dass Bürger keine begründeten Antworten auf sie finden können,
ohne sich zumindest mittelbar auf die Ergebnisse wissenschaftli-
cher Forschung zu stützen. Hier nur einige Beispiele solcher Fra-
gen, bei denen dies im Hinblick auf naturwissenschaftliche For-
schung besonders offensichtlich ist: Welche Sicherheitsrisiken und
Umweltgefährdungen gehen von Atomkraftwerken aus? Welches
sind die potenziellen Folgen der globalen Erwärmung, und durch
welche Maßnahmen ließe sie sich effektiv abmildern? Kann ein Ra-
ketenabwehrsystem funktionieren? Wie wahrscheinlich ist es, dass
Forschung an embryonalen Stammzellen zu neuartigen und bes-
seren Therapien für schwere Krankheiten führen wird? Was wären
die Folgen eines Einsatzes nuklearer Waffen? Welche Auswirkun-
gen kann die Freisetzung gentechnisch manipulierter Nutzpflanzen
langfristig auf die natürliche Flora und Fauna und auf traditionelle
Nutzpflanzen haben? Stellt Bisphenol A als Weichmacher in Ba-
byfläschchen auch in geringer Konzentration eine Gesundheits-
gefährdung dar? Ist die Bundesrepublik Deutschland ausreichend
auf eine neuartige Virusepidemie vorbereitet? Es mag angemessen,
wenn auch kaum erforderlich sein, anzumerken, dass für die Be-
deutung sozzalwissenschaftlicher Forschung für die Beantwortung
politisch relevanter Fragen ebenfalls viele klare Beispiele gegeben
werden können: Welche Auswirkungen hat die Verwendung pa-
tentierter, gentechnisch manipulierter Nutzpflanzen auf die Le-
bensverhältnisse der Landbevölkerung in Schwellenländern? Hat

die Androhung harter Strafen eine abschreckende Wirkung auf

256

Jugendliche? Welche Auswirkungen hat der sich ausweitende An-
bau von Biodiesel auf den internationalen Nahrungsmittelmarkt?
Welches sind die soziokulturellen Ursachen der statistischen Unter-
schiede in den Karriereverläufen von Frauen und Männern? Wel-
che Auswirkungen hätte die Einführung eines Mindestlohns auf
den Arbeitsmarkt?

Die große Bandbreite dieser Fragen zeigt an, dass der Bereich
politisch relevanter Wissenschaft groß ist und von der Nuklearphy-
sik über die Chemie der Kunststoffe, die Molekularbiologie und
die ornithologische Verhaltensforschung bis hin zur Jugendsoziolo-
gie die verschiedensten Forschungsfelder einschließt. Dies scheint
zumindest zunächst aber nichts daran zu ändern, dass dieser Be-
reich zugleich begrenzt ist. Die Ethologie der Wüstenspringmaus,
die bereits erwähnte Paläoontologie der Fische, aber auch die Suche
nach Nachweisen dunkler Energie scheinen zumindest bisher we-
der für politische Entscheidungen auswertbare Informationen an
den Tag befördert noch auch nur die Erwartung erweckt zu haben,
dass dies geschehen könne.

Allerdings können auch zunächst allem Anschein nach politisch
irrelevante Forschungsgebiete eines Tages unerwartet politische
Brisanz erlangen. Wer hätte vor der Entwicklung der Kernenergie
ahnen können, welche politische Bedeutung geologisches Wissen
über Uranvorkommen einmal haben würde? Wer hätte vor 40 Jah-
ren erwartet, dass die Bestimmung der Albedo der Erde dereinst
für politische Entscheidungen bedeutsam werden könnte? Dieser
Umstand kann aber bei näherem Hinsehen nicht benutzt werden,
um die Reichweite einer politischen Begründung der Wissen-
schaftsfreiheit auf alle potenziell politisch bedeutsamen (das hie-
ße vermutlich: ausnahmslos alle) Forschungszweige auszuweiten.
Denn die Notwendigkeit der Wissenschaftsfreiheit ergibt sich in
der politischen Begründung aus dem Gebot, eine den demokrati-
schen Prozess unterminierende Beeinflussung des in die politischen
Deliberationsprozesse einfließenden Wissens durch die politischen
Gewalten zu verhindern. Die Gefahr einer solchen Beeinflussung
besteht aber nur dann, wenn politische Entscheidungsträger zu-
mindest eine Ahnung von der politischen Bedeutsamkeit der be-
treffenden Forschung haben. Diese Ahnung muss zumindest aus-
reichend informativ sein, um klarzustellen, in welche Richtung die
Beeinflussung gehen müsste, um den jeweils einschlägigen politi-

257

schen Interessen entgegenzukommen. Die politische Begründung
der Wissenschaftsfreiheit mag also ihre Reichweite auf Gebiete
erstrecken, die für zumindest von manchen für zumindest mögli-
cherweise politisch bedeutsam gehalten werden (im soeben erläu-
terten ausreichend informativen Sinn), sie erfasst jedoch nicht alle
Forschungsgebiete, die sich möglicherweise in der Zukunft überra-
schend als politisch relevant erweisen könnten.

Stärker wiegt dagegen die Beobachtung, dass die Grenze zwi-
schen politisch relevanter und nicht politisch relevanter Forschung
offenbar fließend ist. Ist die Erforschung der Geologie des Mars
politisch völlig irrelevant? Immerhin könnte die Frage, ob Men-
schen eines Tages ihren Rohstoffbedarf zum Teil aus extraterres-
trischen Ressourcen decken könnten, einen minimalen Einfluss
zumindest auf die politische Rhetorik im Zusammenhang mit Dis-
kussionen über den Umgang mit den Ressourcen der Erde und
die Verantwortung gegenüber zukünftigen Generationen entfalten
— auch wenn diese Aussicht nach allem, was wir wissen, besten-
falls als ausgesprochen utopisch bezeichnet werden kann.” Wer
könnte die Grenze zwischen politisch relevanter und irrelevanter
Forschung ziehen und dürfte somit bestimmen, welche Wissen-
schaftszweige den erweiterten Schutz der politischen Begründung
genießen und welche nicht? Ganz sicher können diejenigen po-
litischen Gewalten, deren Einfluss auf die (politisch relevante)
Forschung der politischen Begründung zufolge eingedimmt wer-
den muss, die Entscheidung über die Reichweite dieser Eindäm-
mung nicht treffen, ohne sie gleich ganz in Frage zu stellen. Die
Abgrenzung der wissenschaftlichen Gemeinschaft zu überlassen,
würde realistischerweise auf dasselbe hinauslaufen wie den Schutz
vor politischer Einmischung auf die Gesamtheit wissenschaftlicher
Forschung auszuweiten — andernfalls müsste man von Forschungs-
gemeinschaften eine in utopischen Maßen ausgeprägte Fähigkeit
erwarten, ihre kollektiven Eigeninteressen zurückzustellen. Welche
Institution oder Gemeinschaft aber sonst die Abgrenzung auf eine
Weise vornehmen könnte, die zugleich praktikabel wäre und nicht
mit der Gefahr einherginge, unter den Druck der Interessen poli-

9 Siehe Wolfgang Seboldt, »Möglichkeiten und Grenzen der Raumfahrt in Wissen-
schaft, Anwendung und Wirtschaft — Exploration und Nutzung von Weltraum-
ressourcen« als Beispiele«, in: Carl Friedrich Gethmann u.a. (Hg.), Die Zukunft
der Raumfahrt. Ihr Nutzen und ihr Wert, Bad Neuenahr 2007, S. 61-97.

258

tischer Gewalten zu geraten, ist vollkommen offen.'” Darin kann
man ein pragmatisches Argument für die Ausweitung der politi-
schen Begründung der Wissenschaftsfreiheit auf alle Forschungs-
felder ohne Rücksicht auf ihre politische Relevanz sehen: Da eine
nichtwillkürliche Abgrenzung des Bereiches politischer Relevanz
nicht praktikabel erscheint, muss die Wissenschaftsfreiheit um der
hohen Schutzwürdigkeit des demokratischen Prozesses willen als
möglichst inklusiv verstanden werden, um ihrer Aushöhlung von
vornherein einen Riegel vorzuschieben.

In analoger Weise lässt sich begründen, warum im Allgemei-
nen die Meinungsfreiheit als politisches Recht möglichst umfas-
send verstanden wird — das heißt als bis auf einige klar definierte
Ausnahmen (wie Anstiftung zu Straftaten oder üble Nachrede) alle
Bereiche menschlichen Ausdrucks einschließend. Der Grund da-
für ist nicht, dass jede menschliche Äußerung als der Fähigkeit der
Bürger zur Selbstregierung zuträglich anzusehen ist, sondern dass
wir uns die Institution eines Zensors, der die zuträglichen von den
irrelevanten (und abträglichen) Äußerungen trennte, nicht als eine
für den demokratischen Prozess völlig unbedenkliche Einrichtung
vorstellen konnen.!

Zugleich ist die Analogie zwischen Wissenschafts- und Mei-
nungsfreiheit jedoch auch irreführend. Denn innerhalb des allge-
meinen Marktes von Meinungen und Informationen zeichnet sich
wissenschaftliches Wissen heute unter anderem durch einen sehr
hohen Aufwand bei der Erzeugung aus. Vorbei die Zeiten, in de-
nen neue Erkenntnisse mit einer Kerze und einem Stück Schnur
erbracht werden konnten. Wenn eine politisch unabhängige Wis-
senschaft für den demokratischen Prozess wichtig ist, dann ist dies
deshalb auch ein Argument dafür, für dieses Unterfangen öffentli-

10 In gewisser Weise knüpft sich an die Einrichtung nationaler Ethikkommissionen
die Hoffnung, für ganz bestimmte Kontexte (unter anderem) diese Funktion zu
erfüllen. Die schwierigen Fragen, die sich hinsichtlich der Zusammensetzung,
der Legitimation und der Kompetenzen dieser Kommissionen stellen, unterstrei-
chen jedoch gerade die praktischen Schwierigkeiten, die mit der Institutionali-
sierung dieser Rolle zusammenhängen.

11 Alexander Meiklejohn etwa, einer der nachdrücklichsten Verfechter des de-
mokratietheoretischen Arguments für die Meinungsfreiheit, begründet eine
größtmögliche Reichweite der Meinungsfreiheit in ähnlicher Weise (»The First
Amendment Is an Absolute«, in: Zhe Supreme Court Review [1961], S. 245-266,
hier S. 262).

259

che Ressourcen bereitzustellen. Und gerade hier wird die politische
Begründung besonders interessant — als Argument dafür, dass die
Regierung und andere politische Gewalten, die in demokratisch
legitimierter Weise öffentliche Mittel für die wissenschaftliche For-
schung zur Verfügung stellen, gleichwohl nicht legitimiert sind,
einen inhaltlichen Einfluss auf die so geförderte Forschung zu neh-
men. Weil eine rein negative Wissenschaftsfreiheit ohne öffentliche
Förderung keinen substanziellen Beitrag zur Stützung des demo-
kratischen Prozesses leisten kann und weil die insgesamt für die
Förderung verfügbaren Ressourcen begrenzt sind, gehört die Frage,
ob alle Bereiche der Forschung aufgrund der politischen Begrün-
dung gleichermaßen förderungswürdig sind, mit zur Diskussion um
die Reichweite dieser Begründung. Dies stellt einen markanten
Unterschied zu den eben angestellten Überlegungen zu Meinungs-
freiheit und Zensur dar, die sich nämlich in deutlich anderer Weise
entfalten würden, wenn es darum ginge, ob die öffentliche Hand
alle menschlichen Meinungsäußerungen um des demokratischen
Prozesses willen im selben Maße fördern sollte.

Da es bei der öffentlichen Förderung der Wissenschaften um
eine Verteilung endlicher Ressourcen geht, ergibt es Sinn, den
Schutz verschiedener Wissenschaftsbereiche als eine graduelle An-
gelegenheit zu betrachten. Demnach ist eine naheliegende Kon-
sequenz der politischen Begründung, dass ein Forschungsfeld auf
Grundlage der politischen Begründung einen desto größeren An-
spruch auf positive Freiheit hat, je größer seine politische Bedeu-
tung ist. Zu diesem Schluss gelangen auch Brown und Guston:

Das Recht auf Forschung ist, wenn die Forschung einen klaren Beitrag zu
demokratischen Prozessen leistet, stärker, als wenn sie es nicht tut. [...]
Weil das Recht auf Forschung auf der Bedeutung der Forschung für die
demokratische Regierungsführung beruht, wird das Ausmaß des Rechts auf
Forschung mit dem Maßstab der Demokratie gemessen. '*

12 »[T]he right to inquiry is stronger when the inquiry makes a distinct contribu-
tion to democratic processes than when it does not. [...] Because the right to
inquiry is predicated on the importance of inquiry for democratic governance,
the extent of the right to inquiry is measured by democracy’s yardstick.« Mark
B. Brown, David H. Guston, »Science, Democracy, and the Right to Research,
in: Science and Engineering Ethics 15 (2009), S. 351-366, hier S.362, meine Uber-
setzung.

260

Bedeutet dies, dass Forschungsvorhaben zur Ethologie der Wüs-
tenspringmaus bei der Konkurrenz um öffentliche Gelder leer
ausgehen müssen? Natürlich nicht, da demokratietheoretische Er-
wägungen nicht die einzigen Gründe darstellen, aus denen heraus
eine Förderung wissenschaftlicher Forschung durch die öffentliche
Hand gerechtfertigt ist — in Teil II dieses Buches sind weitere Grün-
de zur Sprache gekommen. Stattdessen kann die politische Begrün-
dung nur bedeuten, dass politisch relevanten Forschungsbereichen
ein Mindestmafß an Ressourcen zur Verfügung stehen muss, wobei
dieses Mindestmaß relativ zur graduellen politischen Bedeutung
ist. Dies ist die Konsequenz aus den praktischen Problemen der
Abgrenzbarkeit politisch relevanter Forschung, soweit die »Freiheit
der Mittel« betroffen ist. Was die »Freiheit der Ziele« angeht, also
den Ausschluss von Beeinträchtigung oder Einmischung durch die
politischen Gewalten, so sprechen weiterhin die oben diskutierten
pragmatischen Gründe (die praktische Unmöglichkeit einer nicht-
willkürlichen Abgrenzung betreffend) ceteris paribus für eine mög-
lichst inklusive Auslegung dieser Freiheit.

Zum Abschluss dieser Überlegungen zur Reichweite politischer
Begründungen der Wissenschaftsfreiheit möchte ich noch ein wei-
teres, vielleicht gewagteres Argument für eine möglichst umfas-
sende Forschungsfreiheit auf demokratietheoretischer Grundlage
in Erwägung ziehen. Wie schon erwähnt, hat Dewey den ausge-
prägten Aufklärungsoptimismus über die Verknüpfung von Wis-
senschaft und Demokratie explizit abgelehnt — und zwar in beiden
Richtungen: Weder kann Wissenschaft nur in Demokratien florie-
ren, noch wird die Kultivierung der Wissenschaft zwangsläufig zu
freien gesellschaftlichen Institutionen führen. Wie wir jedoch be-
reits in Kapitel 7 gesehen haben, hat Dewey dennoch ein innigeres
Verhältnis zwischen Wissenschaft und Demokratie postuliert, als
ich es in diesem dritten Teil des Buches bisher in Betracht gezogen
habe.

Zwar besteht zwischen den beiden nach Dewey keine einfache
Kausalität, aber es liegen ihnen gemeinsame epistemische Prinzipi-
en zugrunde, die er in einer Charakterisierung der scientific attitude
zusammenfasst. Die folgenden Elemente zählen für ihn ausdrück-
lich dazu: die Bereitschaft, sich des Urteils über eine noch nicht aus-
reichend geklärte Frage zu enthalten; die Fähigkeit, Zweifel solange
aufrechtzuerhalten, wie noch nicht genügend (empirische) Belege

261

offenliegen; die Bereitschaft, statt der persönlichen Präferenz für
ein Ergebnis der von den Belegen vorgegebenen Richtung zu fol-
gen; die Fähigkeit, Ideen als Hypothesen und nicht als Dogmen
zu behandeln sowie die Freude an neuen Untersuchungsfeldern
und neuen epistemischen Herausforderungen.”” Dewey nimmt
(ganz wie es in der von mir rekonstruierten politischen Begrün-
dung der Wissenschaftsfreiheit getan wird) an, dass eine funktio-
nierende Demokratie unter anderem voraussetzt, dass die Bürger
ausreichend und unabhängig informiert sind. Da er meint, dass das
erforderliche Wissen der Bürger nur gedeihen kann, wenn sich die
beschriebene epistemische Haltung einer weiten Verbreitung und
Anerkennung erfreut, ergibt sich eine Abhängigkeit der Demokra-
tie von der scientific attitude."

Diese Abhängigkeit kann man meines Erachtens stärker verste-
hen denn nur als eine Abhängigkeit des demokratischen Prozesses
von verlässlichen Informationsquellen: Die erkenntnistheoretische
Haltung, die im von Dewey formulierten Ideal der scientific attitude
zum Ausdruck kommt, stabilisiert eine demokratische Gesellschaft
und reduziert ihre Anfälligkeit für Versuche einzelner Akteure oder
Gruppen, die öffentliche Meinung zu dominieren.

In seinem dystopischen Roman 1984 lässt George Orwell den
Protagonisten Winston Smith in sein Tagebuch die Worte schrei-
ben: »Freiheit ist die Freiheit zu sagen, dass zwei und zwei gleich
vier ist. Sobald das gewährleistet ist, ergibt sich alles andere von
selbst.«'> Im späteren Verlauf der Handlung wird Smith vom Par-
teioffizier O’Brien durch Einschüchterung und Folter dazu ge-
bracht, an dieser einfachen arithmetischen Wahrheit zu zweifeln.
Natürlich haben O’Brien und das autoritäre Regime, dem er dient,
kein Interesse daran, Smiths spezifisch arithmetische Überzeugun-
gen zu manipulieren. Worum es ihnen geht, ist die Zerstörung ei-
ner bestimmten erkenntnistheoretischen Haltung, vermöge derer
Smith seine Überzeugungen (unter anderem seine arithmetischen

13 Diese Aufzählung ist eine freie Übersetzung der oben (S. 193) wörtlich zitierten
Passage aus Freedom and Culture, in: ders., The Later Works, 1925-1953, Bd. 13:
1938-1939, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale 1988, S. 64-189, hier S. 166.

14 Vgl. ebd., S. 168: »Why don't a great many more persons have this attitude? The
answer given to this challenge is bound up with the fate of democracy.« Siehe
auch oben, S.193-195.

15 George Orwell, 1984, Konstanz "1964, S. 76.

262

Überzeugungen) als nicht dem Diktat der politischen Herrschaft
unterworfen betrachtet.!®

Folgt man Bernard Williams, dann ist diese erkenntnistheore-
tische Haltung in der naturwissenschaftlichen Forschung in einer
Weise verkörpert, die besonders dazu angetan ist, sie weiter zu be-
kräftigen und zu stabilisieren. Der Grund dafür ist, dass die Wider-
ständigkeit des Forschungsgegenstandes Naturwissenschaftlern in
besonderer Weise deutlich macht, dass das Ringen um naturwis-
senschaftliches Wissen nicht ein Ringen zwischen konkurrierenden
Willen ist — »die Wahrheiten der Natur haben keinen Willen«.!7
Um zu robustem, verlässlichem Wissen zu gelangen, helfen in den
Naturwissenschaften keine Winkelzüge strategischer Kommuni-
kation; stattdessen sind zur Bewältigung der Schwierigkeiten der
Forschung regelmäßig entscheidende »Tugenden der Wahrheit«
nötig'® (die sehr genau den Einstellungen entsprechen, die Dewey
in der oben zitierten Charakterisierung der scientific attitude auf-
zählt). Williams meint, dass diese Merkmale der Forschung und
die erkenntnistheoretische Haltung von Naturwissenschaftlern so-
gar dort ihren Wert erweisen können, wo sich dem Bestreben, an
der Realität festzuhalten, Kräfte der politischen Korruption und
des Terrors entgegenstellen.

Sicher ist es nicht angezeigt, über Williams’ vorsichtige Ein-
schätzung hinauszugehen und der überoptimistischen Ansicht zu
verfallen, die genannten Besonderheiten würden diejenigen, die in
ihrer Arbeit die Elemente der scientific attitude verinnerlicht haben,
immun gegen antidemokratische und autoritire Tendenzen ma-
chen. Die Wissenschaftsgeschichte ist reich an traurigen Gegenbei-
spielen.“ Dennoch bietet sich eine vorsichtige Integration einer an

16 Vgl. Bernard Williams’ Interpretation: »The torture that Orwell imagines [...]
subverts true belief so as to destroy the victim's relation to the world altogether,
undoing the distinctions between fantasy and reality.« (Truth and Truthfulness.
An Essay in Genealogy, Princeton 2002, S.148 [dt.: Wahrheit und Wahrhaftigkeit,
Frankfurt/M. 2003]). Ähnlich auch Michael Lynch, True to Life. Why Truth Mat-
ters, Cambridge/Mass. 2004, S.162.

17 »[T]he truths of nature have no will«, Williams, Truth and Truthfulness, S. 14s.

18 Ebd., S.144.

19 Ebd., S. 141.

20 Die Wissenschaften des nationalsozialistischen Deutschland liefern dazu um-
fangreiche erniichternde Belege; siehe Alan D. Beyerchen, Scientists under Hitler.
Politics and the Physics Community in the Third Reich, New Haven 1977 (dt.: Wis-

263

Dewey anschließenden Überlegung in die politische Begründung
der Wissenschaftsfreiheit in dem Maße an, in dem man akzeptiert,
dass die (natur-)wissenschaftliche Forschung eine Möglichkeit bie-
tet, eine bestimmte, auch für die politische Kultur einer demokra-
tischen Ordnung bedeutsame erkenntnistheoretische Haltung zu
kultivieren. Die von Dewey ausgezeichneten Einstellungen müssen
dabei als besonders bedeutsam für eine funktionierende demokra-
tische Öffentlichkeit vorausgesetzt werden. Dies dürfte die am we-
nigsten gewagte Annahme des Arguments sein.

Darüber hinaus muss angenommen werden, dass diese erkennt-
nistheoretische Haltung, um dauerhaft und stabil in den episte-
mischen Einstellungen der Bürger verwurzelt zu sein, in einer
anerkannten und erfolgreichen epistemischen Praxis gegründet
sein muss, und dass die (natur-)wissenschaftliche Forschung diese
Praxis am besten verkörpern kann. Zusätzlich müssen wir voraus-
setzen, dass die naturwissenschaftliche Forschung nur dann eine
glaubhafte und wirksame Verkörperung der scientific attitude dar-
stellen kann, wenn sie eine weitestgehende Unabhängigkeit von
den politischen Gewalten genießt. Auch diese Annahme wird we-
nig kontrovers sein, da das unbefangene Urteil und die unbefange-
ne Verfolgung neuer Fragen und Probleme eine so zentrale Rolle
für die deweysche Haltung spielen. Allerdings lohnt es sich, darauf
hinzuweisen, dass eine Bedrohung der öffentlichen Glaubwürdig-
keit der wissenschaftlichen Forschung im Hinblick auf die Verkör-
perung dieser Tugenden in neuerer Zeit nicht nur von wahrgenom-
mener politischer Einflussnahme ausgeht, sondern besonders von
Interessenkonflikten, welche die wachsende Kommerzialisierung
der Forschung mit sich bringt.“ Dass hinsichtlich unserer episte-

senschaftler unter Hitler. Physiker im Dritten Reich, Ungek. Ausg., Frankfurt/M.
1982), Robert N. Proctor, Racial Hygiene. Medicine under the Nazis, Cambridge/
Mass. 1988, und Ute Deichmann, Biologen unter Hitler. Vertreibung, Karrieren,
Forschung, Frankfurt/M. 1992.

21 Vgl. Paul J. Friedman, »The Impact of Conflict of Interest on Trust in Science«,
in: Science and Engineering Ethics 8 (2002), S. 413-420. Einen konkret nachvoll-
ziehbaren Fall von Erosion öffentlichen Vertrauens aufgrund wahrgenommener
kommerzieller Interessen beschreibt Sheldon Krimsky (Science in the Private In-
terest. Has the Lure of Profits Corrupted Biomedical Research?, Lanham 2003, Ka-
pitel 3 u. S. 220): Als um die Frage der genetischen Kontamination traditioneller
mexikanischer Maissorten durch wilde Einkreuzung gentechnisch modifizierter
Sorten eine Kontroverse entbrannte, wurde den Beiträgen von Wissenschaft-

264

mischen Unabhängigkeit die Einflussnahme gerade der Regierung
auf den Prozess wissenschaftlicher Erkenntnisgewinnung ebenso
wie auf andere Erkenntnis- und Kommunikationsprozesse beson-
ders problematisch ist, liegt offenbar an der besonderen Macht und
den besonderen Möglichkeiten, die eine Regierung besitzt.“ Heute
besitzen jedoch oft auch andere Akteure, etwa multinationale Kon-
zerne, Macht und Möglichkeiten, die denjenigen einer Regierung
kaum nachstehen. Als Argument für eine Kultur unabhängiger
Forschung kann die an Dewey angelehnte Überlegung daher nur
im Zusammenhang einer umfassend verstandenen Unabhängigkeit
überzeugen, die auch das Ideal einer operativen Unabhängigkeit
der Forschung von anderen mächtigen Akteuren mit einschließt.
Möglicherweise ist die Voraussetzung, dass die (natur-)wissen-
schaftliche Forschung überhaupt eine geeignete Verkörperung der
scientific attitude darstellt, das Element der deweyschen Überlegung,
das gegenwärtig am ehesten Kritik herausfordert — nämlich die Kri-
tik derjenigen, aus deren Sicht auch dieser Annahme der Geruch
des Exzeptionalismus anhaftet (vergleiche oben, Abschnitt 10.2).
Manche betrachten als Hauptergebnis der sozialwissenschaftlichen
Wissenschaftsforschung die Einsicht, dass naturwissenschaftliche
Forschungsergebnisse letztlich Verhandlungsergebnisse seien, die
aus dem Widerstreit der Meinungen der beteiligten Wissenschaftler
hervorgingen. Dabei hätten die Unterschiede in Motivationen und
Einstellungen, auf welchen die Kontroversen fußten, ihre Wurzeln
in der außerwissenschaftlichen gesellschaftlichen Realität.” Ist da-
mit das hehre Bild der reinen Tatsachenorientierung, das Dewey
noch vorausgesetzt zu haben scheint, nicht überholt und widerlegt?
Bei niherem Hinsehen zeigt sich, dass die deweyschen Annah-

lern der Abteilung für Pflanzen- und Mikrobiologie der Universitit Berkeley in
Medien und Offentlichkeit die Glaubwiirdigkeit abgesprochen: Zwischen der
Abteilung und dem Saatgutkonzern Novartis bestand zu dieser Zeit ein 25-Mil-
lionen-Dollar-Kooperationsabkommen. Die Gefährdung der Glaubwürdigkeit
wissenschaftlicher Praktiken durch Unterordnung unter die Partikularinteressen
der Industrie hat interessanterweise bereits Dewey erkannt; siehe Freedom and
Culture, S. 158 f.

22 Vgl. Williams, Truth and Truthfulness, S.207.

23 Derartige Schlussfolgerungen zieht etwa Harry Collins (Changing Order. Re-
plication and Induction in Scientific Practice, London 1985, Kapitel 3 u. 4) aus
seiner Analyse des »experimenter’s regress«. Vgl. auch Bruno Latour und Steve

Woolgar, Laboratory Life. The Construction of Scientific Facts, Beverly Hills 1979.

ASS]

265

men nicht so stark sind, dass sie an den unkontroversen Einsichten
der Wissenschaftsforschung scheitern. Grundsätzlich ist die Reali-
tät von Kontroversen und Aushandlungsprozessen in der Wissen-
schaft durchaus mit der sczentific attitude vereinbar. Die Fähigkeit
etwa, sich des abschließenden Urteils über eine Sachfrage zu ent-
halten, solange nicht ausreichende empirische Belege vorliegen,
müsste man Wissenschaftlern nur dann absprechen, wenn man
unterstellte, dass ihre Kontroversen sich ganz unabhängig von den
empirischen Belegen abspielten. Und nur die extremste Auslegung
der Beobachtungen der sozialwissenschaftlichen Wissenschaftsfor-
schung würde im Widerspruch mit der Annahme stehen, dass es
Bestandteil wissenschaftlicher Praxis ist, dass empirische Belege,
sobald sie stark genug sind, die Oberhand über die eigenen Präfe-
renzen der Forscher gewinnen. Es ist möglich, zuzugestehen, dass
Kontroversen und Aushandlungsprozesse eine bedeutende Rolle
in der Dynamik wissenschaftlicher Überzeugungsbildung spielen,
und zugleich an dem Prinzip festzuhalten, dass die empirischen Be-
lege den begrenzenden Rahmen der Kontroversen und Aushand-
lungsprozesse abstecken.“* Es ist sogar vertretbar, die Realität wis-
senschaftlicher Kontroversen mit der optimistischen Einschätzung
zu vereinen, dass auf lange Sicht die erfolgreiche Bestätigung einer
Hypothese in Experimenten und Beobachtungen der entscheiden-
de Faktor für ihre Durchsetzung ist.” In diesem Sinn wäre auch
Williams’ These zu verteidigen, dass die Widerständigkeit bei der
Suche nach naturwissenschaftlichem Wissen letztlich nicht in ei-
nem konkurrierenden Willen besteht, sondern in einer Sache (der
Natur), die selbst keinen Willen besitzt.

Die an Dewey angelehnte Überlegung ist deshalb meines Er-
achtens keineswegs überholt: Die Förderung einer politisch un-
abhängigen Wissenschaft ist für eine demokratische Gesellschaft

24 Eine kluge Ausarbeitung findet diese gemäßigte Position etwa in der Philosophie
Helen Longinos (Science as Social Knowledge. Values and Objectivity in Scientific
Inquiry, Princeton 1990, und 7he Fate of Knowledge, Princeton 2002).

25 Diese optimistische Sicht hat Philip Kitcher in seiner Unterscheidung zwischen
transienter und permanenter Unterdeterminiertheit von Theorien durch em-
pirische Belege umgesetzt (Science, Truth, and Democracy, Oxford 2001, insb.
S.30f.). Während transiente Unterdeterminiertheit (die sich durch mehr empiri-
sche Forschung auflösen lässt) offenbar in den Wissenschaften allgegenwirtig ist,
lasst sich sehr schwer zeigen, dass dies auch fiir relevante Fille von permanenter
Unterdeterminiertheit gilt.

266

bedeutsam, weil durch sie genau diejenige erkenntnistheoretische
Haltung kultiviert wird, von deren breiter Durchsetzung auch der
langfristige Erfolg der demokratischen Ordnung abhängt. Dieses
Argument ist offenbar nicht auf bestimmte Bereiche wissenschaft-
licher Forschung (etwa die »politisch relevanten«) beschränkt.

Die Durchschlagskraft des Arguments mag begrenzt bleiben,
weil ein entscheidendes Element darin recht spekulativ bleibt: die
Annahme, dass eine öffentlichkeitswirksame erfolgreiche epistemi-
sche Praktik in Form einer politisch unabhängigen Wissenschaft
der entscheidende Schlüssel zur Kultivierung der scientific attitude
ist. Andere Elemente der gesellschaftlichen Realität, wie etwa der
über die Medien geführte öffentliche Diskurs und insbesondere das
Erziehungssystem, können für ebenso entscheidend, wenn nicht
entscheidender gehalten werden. Wer kann sagen, ob nicht ein
besseres Erziehungssystem auch ohne das Beispiel einer politisch
unabhängigen Wissenschaft die scientific attitude erfolgreich kulti-
vieren könnte?

Es ist daher wichtig, zu betonen, dass die politische Begründung
keineswegs von der an Dewey angelehnten Überlegung abhängt.
Vielmehr ist diese als eine Ergänzung und Erweiterung zu betrach-
ten, die einen spekulativen Vorstoß insbesondere hinsichtlich der
Reichweite der politischen Begründung ermöglicht. Auch ohne sie
ist aber, wie wir gesehen haben, diese Reichweite nicht strikt auf
Forschung mit eindeutiger politischer Relevanz beschränkt. Was
die negative Freiheit der Forschung angeht, so lässt sich mit einem
pragmatischen Argument dafürhalten, dass sie möglichst umfas-
send verstanden werden muss, weil eine praktikable Abgrenzung
nicht in unbedenklicher Weise möglich ist. Die aus Sicht des de-
mokratischen Prozesses wünschenswerte positive Freiheit der For-
schung lässt sich dagegen abstufen: Sie ist desto größer, je näher
der Forschungsgegenstand an bekanntermaßen politisch relevante
Fragen heranreicht.

267

11.2 Die politische Begründung
der Forschungsfreiheit und der sich wandelnde Charakter
naturwissenschaftlicher Forschung

Wie wir gesehen haben, hat die politische Begründung der Wis-
senschaftsfreiheit in Deutschland bereits im 19. Jahrhundert be-
gonnen, politische Wirksamkeit zu entfalten. Gerade diese lange
Geschichte motiviert jedoch einen weiteren Einwand: Die demo-
kratietheoretischen Argumente seien, weil sie sich ursprünglich auf
die Wissenschaft des 19. Jahrhunderts beziehen, im Hinblick auf
die heutige Forschung nicht mehr zeitgemäß. In jüngster Zeit hat
etwa Gernot Böhme diese Kritik stark gemacht,” sie ist aber be-
reits früher in ähnlicher Weise von Hans Jonas vorgebracht wor-
den.” Auch in politischen Diskussionen ist die Behauptung, dem
verfassungsrechtlichen Schutz der Wissenschaftsfreiheit liege ein
inzwischen obsoletes Bild wissenschaftlicher Forschung zugrunde,
zuweilen anzutreffen.“®

Böhme zufolge ist ein Kernproblem hierbei, dass Wissenschaft
heute nicht mehr auf den Zweck der Aufklärung der Öffentlich-
keit ausgerichtet sei, wie die ursprüngliche Begründung des For-
schungsfreiheitsgedankens es voraussetze, sondern vielmehr »zur
Erreichung bestimmter wirtschaftlicher und nationaler Zwecke
betrieben« werde.?

Wie wir gesehen haben, baut die politische Begründung der
Wissenschaftsfreiheit tatsächlich auf der Annahme auf, dass durch
die Wissenschaften den Bürgerinnen und Bürgern Wissen zuging-
lich wird, das ihnen bei der Ausbildung solcher politischer Prife-
renzen, die ihre Werte und Interessen in angemessener Weise re-
flektieren, dienlich ist. Falls die von Böhme unterstellte einseitige

26 Gernot Böhme, »Die Wissenschaftsfreiheit und ihre Grenzen«, in: Michael Fi-
scher, Heinrich Badura (Hg.), Politische Ethik II. Bildung und Zivilisation, Bern
2006, S.19-28.

27 Hans Jonas, »Freiheit der Forschung und öffentliches Wohl, in: Oskar Schatz
(Hg.), Brauchen wir eine andere Wissenschaft? X. Salzburger Humanismusgesprich,
Graz 1981, S. 101-116.

28 So etwa im Sondervotum der Grünen zum Bericht der Enquéte-Kommission
»Chancen und Risiken der Gentechnologie« von 1987; siehe Thomas Dickert,
Naturwissenschaften und Forschungsfreibeit, Berlin 1991, S. 259.

29 Böhme, »Die Wissenschaftsfreiheit und ihre Grenzenc, S. 21.

268

Ausrichtung tatsächlich in einem solchen Maße charakteristisch für
die gegenwärtigen Wissenschaften ist, dass das in der Forschung
erzeugte Wissen diese politische Orientierungsfunktion nicht mehr
ausüben kann, dann könnte man darin deshalb in der Tat den Ver-
lust der Grundlage der politischen Begründung sehen.

Böhmes These von der konsequenten Instrumentalisierung
(oder »Finalisierung«, wie es bei ihm heißt) der Wissenschaften für
wirtschaftliche und nationale Zwecke hat im gegebenen Argumen-
tationszusammenhang zwei unterschiedlich starke Lesarten. Die
stärkere Variante der These unterstellt, dass in den gegenwärtigen
Wissenschaften überhaupt kein Wissen von der Art mehr erzeugt
wird, wie es Bürgerinnen und Bürger im demokratischen Prozess
gebrauchen können. Selbst wenn dies der Fall wäre, müsste man
sich fragen, ob die normative Konsequenz aus dieser Situation
nicht eher die Forderung nach der Wiederherstellung einer poli-
tisch unabhängigen Wissenschaft im Dienste des Bürgerinteresses
sein sollte denn die Abschaffung oder Einschränkung des Prinzips
der Forschungsfreiheit. Dessen ungeachtet dürfte aber klar sein,
dass die These in dieser starken Lesart unplausibel ist. Vom Klima-
wandel über die Gentechnik bis zur Vogelgrippe sind leicht viele
Beispiele fiir Themen benennbar, bei denen neueste wissenschaftli-
che Forschung als wichtige Informationsgrundlage der politischen
Orientierung dient.

Eine schwächere Variante der These besagt, dass die gegenwirti-
gen Wissenschaften nur teilweise (vielleicht nur zu einem sehr ge-
ringen Teil) mit der Gewinnung von solchem Wissen befasst sind,
das der Ausbildung politischer Priferenzen dienlich sein kann. In
dieser Form ist der Befund plausibel. Er verweist uns zuriick auf die
Reichweitediskussion des vorigen Abschnitts, in deren Zusammen-
hang der Umstand, dass nicht alle wissenschaftlich gewonnenen
Erkenntnisse relevant für den demokratischen Prozess sind, bereits
ausdrücklich gewürdigt wurde. Wir haben gesehen, dass dies zwar
einschrinkende Auswirkungen auf die Reichweite der politischen
Begründung insbesondere einer positiven Freiheit der Wissenschaf-
ten hat, diese Begründung aber nicht grundsätzlich unterminiert.
Auch wenn es auf den ersten Blick so aussehen mag, als ob unter
den gegenwärtigen Bedingungen wissenschaftlicher Erkenntnis-
gewinnung nur noch ein kleiner Teil der Forschung den Genuss
einer politisch begründeten Wissenschaftsfreiheit verdient hätte,

269

hat die Diskussion des vorigen Abschnittes gezeigt, dass sich das
Forschungsfreiheitsprinzip nicht so einfach auf einen Teilbereich
wissenschaftlicher Aktivitäten beschränken lässt, ohne seine demo-
kratietheoretische Funktion gleich ganz zu untergraben.

Doch die Wissenschaften haben sich laut Böhme noch in einer
weiteren wichtigen Hinsicht entscheidend gewandelt. Während
die Wissenschaftsfreiheit ihre Ursprünge im Geist der Aufklärung
habe, der die Wissenschaftler als Teilnehmer eines intellektuellen
Diskurses betrachte, sei heute die »Wissenschaft wesentlich For-
schung geworden« und münde nicht mehr unbedingt in der Teil-
nahme an einem öffentlichen Diskurs.”

Dieser Einwand verweist zunächst auf eine wichtige Einschrän-
kung jeder politischen Begründung von Forschungsfreiheit: Of-
fenbar kann sie sich nicht auf wissenschaftliche Forschung erstre-
cken, deren Ergebnisse nie bei den Teilnehmern demokratischer
Meinungs- und Willensbildungsprozesse ankommen können.
Für Forschungen, deren Ergebnisse etwa zum Zweck privater Ge-
winnmaximierung geheim gehalten werden, kann deshalb das For-
schungsfreiheitsprinzip nicht unter Berufung auf eine politische
Begründung in Anspruch genommen werden. Ähnliches gilt für
Forschungen, deren Ergebnisse aus politischen Gründen der Ge-
heimhaltung unterliegen, wie es etwa in der Rüstungsforschung
und der Kerntechnologie vielfach der Fall ist.

Diese Einschränkung der politischen Begründung ist durchaus
beachtenswert. Dennoch betrifft sie offenbar nur einen überschau-
baren Teilbereich wissenschaftlicher Forschung. Für alle anderen
Bereiche schließen sich der Forschungscharakter wissenschaftlicher
Aktivitäten und ihre potenzielle Bedeutung für den politischen
Diskurs nicht aus. Am Beispiel des Deep Space Climate Observa-
tory haben wir im vorangegangenen Abschnitt gesehen, dass die
Implikationen der politischen Begründung sich nicht nur auf die
Mitteilung und Diskussion von Ergebnissen, sondern auch auf die
Forschung selbst erstrecken. Dass viele Wissenschaftler heute nicht
mehr selbst als Akteure in öffentlichen Diskursen auftreten, spielt
dabei keine Rolle.

Die Beobachtung, dass die Wissenschaft heute wesentlich For-
schung geworden ist, hat jedoch noch eine weitere Dimension,

30 Ebd., S.23.

270

die bis hierher in meiner Betrachtung noch nicht berücksichtigt
worden ist. Denn in dieser Beobachtung ist auch die Einsicht ent-
halten, dass von der heutigen Wissenschaft qua Forschung schon
in Form der unmittelbaren Folgen des Forschungshandelns oft er-
hebliche Auswirkungen auf die Lebenswirklichkeit der Menschen
ausgehen können. Im Gegensatz dazu, so Hans Jonas, beruht das
traditionelle Verständnis der Wissenschaftsfreiheit auf einem Bild,
dem zufolge die Wissenschaft als primär intellektuelle Unterneh-
mung von der »Sphäre des Handelns« strikt getrennt sei.” Heute
aber seien Theorie und Praxis in der gesamten (Natur-) Wissenschaft
miteinander unauflöslich verschrinkt.’? Vereinfacht lässt sich diese
Beobachtung wie folgt zuspitzen: Die Tradition der Aufklärung,
der das traditionelle Prinzip der Wissenschaftsfreiheit entspringt,
setzt fur die unmittelbaren, praktischen Auswirkungen der Wis-
senschaft auf die Lebenswelt eine Harmlosigkeit voraus, die fiir die
heutige, technologielastige naturwissenschaftliche Forschung nicht
mehr gegeben ist.”

Auch diese These weist meines Erachtens auf eine Grenze der
politischen Begründung der Wissenschaftsfreiheit hin, ohne sie
aber grundsätzlich auszuhöhlen. Die politische Begründung der
Wissenschaftsfreiheit, die zwar eine starke Rechtfertigung für den
Schutz freier wissenschaftlicher Betätigung vor Behinderung und
Einmischung liefert, da es um den Schutz einer den demokrati-
schen Prozess begünstigenden Bedingung geht, begründet keines-
wegs einen unbedingten Vorrang der Forschungsfreiheit gegenüber
anderen gesellschaftlichen Interessen. Dies wird besonders dort
deutlich, wo die Forschungsfreiheit in Konkurrenz mit auf Grund-
rechten beruhenden Werten tritt, wie etwa bei Experimenten am
Menschen. Darüber, dass in diesem Fall die Rechte des Individuums
Vorrang genießen und solche Forschungen nur unter bestimmten
Voraussetzungen (insbesondere der informierten Zustimmung der
Probanden) statthaft sind, besteht spätestens seit dem Nürnberger
Kodex von 1947 und der Erklärung von Helsinki von 1964 ein welt-

31 Jonas, »Freiheit der Forschung und öffentliches Wohl«, S. 101.

32 Ebd., S.105f., vgl. Jonas, »Wissenschaft und Forschungsfreiheit. Ist erlaubt,
was machbar ist?«, in: Hans Lenk (Hg.), Wissenschaft und Ethik, Stuttgart 1992,
S.193-214, hier S. 201-214.

33 Vgl. ebd., S. 204-206.

271

weit fast universell anerkannter Konsens.** Aus denselben Gründen
ist auch weithin unbestritten, dass, wenn Blastozysten bereits vom
Zeitpunkt der Befruchtung ab den vollen moralischen Status von
Menschen besäßen, wie es etwa die Extremposition konservativer
Kirchenvertreter will, im Falle der verbrauchenden Forschung an
Frühembryonen das Prinzip der Forschungsfreiheit überhaupt kei-
ne Zugkraft entwickeln könnte, weil es von vornherein durch die
Grundrechte übertrumpft würde. Tatsächlich besitzt allerdings das
Forschungsfreiheitsprinzip in der Stammzellendiskussion durchaus
Relevanz — jedoch nur deshalb, weil die genannte Vorbedingung
keineswegs selbstverständlich ist und deshalb viele Beteiligte der
Debatte bezweifeln, dass (Früh-)Embryonen bereits den Schutz
der Grundrechte oder ähnlich starker Prinzipien genießen.” Auf
jeden Fall wird an diesen Beispielen deutlich, dass das Forschungs-
freiheitsprinzip in der Praxis nicht als unbedingt, sondern als ab-
wägbar gegen andere schutzwürdige Werte betrachtet wird.?° Diese
Abwägbarkeit ist auch nicht auf die Konkurrenz mit elementarsten
Grundrechten wie etwa dem Recht auf Leben beschränkt: Würde
ein Wissenschaftler darauf verfallen, für die Ermöglichung eines
Forschungsprojekts von einem Mitbürger die Überlassung eines
privaten Grundstücks oder anderen privaten Eigentums zu verlan-
gen, dürfte er nicht mit öffentlichem Verständnis für sein Ansinnen
rechnen — geschweige denn mit rechtlicher oder politischer Unter-
stützung.

Vor dem Hintergrund der politischen Begründung der Wissen-
schaftsfreiheit lässt sich diese Abwägbarkeit gut erklären. Denn ihr
zufolge ist die Wissenschaftsfreiheit zwar ein aus einem hohen Wert
(dem Funktionieren einer demokratischen politischen Ordnung)
abgeleitetes Prinzip, aber keineswegs eines, das deshalb höchste
Priorität besäße. Man kann argumentieren, dass höchste Priorität
unter den politisch begründeten Prinzipien solche besitzen, de-
34 Siehe dazu Patrick Boleyn-Fitzgerald, »Experimentation on Human Subjects«,

in: R. G. Frey, Christopher Heath Wellman (Hg.), A Companion to Applied

Ethics, Oxford 2003, S. 410-423.

35 Siehe dazu auch unten, Abschnitt 13.2.

36 Erstaunlicherweise geht Jonas (»Wissenschaft und Forschungsfreiheit«, S.198)
offenbar davon aus, dass dem herkömmlichen Verständnis zufolge die Freiheit
wissenschaftlicher Forschung unbedingt sei, »d.h. nicht eingeschränkt durch

möglichen Konflikt mit anderen Rechten«. Siehe auch ders., »Freiheit der For-

schung und öffentliches Wohl, S. 101.

272

ren Einschränkung oder Aufhebung möglicherweise kaum zu re-
vidieren wäre, weil sie selbst erst den demokratischen Prozess der
Revision politischer Prinzipien konstituieren oder ermöglichen.”
Das allgemeine Prinzip der Meinungsfreiheit würde man etwa zu
diesen stärksten politischen Prinzipien zählen. Dagegen ist die For-
schungsfreiheit nicht von so zentraler Bedeutung, dass man grund-
sätzliche Befürchtungen hegen müsste, der demokratische Prozess
könne ohne das Instrument der Forschungsfreiheit, wenn es ein-
mal abgeschafft oder eingeschränkt wäre, seine Wiedereinsetzung,
wenn diese im Lichte der Interessen und Werte der Bürgerinnen
und Bürger angezeigt wäre, nicht mehr wirkungsvoll herbeiführen.
Die politische Begründung beruht nur auf der Voraussetzung, dass
die Wissenschaftsfreiheit den demokratischen Prozess im Allgemei-
nen wesentlich begünstigt, und umfasst nicht die Behauptung, dass
sie für ihn in jedem Einzelfall und in jedem Aspekt unabdingbar
wäre. Die Abwägbarkeit gegen Rechte und Prinzipien vergleichba-
rer Stärke ergibt sich unmittelbar.

Diese Herleitung der Freiheit der Wissenschaft muss Letztere
deshalb nicht als »harmlos« voraussetzen, da die so begründete
Freiheit keine uneingeschränkte und unbedingte ist. Eine davon
unabhängige Frage ist, ob bei der rechtlichen Kodifizierung der
Forschungsfreiheit bestimmte Einschränkungen, die sich aus dem
Vorrang von Grundrechten und stärkeren politischen Prinzipien
ergeben, gleich mit kodifiziert werden sollten. Grundsätzlich ist
dies durch die politische Begründung nicht ausgeschlossen, solan-
ge die entsprechenden Regulierungen und Verfahren sicherstellen,
dass nicht die politischen Gewalten diese Form der Regulierung
dazu nutzen können, die Forschung inhaltlich im Sinne ihrer spe-
zifischen politischen Agenda oder ihrer aktuellen Interessen zu
beeinflussen. Sogar das im obigen Sinne viel stärker begründete
Prinzip der Meinungsfreiheit ist rechtlich kodifizierten Einschrän-
kungen unterworfen (die beispielsweise unlauteren Wettbewerb,

üble Nachrede oder Volksverhetzung betreffen).®

37 So ähnlich Dahl, Democracy and its Critics, New Haven 1989, S.182f., vgl.
Brown/Guston, »Science, Democracy, and the Right to Research«, S. 361.

38 Insofern ist es tatsächlich ein Kuriosum, dass, wie Böhme bemerkt (»Die Wis-
senschaftsfreiheit und ihre Grenzen«, S. 20), die Wissenschaftsfreiheit im Grund-
gesetz für die Bundesrepublik Deutschland nicht unter ausdrücklichem Geset-
zesvorbehalt steht, die Meinungsfreiheit aber schon. Natürlich bestehen für die

273

Noch wichtiger ist es, daran zu erinnern, dass auch ohne recht-
lich kodifizierte Einschränkungen das Prinzip der Wissenschafts-
freiheit kein Freibrief ist, der Wissenschaftler und andere am
Forschungsprozess beteiligte Personen von der moralischen Verant-
wortung für die Folgen ihres Handelns losspricht. Es ist deshalb
nicht einzusehen, dass die Begründbarkeit des Forschungsfreiheits-
prinzips davon abhängig sein sollte, dass die Wissenschaft von der
Sphäre des Handelns sauber trennbar wäre und dass »Forschen als
solches keine sittlichen Probleme« aufwürfe.*? Freiheit und Verant-
wortung sind keine entgegengesetzten Pole, sondern im Gegenteil
die zwei Seiten derselben Medaille. Die Bedenken von Böhme, Jo-
nas und anderen sollten also besser als die Frage verstanden werden,
ob es unter heutigen Bedingungen noch ratsam ist, die Ausübung
der Wissenschaftsfreiheit (und damit der Verantwortung) alleine
den Wissenschaftlern selbst zu überlassen. Die politische Begrün-
dung beinhaltet gute Gründe gegen die Vorstellung, es wäre klug,
die politischen Gewalten (das heißt die Regierung oder das Par-
lament) den Wissenschaftlern diese Verantwortung systematisch
abnehmen zu lassen — angesichts der wachsenden politischen Be-
deutung wissenschaftlichen Wissens könnte dies die demokratische
Legitimation dieser Gewalten aushöhlen. Aber sind diese beiden
Alternativen — Alleinverantwortung von Forscherinnen und For-
schern versus Steuerung durch politische Gewalten — die einzigen
zu betrachtenden Möglichkeiten? Mit einer Untersuchung dieser
Frage möchte ich die Diskussion der politischen Begründung der
Wissenschaftsfreiheit im folgenden Abschnitt abrunden.

11.3 Die Ausübung der Wissenschaftsfreiheit

Anders als die erkenntnistheoretische Begründung der Forschungs-
freiheit operiert die politische Begründung nicht in wesentlicher
Weise auf der Ebene des Individuums. Die Vorteile, die eine Unab-
hängigkeit der Wissenschaften der politischen Begründung zufolge

bietet, können sich auch entfalten, wenn die in Rede stehende Wis-

Wissenschaftsfreiheit trotzdem Grundrechtsschranken (siehe dazu Christoph
Kannengießer, »Art. 5«, in: Hans Hofmann, Axel Hopfauf [Hg.], GG. Kommen-
tar zum Grundgesetz, Koln ''2008, S. 245-264, hier S. 263).

39 Jonas, »Wissenschaft und Forschungsfreiheit«, S. 198.

274

senschaftsfreiheit von Akteuren höherer Ordnung ausgeübt wird
— etwa von Forschungsgemeinschaften (research communities) oder
ganzen wissenschaftlichen Disziplinen. Die politische Begründung
ist deshalb in gewisser Hinsicht auch geeignet, zur Begründung
wissenschaftlicher Autonomie im Sinne einer Selbststeuerung der
wissenschaftlichen Disziplinen ins Feld geführt zu werden — näm-
lich soweit es um eine Verteidigung derselben gegen die Steue-
rungsbestrebungen seitens politischer Organe geht.

Allerdings beruht diese Eigenschaft der politischen Begründung
bei näherem Hinsehen auf dem rein negativen Charakter des Argu-
ments. Im Kern liefert die politische Begründung nur ein Argument
gegen eine politische Kontrolle der Forschungsagenda (im Sinne ei-
ner Kontrolle durch eine Regierung oder eine ähnlich starke poli-
tische Gewalt). Dieses Argument etabliert allerdings nicht zugleich
auch eine positive Behauptung darüber, wie die Forschungsagenda
stattdessen bestimmt werden sollte. Die Selbststeuerung der Wis-
senschaften auf der Ebene von Disziplinen und Forschungsge-
meinschaften scheint als politisch unabhängiger Mechanismus der
Festlegung der wissenschaftlichen Tagesordnung nahezuliegen, ist
aber damit nicht als einzig mögliche Alternative erwiesen. Es ist
durch die politische Begründung der Wissenschaftsfreiheit nicht
ausgeschlossen, dass es beispielsweise demokratische, inklusive Pro-
zesse geben könnte, die einen dritten Weg neben der Steuerung der
Wissenschaft durch demokratisch legitimierte Organe und ihrer
völligen Autonomie darstellen.

Eingangs des Kapitels 9 sind die Bestrebungen Kilgores, Bernals
und anderer zur Sprache gekommen, Mechanismen zu finden, um
die Wissenschaft gezielt auf das gesellschaftliche Wohl auszurich-
ten. In jüngerer Zeit ist ebenfalls vielfach argumentiert worden,
die Richtung wissenschaftlicher Forschung solle nicht allein durch
disziplinäre Selbststeuerung bestimmt werden, sondern müsse ge-
rade aus politischen und demokratietheoretischen Gründen durch
eine die gesamte Gesellschaft berücksichtigende Wertgrundlage
informiert sein. Auch ich bin bereits im Zusammenhang mit der
Diskussion um den Wert wissenschaftlichen Wissens im Kontext
der erkenntnistheoretischen Begründung der Forschungsfreiheit
zu dem Ergebnis gekommen, dass eine breitere gesellschaftliche
Beteiligung an der Identifikation und Setzung relevanter Erkennt-
nisziele wünschenswert wäre und die Sache der Forschungsfreiheit

275

stärken könnte.“ Im Hinblick auf die politische Begründung der
Wissenschaftsfreiheit bringt dies die Frage auf, ob diese Freiheit
durch die Forschungsgemeinschaften und wissenschaftlichen Dis-
ziplinen selbst ausgeübt werden muss oder ob es nicht möglich ist,
die Ausübung dieser Freiheit auf eine breitere gesellschaftliche Basis
zu stellen. Ist eine Demokratisierung der wissenschaftlichen Tages-
ordnung mit der politischen Begründung der Wissenschaftsfreiheit
vereinbar oder würde dies die geforderte politische Unabhängigkeit
notwendigerweise unterminieren?

Was die Gründe dafür angeht, diese breitere Basis überhaupt
anzustreben, so ist eine gemeinsame Richtung der in neuerer Zeit
vorgebrachten Argumente auszumachen.“' So beginnt Janet Kou-
rany die Begründung ihres Ideals gesellschaftlich verantwortlicher
Wissenschaft (Ideal of Socially Responsible Science) mit dem Hinweis
darauf, dass eine wertfreie Bestimmung der Forschungsagenda oh-
nehin auf keine Weise möglich sei.“ Die Wissenschaft könne nun
einmal unmöglich jeder Wahrheit mit derselben Intensität nach-
gehen, und bei der Festlegung der Prioritäten komme unweiger-
lich ein Amalgam verschiedenster Werte zum Tragen. So wie die
Wissenschaft augenblicklich organisiert sei, führe dies vor allem zu
einer vorrangigen Berücksichtigung von Interessen der Industrie
und des Militärs. Kourany tritt deshalb dafür ein, die Prioritäten
für öffentlich geförderte Forschungsprojekte stattdessen gezielt
nach gesellschaftlichen Werten mit einer breiteren Basis in der
Bevölkerung zu ordnen® — auch mit der ausdrücklichen Begrün-
40 Siehe oben, Abschnitt 6.3.

41 Natürlich geht den im Folgenden erwähnten neueren Beiträgen eine lang anhal-
tende Debatte voraus, die hier nicht im Detail dargestellt werden kann. Einen
guten Überblick bietet James R. Brown, Who Rules in Science? An Opinionated
Guide to the Wars, Cambridge/Mass. 2001, Kapitel 8.

42 Janet Kourany, »Replacing the Ideal of Value-Free Science«, in: Martin Carrier
u.a. (Hg.), 7he Challenge of the Social and the Pressure of Practice. Science and
Values Revisited, Pittsburgh 2008, S.87-111, und »A Philosophy of Science for
the Twenty-First Century, in: Philosophy of Science 70 (2003), S.1-14, hier insb.
S.8f.

43 Kouranys spezielles Anliegen ist die Privilegierung von Forschungsvorhaben, die
das Potenzial haben, egalitire Ansichten zu fördern. Die Befürchtung, dass die
öffentlich transparente, ausdrücklich politisch begründete Bevorzugung solcher
Vorhaben die erwünschte Wirkung ihrer Ergebnisse (nämlich die stärkere gesell-

schaftliche Akzeptanz der durch sie gestützten egalitären Ansichten) untergraben
könnte, weil die Öffentlichkeit diese Forschungsprojekte deshalb als ideologi-

276

dung, dass dieselbe Bevölkerung schließlich als Steuerzahler für
die Kosten der Forschung aufkommen müsse.““ Ganz ähnlich sieht
auch Heather Douglas den Hauptgrund für stärkere öffentliche
Beteiligung in der Tatsache, dass (nichtepistemische) Werte den
gesamten Forschungsprozess hindurch eine unverzichtbare Rolle
für wissenschaftliche Praktiken spielen (eine These, die ich bereits
oben zustimmend diskutiert habe).*> Mechanismen der Beteiligung
der demokratischen Öffentlichkeit an der Wissenschaftsentwick-
lung seien deshalb an dem Ziel zu messen, Werte der Biirgerinnen
und Bürger in den Kernbereich technischer Beurteilungen hinein-
zubringen.*

Andere Autoren habne in ähnlicher Weise insistiert, dass die
Wissenschaften schon immer politisch gewesen seien.“ Statt dem
illusorischen Ziel einer Entpolitisierung nachzugehen, müsse es
darum gehen, durch Verwirklichung von Transparenz und Rechen-
schaftslegung in den Entscheidungsprozessen der Politisierung eine
demokratische Form zu geben — so argumentiert beispielsweise Da-
vid Guston.*® Wie Mark Brown resiimiert: »Sowie die Politik sich
über den staatlichen Bereich hinaus ausdehnt, muss die Demokra-
tie ihr folgen, sonst wird sie abgehingt.«*’

Es lohnt sich, dazu auch zwei Ergebnisse der fritheren Dis-

siert und parteiisch betrachten wiirde, kann Kourany meines Erachtens nicht
befriedigend zerstreuen. Es geht mir an dieser Stelle aber nur ganz grundsätzlich
um Kouranys Argumente fiir eine stirker durch gesellschaftliche Werte geprigte
Forschungsagenda.

44 Ebd., S. 10.

45 Siehe oben S. 243-246.

46 Wortlich: »to bring citizen values into the heart of technical judgment«, Heather
Douglas, »Inserting the Public into Science, in: Sabine Maasen, Peter Weingart
(Hg.), Democratization of Expertise? Exploring Novel Forms of Scientific Advice in
Political Decision-Making, Berlin 2005, S.153-169, hier S. 154.

47 David Guston, »Forget Politicizing Science. Let's Democratize Sciences, in: Is-
sues in Science and Technology (2004), S. 25-28, hier S. 25, siehe zu dieser These
auch Dominique Pestre, » The Technosciences between Markets, Social Worries
and the Political. How to Imagine a Better Future?«, in: Helga Nowotny u.a.
(Hg.), The Public Nature of Science under Assault. Politics, Markets, Science and
the Law, Berlin 2005, S.29-52.

48 Guston, »Forget Politicizing Science.

49 »[A]s politics extends beyond the state, democracy needs to follow or else be
left behind.« Mark B. Brown, Science in Democracy. Expertise, Institutions, and
Representation, Cambridge/Mass. 2009, S. 195.

277

kussion (aus Abschnitt 6.3) zur öffentlichen Beteiligung an der
Festlegung der Forschungstagesordnung in Erinnerung zu rufen:
Erstens muss eine solche Beteiligung nicht dazu führen, dass die
Forschungsagenda kurzsichtig und einseitig auf wenige konkrete
Anwendungsziele ausgerichtet wird — man darf einem gesellschaft-
lichen Prozess auch dann die nötige Intelligenz zutrauen, Prinzi-
pien der Nachhaltigkeit und Ausgewogenheit zu berücksichtigen,
wenn nicht nur Wissenschaftler an ihm beteiligt sind. Zweitens
haben wir gesehen, dass im Fall der erkenntnistheoretisch begrün-
deten Forschungsfreiheitsformen die Grundlage zur Einforderung
der Forschungsfreiheit durch eine breite öffentliche Beteiligung an
der Setzung der Erkenntnisziele sogar noch gestärkt würde, weil
eine solche Beteiligung einen größeren Erfolg bei der Identifikation
der relevanten Erkenntnisziele verspricht. Ähnliches lässt sich auch
für die politische Begründung sagen: Für die Identifikation desje-
nigen Wissens, das die Bürger für die Ausbildung wohlinformierter
politischer Präferenzen benötigen, haben die meisten individuellen
Wissenschaftler keine größere Kompetenz als jeder andere Bürger;
ihre kollektive Kompetenz dazu ist dadurch eingeschränkt, dass
im Berufsstand der Wissenschaftler bei weitem nicht alle Segmen-
te und Schichten der Gesellschaft repräsentiert sind. Je besser die
politisch relevanten Wissensziele ausgemacht werden können —
zum Beispiel durch öffentliche Partizipation —, desto mehr steigt
der Wert der unabhängigen Wissenschaft für den demokratischen
Prozess und desto stärker wiegt die politische Begründung der For-
schungsfreiheit.

Doch welche Form könnte die geforderte Demokratisierung
und öffentliche Beteiligung an den die Forschungsagenda bestim-
menden Prozessen annehmen? Eine vielleicht naheliegende Mög-
lichkeit wäre es, dies zur Aufgabe der demokratisch legitimierten
Regierung zu erklären oder alternativ zur Aufgabe einer repräsenta-
tiv zusammengesetzten Legislative. Die oben ausführlich diskutier-
ten Argumente schließen jedoch genau diese Möglichkeiten aus.
Gerade unter der Voraussetzung, dass die Wissenschaften und ihre
Ergebnisse entscheidende politische Relevanz besitzen (wie sie den
Forderungen nach Demokratisierung und Partizipation zugrunde
liegt), ist eine Kontrolle durch die entscheidenden politischen Ge-
walten kein geeignetes Mittel der Demokratisierung, weil die Le-
gitimation dieser Gewalten in Frage steht, sobald sie zu viel Macht

278

über die Wissensgrundlage des sie selbst legitimierenden demokra-
tischen Prozesses ausüben.

Demokratisierung der Wissenschaften kann jedoch auch andere
Formen annehmen, die sie nicht in unmittelbare Abhängigkeit von
den politischen Gewalten bringen. Hier ist besonders an partizi-
pative Verfahren zu denken, die in den vergangenen Jahren beson-
ders in Europa vermehrt auf Politikfeldern mit Wissenschafts- oder
Technikbezug angewandt werden.’ Um diese Möglichkeit konkret
darzustellen, möchte ich zwei Beispiele betrachten.

Mit dem ausdrücklichen Ziel, zur Demokratisierung der Wissen-
schaften beizutragen, wurden seit den 1970er Jahren an niederlän-
dischen Universitäten so genannte Wissenschafisliden gegründet.”
Es handelt sich dabei um Einrichtungen, bei denen Interessengrup-
pen spezifische Anfragen stellen können, die den Zugriff auf wis-
senschaftliche Forschung oder wissenschaftliches Wissen erfordern.
Die Läden wurden und werden von so unterschiedlichen Gruppen
wie Gewerkschaften, Umweltschutzinitiativen und Gruppen der
Frauenbewegung genutzt. Einige der Anfragen führen zur Initia-
tion von entsprechenden Forschungsprojekten, etwa im Rahmen
einer Diplomarbeit an der entsprechenden Universität (andere An-
fragen können unmittelbar beantwortet oder an andere Einrich-
tungen weitergeleitet werden). Die ursprüngliche Konzeption der
Wissenschaftsläden sah vor, dass ihre Leistung unentgeltlich ist und
ihre Kunden keine kommerziellen Ziele verfolgen dürfen.”

Die Wissenschaftsläden haben seit ihrer Gründung hunderte
von Forschungsprojekten angestoßen. Darunter sind viele recht
kleine »Projekte«, wie beispielsweise Bodenuntersuchungen auf

so Siehe zur Dokumentation Rob Hagendijk u.a.: Science, Technology and Gover-
nance in Europe. Challenges of Public Engagement, STAGE Final Report, Bd.1,
2005, {(www.stage-research.net/STAGE/documents/STAGE_Final_Report_final.
pdf), letzter Zugriff 13.9. 2011, vgl. auch Gabriele Abels, Alfons Bora, Demokra-
tische Technikbewertung, Bielefeld 2004.

s1 Joseph Wachelder, »Democratizing Science. Various Routes and Visions of
Dutch Science Shops, in: Science, Technology, & Human Values 28 (2003), S. 244-
273, Alan Irwin, Citizen Science. A Study of People, Expertise and Sustainable De-
velopment, London 1995, Kapitel 6.

s2 Siehe Irwin, Citizen Science, S. 157. Unter dem Druck von Budgetkiirzungen sind
einige der Läden inzwischen von beiden Prinzipien abgeriickt, siehe Wachelder,
»Democratizing Science, S. 257-261.

279

Anfrage von Bürgerinitiativen.” Doch die Arbeit der Läden hat
auch komplexere Vorhaben angeregt und, was wichtiger ist, diese
Art der Bürgerbeteiligung ist sicher nicht grundsätzlich auf klei-
ne und vergleichsweise alltägliche Fragestellungen beschränkt. Ob
Wissenschaftsläden einen merklichen Einfluss auf die wissenschaft-
liche Tagesordnung haben können oder nicht, wird wesentlich da-
von abhängen, wie stark die Stellung ist, die ihnen innerhalb der
Forschungsorganisationen, denen sie angeschlossen sind, zugebil-
ligt wird.

Dennoch eröffnet mein zweites Beispiel für Öffentlichkeitsbe-
teiligung zumindest potenziell noch größere Einflussmöglichkei-
ten. Warum sollten an der Entscheidung über die Förderung von
Forschungsvorhaben nur Wissenschaftler teilhaben? Im Kontext
der Risikoforschung haben einflussreiche Autoren extended peer
communities gefordert, denen außer Wissenschaftlern auch Interes-
senvertreter, Betroffene und andere Bürger angehören sollten.*“ Ein
Beispiel für die Realisierung dieses Gedankens liefert die zentrale
US-amerikanische biomedizinische Forschungsagentur National
Institutes of Health (NIH), die bei der Entscheidung über die Finan-
zierung von Projekten in verschiedenen Programmen extended peer
communities einsetzt. Die nichtwissenschaftlichen Mitglieder sind
beispielsweise Überlebende einer zu erforschenden Krankheit, An-
gehörige oder Personen, die mit der Pflege von Betroffenen befasst
sind. Sie werden zum Teil von Interessen- und Patientengruppen
nominiert.” Auch ein solches extended peer review kann als Mittel
zur Demokratisierung der Wissenschaften angesehen werden.”

Sowohl eine Beteiligung von Bürgern bei der Anregung neuer
Projekte (wie bei den Wissenschaftsläden) als auch bei der Ent-

s3 Irwin, Citizen Science, S.157.

s4 Silvio O. Funtowicz, Jerome R. Ravetz, »Risk Management, Post-Normal Sci-
ence and Extended Peer Communities«, in: Christopher J. Hood, David K.C.
Jones (Hg.), Accident and Design. Contemporary Debates in Risk Management,
London 1996, S. 172-181. Funtowicz und Ravetz entwickeln diesen Vorschlag mit
Bezug auf ihre Konzeption der postnormalen Wissenschaft, das heißt, als eine
Maßnahme für Forschungsfelder mit großer epistemischer Unsicherheit, bei de-
nen zugleich hinsichtlich der praktischen Konsequenzen viel auf dem Spiel steht.

55 National Institutes of Health, »Inclusion of Public Representatives/Participants
in Scientific Peer Review, 11.12.2000, {grants.nih.gov/archive/grants/peer/pub
lic_in_peer_review.htm), letzter Zugriff 8.2. 2012.

56 Guston, »Forget Politicizing Science, S. 26.

280

scheidung über die Förderung von Projekten (wie beim extended
peer review) kommt den Argumenten der Befürworterinnen und
Befürworter einer Demokratisierung entgegen. Diese Maßnahmen
können die Werte der Betroffenen in die Verfahren der Festlegung
der Forschungsagenda einbringen und in manchen Fällen auch
dazu beitragen, verborgene politische Implikationen und Konflikte
sichtbar zu machen. (Zumindest, so sollte ich präzisieren, scheinen
sie dazu das Potenzial zu besitzen — denn bisher werden sie nur
in recht geringem Ausmaß angewendet.) Gleichzeitig stehen sie in
keinem offensichtlichen Widerspruch zur Wissenschaftsfreiheit,
wie sie durch die politische Begründung gestützt wird. Denn die
Tagesordnungen der Wissenschaften werden durch sie nicht der
Kontrolle politischer Gewalten unterstellt.

Das bedeutet nicht, dass diese Verfahren aus politischer Sicht
über jegliche Bedenken erhaben sind. Je größer ihr tatsächlicher
Einfluss auf die Forschungsagenda wäre, desto größer wäre auch
die Wahrscheinlichkeit, dass interessierte Akteure versuchen wür-
den, sie in eine bestimmte Richtung zu lenken. So ist beispielsweise
schon heute ein großes Interesse der Pharmaindustrie für Patien-
tenorganisationen zu bemerken. Stichproben deuten darauf hin,
dass in verschiedenen Industrieländern schon mehr als die Hälf-
te dieser Gruppen finanzielle Unterstützung aus der Industrie er-
halten. Einige besonders stark industriefinanzierte Gruppen sind
durch ihre intensive Lobbyarbeit zugunsten der Produkte der sie
unterstützenden Unternehmen aufgefallen.

Die Befürchtung ist deshalb nicht aus der Luft gegriffen, es
könnten etwa große Unternehmen, für die ökonomisch viel auf
dem Spiel steht, auch Maßnahmen ergreifen, um beispielsweise ex-
tended peer communities in ihren Entscheidungen zu beeinflussen
(wenn diese genug Macht besäßen, um dafür interessant zu sein).
Zwar sind Unternehmen keine politischen Gewalten, so dass hier
nicht dieselbe Art von Gefahr der Unterminierung des demokrati-
schen Prozesses besteht wie bei der Beeinflussung durch Akteure,
die ihr Handeln auf demokratische Legitimität stützen. Dennoch
ist eine mittelbare Beschädigung des demokratischen Prozesses
nicht auszuschließen — schon allein, weil sich immer wieder Allian-

57 Barbara Mintzes, »Should Patient Groups Accept Money from Drug Compa-
nies? No«, in: British Medical Journal 334 (2007), S. 935.

281

zen zwischen mächtigen ökonomischen Akteuren und den politi-
schen Gewalten bilden.

Auch diese Befürchtungen stützen aber wiederum nur ein Ar-
gument für eine weitestgehende Unabhängigkeit der Verfahren, die
über die Forschungsagenda bestimmen, von den politischen Ge-
walten und von solchen Akteuren, die in Macht und Möglichkeiten
den politischen Gewalten nahekommen. Ein Argument für eine
Selbststeuerung der Wissenschaften wäre es nur dann, wenn man
annähme, dass Wissenschaftler eine größere Widerstandskraft ge-
gen die Beeinflussung durch einseitige Interessen mitbrächten als
andere Menschen — eine allzu kühne Mutmaßung. Einen perfekten
Schutz gegen einseitige Beeinflussungen der Tagesordnung wird es
bei keinem Verfahren geben. Allerdings gibt es Möglichkeiten, da-
für zu sorgen, dass solche Einflüsse der kritischen Öffentlichkeit
auffallen und gegebenenfalls kritisiert und korrigiert werden kön-
nen. Dazu gehören klare und transparente Verfahrensregeln sowie
die verpflichtende Offenlegung von Interessenkonflikten durch
Funktionäre und Gremienmitglieder.

Es zeigt sich also, dass die politische Begründung der Wissen-
schaftsfreiheit eine Art Gewaltenteilung stützt: Eine institutionelle
Verflechtung der Macht, die in Regierung und Legislative ausge-
übt wird, mit Macht über die Tagesordnung der Wissenschaften
muss vermieden werden. Sinn ergibt diese Begründung der Wis-
senschaftsfreiheit nur, wenn sie so verstanden wird, dass auch eine
Verflechtung mit anderen, nicht offen politischen Akteuren, die in
Macht und Möglichkeiten mit den politischen Gewalten vergleich-
bar sind, zu vermeiden ist. Diese Restriktionen schließen aber nicht
aus, die Ausübung der Wissenschaftsfreiheit auf einen weiteren
Kreis als nur die Forschenden selbst auszudehnen. Da die For-
schungsfreiheit sich — der politischen Begründung zufolge — als ein
politisches Erfordernis zugunsten der epistemischen Situation aller
Bürgerinnen und Bürger erweist, ist eine solche Ausweitung nur
folgerichtig. Partizipative Verfahren illustrieren, wie sie (in zugege-
benermaßen inkrementellen Schritten) praktisch möglich ist. Die
politische Begründung der Wissenschaftsfreiheit jedenfalls legt uns
nicht auf die disziplinäre Selbststeuerung als einzige Möglichkeit
ihrer Ausübung fest, sondern lässt Raum für viele Möglichkeiten.

282

Kapitel 12:
Stärken und Grenzen einer politischen

Begründung der Forschungsfreiheit

Der politischen Begründung zufolge beruht die Befürwortung der
Forschungsfreiheit auf starken Gründen, nämlich auf dem Schutz
einer wichtigen Voraussetzung für einen gut funktionierenden de-
mokratischen Prozess. Die so begründete Forschungsfreiheit lässt
sich nicht im gleichen Sinn wie die erkenntnistheoretisch begrün-
dete als bloße Klugheitsregel verstehen, weil der Schutz von Vo-
raussetzungen der demokratischen Ordnung nicht etwas ist, auf
das wir je nach gesamtgesellschaftlicher Interessenlage mehr oder
weniger Wert legen und im Zweifelsfall auch verzichten könnten.

Dennoch kann auch die politische Begründung kein absolutes
Forschungsfreiheitsprinzip etablieren, das jede andere Erwägung
automatisch außer Kraft setzen würde. Zunächst einmal ist der
Wert der wirksamen demokratischen Partizipation, die mittelbar
durch die Wissenschaftsfreiheit ermöglicht und geschützt werden
soll, zwar ein hoher, aber nicht der einzige Wert, der in einer de-
mokratischen Gesellschaft Berücksichtigung und Anerkennung
findet. Der hohe Stellenwert individueller Rechte wie derjenigen
auf Leben, auf körperliche Unversehrtheit und auf Eigentum wird
durch die Erwägungen der politischen Begründung nicht rela-
tiviert, und so kann die Forschungsfreiheit, wo sie mit solchen
Rechten in Konflikt zu geraten droht, diese nicht einfach über-
trumpfen.'

1 In der Regel überwiegen diese Individualrechte gegenüber Erwägungen der For-
schungsfreiheit, wenn es auch nicht undenkbar wäre, dass beispielsweise die für
ein politisch bedeutsames Forschungsvorhaben erforderlichen Mittel (zum Bei-
spiel das für ein Experiment erforderliche Land), wenn es anders nicht möglich
wäre, durch Enteignung bereitgestellt würden. Auch in der deutschen Rechtspre-
chung gilt übrigens, dass das Recht auf Wissenschaftsfreiheit »die Inanspruch-
nahme von Rechten Dritter zwar nicht ohne weiteres legitimiert, aber doch als
möglich voraussetzt« (Ingolf Pernice, »Artikel 5 III. Freiheit der Wissenschaft«, in:
Horst Dreier [Hg.], Grundgesetz. Kommentar, Bd.1, Tübingen 1996, S. 457-484,
hier S. 475). Wie genau die unabhängigen Werte einer demokratischen Gesell-
schaft jeweils gegeneinander abzuwägen sind, kann hier nicht Gegenstand der
Erörterung sein. Mein zentraler Punkt an dieser Stelle ist nur, dass die starken

283

Eine Relativierung der Stärke der politischen Begründung er-
gibt sich auch, wenn man bedenkt, dass der ungehinderte Fluss
unabhängiger wissenschaftlicher Erkenntnis nicht die einzige (und
vermutlich nicht die bedeutendste) Voraussetzung eines gut funkti-
onierenden demokratischen Prozesses ist. Zu berücksichtigen sind
hier nicht nur die klassischen politischen Rechte wie Wahlrecht,
Versammlungs- und Pressefreiheit, die vielleicht nur in Ausnah-
mefällen überhaupt mit der Wissenschaftsfreiheit in Konkurrenz
treten können. Für die Notwendigkeit der Abwägung von aus der
Forschungsfreiheit resultierenden Ansprüchen, insbesondere auf
eine Freiheit der Mittel, ist besonders relevant, dass zu den Voraus-
setzungen der demokratischen Ordnung auch die Gewährleistung
bestimmter sozialer Rechte gehört. Diese Argumentation beruht
auf der bis in die Antike zurückreichenden Idee, dass zu den Vo-
raussetzungen der politischen Partizipation auch ein bestimmter
sozioökonomischer Mindeststatus zählt. Zwar wurden die ent-
sprechenden Argumente bis in die Neuzeit hinein dazu benutzt,
den Armen politische Rechte zu verweigern, doch sollten dieselben
Gründe innerhalb einer demokratischen Ordnung und vor dem
Hintergrund der dort gewünschten Universalität politischer Rech-
te heute dafür sprechen, möglichst alle Bürger in eine durch Min-
deststandards definierte sozioökonomische Lage zu versetzen und
damit eine besonders starke Begründung für den Wohlfahrtsstaat
zu liefern, wie etwa Jeremy Waldron argumentiert. Gründe dafür,
dass sich Armut und Not mit einer effektiven Partizipation am de-
mokratischen Prozess schlecht vertragen, lassen sich nach wie vor
stark machen: Ungemilderte Armut macht in einem Maß verletz-
lich und vom Wohlwollen anderer abhängig, das sich kaum mit der
für eine effektive Wahrnehmung der eigenen Interessen erforderli-
chen politischen Unabhängigkeit vereinbaren lässt. (Beispielsweise
wäre zu befürchten, dass sich ökonomisch mächtige Akteure die
politische Parteinahme der verzweifelten Armen erkaufen.) Außer-
dem stören Not und Sorge um das tägliche Überleben fast zwangs-
läufig die Möglichkeit zur Beteiligung an den öffentlichen Deli-
berationsprozessen einer demokratischen Gesellschaft. Wenn alle
Menschen politische Rechte haben sollen, müssen deshalb auch

Gründe, die hinter der politischen Begründung stehen, keinesfalls stark genug
sind, ein absolutes Vorrecht der Forschung zu rechtfertigen.

284

soziale Rechte dafür sorgen, dass nicht manche durch Armut und
Not effektiv aus der politischen Bürgerschaft ausgeschlossen sind.
Zu den in dieser Weise begründbaren Aufgaben des Staats gehören
neben einer Gewährleistung soziookonomischer Mindeststandards
auch die öffentliche Gesundheitsfürsorge und ein staatliches Schul-
und Bildungswesen.“ Das bedeutet, dass viele andere Aufgaben des
Staates, die mit der Aufwendung öffentlicher Mittel verbunden
sind, auf eine ebenso starke politische Begründung zurückgeführt
werden können wie die Förderung politisch unabhängiger wissen-
schaftlicher Forschung. Die Ansprüche der Wissenschaften auf eine
Freiheit der Mittel müssen sich deshalb unweigerlich einer Abwä-
gung gegen konkurrierende und nicht weniger stark begründete
Ansprüche stellen.

Die Untersuchungen der Kapitel 9-11 haben neben Einsichten
zu Stärke und Abwägbarkeit der politischen Begründung auch
Ergebnisse zur Form der so begründbaren Forschungsfreiheit ge-
bracht. Eine wichtige Dimension ist dabei das Subjekt der Frei-
heit (MacCallums Variable x, siehe Kapitel 1). Hier eröffnet die
politische Begründung eine Perspektive, die weder das Argument
aus Autonomiegründen (siehe Kapitel 2) noch die erkenntnistheo-
retische Begründung (siehe Teil II, insbesondere Kapitel 8) aufzu-
weisen vermochten, denn sie erlaubt grundsätzlich auch eine Ver-
teidigung einer kollektiven Forschungsfreiheit — etwa in Form der
Selbststeuerung einer wissenschaftlichen Disziplin durch geeignete
Mechanismen wie peer review — gegen die Einmischung politischer
Gewalten.

Allerdings beruht, wie wir gesehen haben, dieses Potenzial der
politischen Begründung auf ihrem wesentlich negativen Charakter.
Sie schließt aus, dass wichtige forschungsstrategische und -taktische
Entscheidungen durch die Regierung oder ähnlich mächtige poli-
tische Akteure getroffen werden. Daraus folgen nicht automatisch
bestimmte Schlussfolgerungen darüber, wie die Festlegung der
Forschungsagenda stattdessen erfolgen sollte. Mit anderen Worten:
Die politische Begründung liefert ein Argument für die Trennung
der Wissenschaft von den politischen Gewalten — angesichts des
stetig wachsenden politischen Einflusses wissenschaftlichen Wis-

2 Siehe Jeremy Waldron, »Social Citizenship and the Defense of Welfare Provision«,
in: ders., Liberal Rights. Collected Papers 1981-1991, Cambridge 1993, S. 271-308,
hier insb. S. 283-292.

285

sens könnte man mit einigem Recht auch von einer Trennung von
den anderen politischen Gewalten sprechen. Diese Gewaltenteilung
muss aber keine Entpolitisierung der Wissenschaften bedeuten.

Dass der Versuch einer Entpolitisierung der Wissenschaft das
richtige Mittel wäre, die auch in ihrem Bereich wirksamen Wert-
und Interessenskonflikte zu »lösen«, ist mehr als fraglich. Wie
Mark Brown richtig bemerkt, zeigt die politische Erfahrung des
20. Jahrhunderts, dass gerade die Politisierung von Institutionen
wie Arbeitsplatz und Familie oft erst die Voraussetzung geschaffen
hat, zu einer konstruktiven Auseinandersetzung mit entscheiden-
den gesellschaftlichen Konflikten vorzudringen.? Es ist deshalb als
Stärke der politischen Begründung der Forschungsfreiheit anzuse-
hen, dass sie gegenüber den verschiedensten Möglichkeiten, wie die
Tagesordnung der Wissenschaften entwickelt werden kann, offen
ist. Dazu gehören neben der Selbststeuerung der Wissenschaften
auch demokratisch inklusive und partizipative Verfahren wie Wis-
senschaftsläden oder extended peer communities. Diese Offenheit
der politischen Begründung ist noch aus einem weiteren Grund
bedeutsam: In Teil II dieses Buches haben wir festgestellt, dass die
erkenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit desto
überzeugender ist, je stärker sich der Anspruch begründen lässt,
dass die Erkenntnisziele der Forschung dem allgemeinen Interesse
dienen. Eine öffentliche Beteiligung an der Festlegung dieser Ziele,
so habe ich geschlossen, schwächt daher nicht etwa die epistemisch
begründete Forschungsfreiheit, sondern stärkt sie vielmehr. Dass
die politische Begründung gegenüber einer Demokratisierung von
Prozessen, welche die Forschungsagenda prägen, offen ist, solange
diese Demokratisierung nicht die Form einer Steuerung durch eine
der (anderen) politischen Gewalten annimmt, stellt daher auch die
Vereinbarkeit von erkenntnistheoretischer und politischer Begrün-
dung der Forschungsfreiheit sicher.

Worin genau soll die eingeforderte »Unabhängigkeit« der Wis-
senschaft, ihre »Trennung« von den (anderen) politischen Ge-
walten, bestehen? Mit dieser Frage ist die zweite maccallumsche
Dimension (y) der Freiheitsform angesprochen: Frei von welcher
Art von Beschränkungen und Eingriffen soll die Wissenschaft der
politischen Begründung zufolge sein? Die Untersuchung der po-

3 Mark B. Brown, Science in Democracy. Expertise, Institutions, and Representation,

Cambridge/Mass. 2009, Kapitel 8.

286

litischen Theorie der Wissenschaftsfreiheit in Kapitel 10 hat deut-
lich gemacht, dass unter die Art von Einmischung der politischen
Gewalten, gegen welche die Wissenschaft zu schützen ist, jede Art
von Beeinflussung fallen kann, durch die sich die Forschung auf
ein bestimmtes Ergebnis hin oder von einem Ergebnis weg lenken
lässt. Im Kern gilt der Schutzanspruch zwar gegen Beeinflussungs-
versuche, die Ergebnisse mit einer mindestens erahnbaren Relevanz
für die partikulären politischen Interessen der politischen Gewal-
ten betreffen, doch haben wir gesehen, dass sich ein pragmatisches
Argument für eine möglichst inklusive Auslegung des Schutzan-
spruchs stark machen lässt, welche die Freiheit der Ziele der For-
schung unabhängig vom Maß ihrer politischen Relevanz macht.
(Unter dem in Rede stehenden »Lenken« auf bestimmte Ergebnisse
hin oder von bestimmten Ergebnissen weg sind auch solche Maß-
nahmen zu verstehen, die das Eintreffen des Ergebnisses nur wahr-
scheinlicher beziehungsweise weniger wahrscheinlich machen.)
Für die Freiheit der Mittel ist jedoch eine möglichst inklusive Aus-
legung in einer Welt begrenzter Ressourcen undenkbar. Deshalb
kann eine Freiheit von Beschränkungen finanzieller Art nur in dem
Maße stark gemacht werden, in dem eine politische Relevanz der
betreffenden Forschungen auf der Hand liegt.

Sinn ergibt dabei die politische Begründung insgesamt nur,
wenn nicht nur dem Schutz vor der Einmischung der klassischen
politischen Gewalten, insbesondere Exekutive und Legislative, gro-
ße Bedeutung beigemessen wird, sondern ebenso auch dem Schutz
vor der Einmischung von Akteuren, die in Macht und Möglichkei-
ten den politischen Gewalten nahe- oder gleichkommen. Dies ist
im Zuge der Untersuchung der politischen Begründung an zwei
Stellen deutlich zutage getreten: Erstens lässt sich der Anspruch
auf eine möglichst weit gefasste Reichweite der politisch begrün-
deten Forschungsfreiheit stärken, wenn man auch die Bedeutung
einer offenen epistemischen Kultur für die Demokratie und die
Rolle einer unabhängigen Wissenschaft für Verbreitung und Pflege
dieser epistemischen Kultur berücksichtigt (Deweys scientific at-
titude). Diese Rolle kann die Wissenschaft nur spielen, wenn sie
in glaubwürdiger Weise ihre Unabhängigkeit von allen mächtigen
Akteuren wahrt. Zweitens, und dies ist vermutlich der bedeuten-
dere Gesichtspunkt, kann die Ausübung der Wissenschaftsfreiheit

nur dann den verschiedensten kollektiven Subjekten überlassen

287

werden — seien dies nun wissenschaftliche Disziplinen oder weiter
gefasste, inklusivere Gemeinschaften —, wenn diese nicht sogleich
durch die mächtigen Interessen der Wirtschaft kooptiert werden.
Dies folgt schon daraus, dass diese Interessen häufig Bündnisse mit
den mächtigen Akteuren bilden (und in manchen Fällen praktisch
mit ihnen zusammenfallen) und deshalb der angestrebte Schutz des
demokratischen Prozesses durch eine solche Beeinflussung ebenso
unterminiert würde wie durch eine unmittelbare politische Steue-
rung.

Die dritte Dimension der politisch begründbaren Forschungs-
freiheit (MacCallums Variable z), ihre Reichweite, ist, wie eben ge-
sehen, mit ihrer zweiten Dimension verschränkt. Die Reichweite
ist, sofern die Freiheit der Mittel betroffen ist, begrenzt auf For-
schungsbereiche von politischer Relevanz. Ebenso wie die erkennt-
nistheoretisch begründbare Forschungsfreiheit ist deshalb auch die
politisch begründbare nicht inhaltsunabhängig, sondern variiert in
der Stärke ihrer Ansprüche von einem Forschungsfeld zum andern.

Die Differenzierungen, die wir bei der Einschätzung der poli-
tischen Begründung zu berücksichtigen haben, betreffen jedoch
nicht nur Begrenzungen der durch sie etablierten Form von For-
schungsfreiheit. Die Betrachtungen der Kapitel 9-11 haben außer-
dem gezeigt, dass die politische Begründung der Forschungsfreiheit
(ebenso wie die erkenntnistheoretische) von Voraussetzungen über
den Charakter der Wissenschaft als sozial organisiertes, kognitives
Kollektivunternehmen abhängig ist.

Das erste solche Charakteristikum ist, dass die Begründung den
öffentlichen Charakter der Ergebnisse voraussetzt. Ohne ein wirk-
sames System der Kommunikation und Veröffentlichung der For-
schungsergebnisse können diese keine positive Rolle für das Ver-
mögen der Bürger spielen, wohlinformierte politische Präferenzen
auszubilden.

Zweitens haben wir gesehen, dass die politische Begründung
eine soziale Struktur der Wissenschaften zur Bedingung hat, die
den wissenschaftsinternen Pluralismus begünstigt. Nur wenn For-
schungsfreiheit typischerweise dazu führt, dass innerhalb der Wis-
senschaften die ganze Bandbreite von Ansätzen genutzt wird, die
ein komplexes Problem normalerweise gestattet, ist die Hoffnung
berechtigt, dass die Ergebnisse der Forschung den Bürgern tatsäch-
lich eine bessere Orientierung dabei bieten, Präferenzen auszu-

288

bilden, welche ihre Werte und Interessen in angemessener Weise
widerspiegeln. Zu glauben, dass die Wissenschaften diese Leistung
auch ohne internen Pluralismus zu erbringen vermöchten, hieße,
ihnen eine Neutralität zuzuschreiben, die den Wissenschaftlern
übermenschliche Fähigkeiten zur Abstraktion von ihren eigenen
Interessen und Vorurteilen abverlangte und auch angesichts der
wissenschaftshistorischen Befunde unrealistisch wäre.

Auffällig ist, dass somit beide großen Begründungsstrategien
der Forschungsfreiheit implizit eine interne Tendenz des Kollektiv-
unternehmens Wissenschaft zur Ausbildung einer Diversität der
Ansätze voraussetzen. Ebenso beruhen sie beide auf der Annahme,
dass die Wissenschaften eine offene Kommunikations- und Ver-
öffentlichungskultur pflegen. Eine einfache Moral aus dieser Be-
obachtung ist die folgende: Offenheit und Pluralismus der Wis-
senschaften werden immer mindestens so wertvoll sein wie ihre
Freiheit.

289

IV. Schluss

Kapitel 13:
Begründungen und Begrenzungen von
Forschungsfreiheitsformen und ihre Anwendung
auf konkrete Debatten

13.1 Eine Vielfalt von Freiheitsformen

An verschiedenen Stellen dieses Buches habe ich mich auf Gerald
MacCallums Analyse des Freiheitsbegriffs gestützt, dem zufolge
Freiheit als dreistellige Relation zwischen Freiheitssubjekten (x),
Arten von Beschränkungen (y) und von den Subjekten angestreb-
ten oder gewünschten Handlungen und Zuständen (2) zu verste-
hen ist: »x ist frei von y, z zu tun oder zu werden«.! Der große
Vorteil dieser Analyse besteht erstens darin, dass sie überhaupt die
große Vielfalt von Freiheitsformen zu erkennen erlaubt, die sich
durch unterschiedliche mögliche Auffassungen über den jeweiligen
Geltungsbereich der drei Variablen ergeben. Zweitens schafft sie
auch Raum für die Einsicht, dass nicht eine einzige dieser Frei-
heitsformen die »richtige« Konzeption der Freiheit darstellen muss,
sondern die beste Voraussetzung für die Verwirklichung eines be-
stimmten politischen Ideals oder für das Florieren eines bestimm-
ten Gemeinwesens in einer bestimmten Hinsicht auch in einer
Kombination von verschiedenen Freiheitsformen bestehen kann.
Es zeigt sich, dass bei der Freiheit wissenschaftlicher Forschung
genau diese Überlagerung verschiedener Freiheitsformen vorliegt,
wenn man alle in diesem Buch betrachteten Begründungen der
Forschungsfreiheit gemeinsam berücksichtigt. Denn die durch das
Argument aus Autonomiegründen, durch die erkenntnistheore-
tische Begründung und durch die politische Begründung jeweils
begründbaren Formen der Forschungsfreiheit unterscheiden sich
wechselseitig in allen maccallumschen Dimensionen. Sie über-
schneiden sich teilweise, doch jede dieser Freiheitsformen hat ihre
spezifischen Wirkungsbereiche und Begrenzungen.
. Die durch das Argument aus Autonomiegründen begründbare

1 Gerald C. MacCallum, »Negative and Positive Freedom«, in: The Philosophical
Review 76 (1967), S. 312-334. Vgl. oben, Abschnitt 1.2.

293

Forschungsfreiheitsform lässt sich, wie wir in Kapitel 2 gesehen ha-
ben, als »private Forschungsfreiheit« charakterisieren. Hinsichtlich
der maccallumschen Dimension x (Subjekt der Freiheit) ist sie eine
individuelle Freiheit aller, hinsichtlich der Dimension y (»Frei von
welchen Beschränkungen?«) bleibt sie auf eine bloße Freiheit der
Ziele beschränkt. Mittel müssen die Subjekte privater Forschungs-
freiheit aus eigener Kraft anstreben. Dies bedingt ihre sehr begrenz-
te Bedeutung für die Forschungsfreiheitsdebatten der Gegenwart
— wiewohl sie hinsichtlich der Dimension z (»Frei, was zu tun?«)
zumindest prima facie praktisch unbegrenzt ist.”

Die erkenntnistheoretische Begründung stützt dagegen eine
»Mikroautonomie der Forscher« (siehe insbesondere Kapitel 8). Sie
ist hinsichtlich der Dimension x eine individuelle Freiheit der For-
scher — genauer: der am epistemischen Gemeinschaftsunterneh-
men »Wissenschaft« aktiv beteiligten Individuen und Gruppen;
in der Dimension y erweist sie sich als Freiheit der Ziele und der
Mittel. Mit Blick auf die Dimension z ist die Mikroautonomie im
Kern eine methodologische Freiheit der Forscher, und zwar im We-
sentlichen begrenzt auf solche Bereiche der Forschung, für die der
Wert des erstrebten Wissens (für die Gesamtheit aller Mitglieder
der politischen Gemeinschaft) groß genug ist, um die Aufwendung
der erforderlichen Mittel zu rechtfertigen. Nur bedingt beinhaltet
sie darüber hinaus noch eine Freiheit in der Wahl der Fragestellung
— nämlich nur (1) als Wahl zwischen den ohnehin aktiv beforschten
Fragestellungen, (2) als Spielraum in der Auslegung von Fragestel-
lungen und (3) zur Exploration völlig neuer Fragestellungen.

Was schließlich die durch eine politische Begründung etab-
lierbare Forschungsfreiheit angeht, so ist diese als » Trennung der
Wissenschaften von den (anderen) politischen Gewalten« beschreibbar
(siehe insbesondere Kapitel 12). Man könnte sie auch als politische
Unabhängigkeit der Wissenschaft bezeichnen. Sie ist eine kollekti-

2 Damit ist eine rein theoretische Unbegrenztheit gemeint, die sich lediglich auf die
eigene Form der privaten Forschungsfreiheit bezieht, wie sie sich aus der inneren
Logik des Arguments aus Autonomiegründen ergibt. Weil die private Forschungs-
freiheit in der Praxis jedoch immer abgewogen werden muss — gegen die Auto-
nomie anderer, aber auch gegen bedeutende Werte wie Gerechtigkeit und Glück,
die sich möglicherweise nicht auf den Wert von Autonomie reduzieren lassen —,
bedeutet diese Unbegrenztheit hinsichtlich der Dimension z keineswegs, dass die
private Forschungsfreiheit in der Anwendung schrankenlos wäre.

294

ve Freiheit im Sinne der Dimension x; hinsichtlich der Dimension
y beschreibt sie eine spezifische Freiheit der Ziele und der Mittel:
nämlich die Freiheit von solchen Beeinflussungen seitens der politi-
schen Gewalten und anderer mächtiger Akteure, die eine Lenkung
in Richtung bestimmter Ergebnisse erlauben würden. Sie muss in
Dimension z in erster Linie eine Freiheit der Fragestellung bedeu-
ten, jedoch besteht diese als Freiheit der Mittel nur in Proportion
zur politischen Relevanz des jeweiligen Forschungsfeldes.

Die unterschiedlichen Begründungen dieser verschiedenen
Forschungsfreiheitsformen verweisen auf jeweils unterschiedliche
Hinsichten, in denen wissenschaftliche Forschung einen positiven
Beitrag zum menschlichen Wohlergehen leisten kann.’ Die beiden
stärkeren Begründungen setzen dabei ein Verständnis voraus, bei
dem der positive Beitrag der Wissenschaft auf das Wohl einer Ge-
meinschaft bezogen wird. Die stärkste begründbare Konzeption
der Forschungsfreiheit ergibt sich, wenn man die komplexe Über-
lagerung der verschiedenen, sich ergänzenden Forschungsfreiheits-
formen insgesamt als förderlich für das Wohlergehen einer politi-
schen Gemeinschaft und ihrer Mitglieder betrachtet.“

Nun sind allerdings Ideale menschlichen Wohlergehens und
Konzeptionen des Gemeinwohls immer etwas Umstrittenes. Die
genaue Stärke und Reichweite dieses komplexen Forschungsfrei-

3 Vgl. John Dupré, der die Fragen danach, welche Beiträge die Wissenschaften zum
menschlichen Wohlergehen leisten können, und unter welchen Umständen sie
solche Beiträge am ehesten zu leisten vermögen, als Kernfragen des wichtigsten
Thementfelds der Wissenschaftsphilosophie überhaupt identifiziert (Zhe Disorder
of Things. Metaphysical Foundations of the Disunity of Science, Cambridge/Mass.
1993, S. 244). Vgl. auch Philip Kitcher, The Advancement of Science. Science without
Legend, Objectivity without Illusions, New York 1993, S. 391.

4 Dass die Freiheitsformen als sich ergänzend angesehen werden können, ist nicht
ganz selbstverstindlich. Denn natürlich können verschiedene Freiheitsformen in
ihren Anspriichen auch miteinander konkurrieren, insbesondere wenn sie sich
in der Subjektdimension unterscheiden. Bei den vorliegenden Formen der For-
schungsfreiheit betrifft dies besonders das Verhältnis zwischen der individuellen
Mikroautonomie der Forscher einerseits und der kollektiven politischen Unab-
hingigkeit der Wissenschaft. Die Mechanismen der Selbststeuerung (wie peer re-
view), durch welche Letztere realisiert werden kann, treten zum Teil mit Ersterer
in Konflikt. Abgemildert wird dieses Spannungsverhiltnis allerdings dadurch,
dass die Mikroautonomie im Kern eine methodologische Freiheit betrifft, die po-
litische Unabhingigkeit dagegen hauptsichlich eine Freiheit der Fragestellung.

Zur Vereinbarkeit der beiden Formen siehe auch oben, S. 286.

295

heitsbegriffs wird deshalb auf Dauer Gegenstand gesellschaftlicher
Aushandlungsprozesse sein. Das zeigt sich besonders deutlich,
wenn das Augenmerk auf die Stärke der verschiedenen Forschungs-
freiheitsformen gerichtet wird, das heißt auf die Maßgaben, nach
denen sie jeweils gegen andere Prinzipien, Werte und Interessen
abgewogen werden müssen. Denn wir haben im Verlauf dieser
Untersuchung gesehen, dass keine der Begründungen die For-
schungsfreiheit als ein kategorisches und unabwägbares Vorrecht
zu etablieren vermag: Die private Forschungsfreiheit muss spätes-
tens dort abgewogen werden, wo andere bei der Erlangung oder
Ausübung ihrer persönlichen Autonomie behindert werden. Doch
auch Abwägungen gegen andere bedeutsame Werte und Ideale
sind möglich, da die Autonomie kein vollständiges und unbeding-
tes moralisches Ideal ist. Die erkenntnistheoretisch gerechtfertigte
Mikroautonomie der Forscher ist als bloße Klugheitsregel immer
relativ zum instrumentellen Wert des jeweils angestrebten Wissens.
Und bei der politisch begründeten Forschungsfreiheit und poli-
tischen Unabhängigkeit der Wissenschaften sind Begrenzungen
möglich bei der Abwägung gegen individuelle Rechte sowie gegen
andere bedeutende Voraussetzungen des demokratischen Prozes-
ses. Überdies beruht bei dieser Forschungsfreiheitsform das genaue
Maß der Freiheit der Mittel auf einer Einschätzung der politischen
Relevanz jedes einzelnen Forschungsfeldes. Stärke und Reichweite
aller Freiheitsformen sind daher abhängig von Abwägungen und
Kalibrierungen, die schwierige Werturteile implizieren — zum Bei-
spiel über den potenziellen Wert eines bestimmten Erkenntnisziels,
über seine politische Relevanz, über die Abwägung zwischen der
kognitiven Autonomie eines Einzelnen und anderen gesellschaft-
lichen Idealen wie Gerechtigkeit oder über die relative Bedeutung
der freien Wissenschaft im Vergleich zu anderen Voraussetzungen
des politischen Prozesses.

Wegen ihres unvermeidlichen Bezugs auf Werte und Ideale, die
in ihrer genauen Bedeutung und Geltung nicht ein für alle Mal
verbindlich festgelegt werden können, sondern immer in gewis-
sem Maße umstritten sein werden, kann keine dieser Abwägungen
durch die Anwendung eines nach philosophischen Prinzipien kon-
struierten Algorithmus ersetzt werden. Auch können solche Abwä-
gungen in einer liberalen Demokratie nicht der Definitionshoheit
eines einzelnen Akteurs, einer Behörde oder politischen Institution

296

überlassen werden, wie sich (wegen der großen Bedeutung wissen-
schaftlichen Wissens für den demokratischen Prozess) in Teil III
dieses Buches gezeigt hat. Idealerweise sollten sich die Abwägungen
und Werturteile, die für die genaue Bestimmung von Reichweite
und Stärke der verschiedenen Freiheitsformen entscheidend sind,
als Ergebnisse von offenen, demokratischen Deliberationsprozes-
sen ergeben.” Was in Kapitel 8 bereits über die erkenntnistheore-
tische Begründung allein gesagt wurde, gilt deshalb auch für das
komplexe Gebilde insgesamt, das sich aus der Überlagerung der
verschiedenen Freiheitsformen ergibt: Eine Berufung auf das Prin-
zip der Forschungsfreiheit sollte der Beginn einer fruchtbaren und
zielführenden gesellschaftlichen Debatte über Ziele und Mittel wis-
senschaftlicher Forschung sein; sie kann nicht dazu dienen, einen
Schlussstrich unter eine solche Debatte zu ziehen.

Ein genaues Verständnis der Forschungsfreiheitsformen und
ihrer Begründungen ist für die Klärung der Forschungsfreiheits-
debatten der Gegenwart wichtig und hilfreich. Die Begründun-
gen der verschiedenen Forschungsfreiheitsformen legen nämlich
offen, wie genau bestimmte Formen der Forschungsfreiheit mit
Gegenständen unserer Wertschätzung verknüpft sind — mit dem
moralischen Ideal der Autonomie, mit dem Nutzen praktisch an-
wendbarer Innovationen für die Allgemeinheit, mit dem Wert von
Verständniswissen und Erkenntnisfreude, mit der Integrität demo-
kratischer Meinungsbildungsvorgänge und mit der Verbreitung ei-
ner epistemischen Kultur der offenen und unvoreingenommenen
Wahrheitsorientierung. Ohne ein genaues Verständnis dieser Zu-
sammenhänge bleibt die Forschungsfreiheit eine black box, bei der
höchstens durch diffuse Verweise angedeutet werden kann, gegen
was hier eigentlich die anderen gesellschaftlichen Werte und In-
teressen abgewogen und wofür der wissenschaftlichen Forschung
besondere Freiheitsgarantien eingeräumt werden.

Wie ein genaues Verständnis der Forschungsfreiheitsformen
und ihrer Begründungen auf Forschungsfreiheitsdebatten der
Gegenwart bezogen werden kann, möchte ich in den folgenden
Abschnitten anhand dreier exemplarischer Debatten zeigen. Wie-

s Siehe dazu auch Torsten Wilholt, Hans Glimell, »Conditions of Science. The
Three-Way Tension of Freedom, Accountability and Utility«, in: Martin Carrier,
Alfred Nordmann (Hg.), Science in the Context of Application, Dordrecht 2010,
S. 351-370, Abschnitt 3.

297

derum geht es mir nicht darum, Lösungen für die Debatten aus
den Ergebnissen meiner Untersuchung abzuleiten — die gesell-
schaftlichen Deliberationsprozesse können nicht durch eine phi-
losophische Beweisführung ersetzt werden. Stattdessen möchte ich
illustrieren, wie die Kenntnis der Forschungsfreiheitsformen ihre
Verknüpfung mit bestimmten Gegenständen unserer Wertschät-
zung in hilfreicher Weise sichtbar machen kann.

13.2 Forschung mit embryonalen Stammzellen

Ein Großteil der Debatte um die wissenschaftliche Forschung an
menschlichen embryonalen Stammzellen dreht sich um den mo-
ralischen Status der Frühembryonen, welche bei der Gewinnung
neuer Stammzelllinien für die Forschung zerstört werden. Diese
Zerstörung ist jedenfalls bisher zur Erzeugung von pluripotenten
Stammzelllinien noch unvermeidlich, wenngleich an alternativen
Verfahren geforscht wird (dazu unten mehr). Die Pluripotenz
embryonaler Stammzellen, das heißt ihre Fähigkeit, sich zu ver-
schiedenen Gewebetypen weiterzuentwickeln, ist gerade diejenige
Eigenschaft, die sie als besonders vielversprechende Forschungs-
objekte qualifiziert — sowohl für die Grundlagenforschung an den
Mechanismen, welche die Selbsterneuerung und Differenzierung
der Zellen steuern, als auch insbesondere für die anwendungsorien-
tierte Forschung, die (unter anderem) auf mögliche Zelltherapien
abzielt, bei denen durch Krankheiten geschädigte Zellen durch mit
Hilfe von Stammzellen erzeugte neue Zellen ersetzt werden könn-
ten. Schon bald, nachdem 1998 zum ersten Mal die Gewinnung
von pluripotenten menschlichen embryonalen Stammzellen gelun-
gen war, wurde die Hoffnung genährt, mit Zelltherapien auf ihrer
Grundlage eines Tages auch schwere und schwerste Krankheiten
wie die Parkinson-Krankheit oder die Huntington-Krankheit be-
handeln zu können.®

Die Zerstörung der vier bis fünf Tage alten Embryonen (die ich
als »Frühembryonen« bezeichnen werde”) bei der Gewinnung der

6 Siehe z. B. Robin Lovell-Badge, »The Future for Stem Cell Research«, in: Nature
414 (2001), S. 88-91.

7 Ich folge dabei unter anderem Johann S. Ach u. a., »Totipotenz und Potentialität.
Zum moralischen Status von Embryonen bei unterschiedlichen Varianten der Ge-

298

Stammzellen wirft die Frage der Schutzwürdigkeit dieser Gebilde
auf. Der stärkste in der Debatte vertretene Standpunkt ist, ihnen
den vollen moralischen Status zuzubilligen, der auch einem ge-
borenen Menschen zukommt. So ist laut Mehrheitsmeinung des
amerikanischen Presidents Council on Bioethics (aus dem Jahr 2002)
der menschliche Frühembryo »tatsächlich seiner von uns« ein
menschliches Leben im Prozess, ein gleichberechtigtes Mitglied der
Spezies Homo sapiens im embryonischen Stadium seiner oder ihrer
Entwicklung«.® Der damalige amerikanische Präsident George W.
Bush wird mit dieser Einschätzung übereingestimmt haben, als er
extrakorporale Frühembryonen als »verletzlichste Mitglieder unse-
rer Gesellschaft« bezeichnete.”

Nimmt man diese Meinung ernst, kann keine der Begriindun-
gen der Forschungsfreiheit bei noch so starker Auslegung ihrer
Reichweite und Stärke eine Erlaubnis zur »verbrauchenden« Em-
bryonenforschung begründen. Denn keine der Begriindungen ist
stark genug, das Recht auf Leben auszuhebeln, das ein gebore-
ner Mensch hat und das deshalb auch ein Frithembryo besitzen
müsste, wenn er dem moralischen Status nach einem geborenen
Menschen gleich wire. Seine Zerstörung müsste dann ebenso ka-
tegorisch ausgeschlossen sein wie die Tötung eines Neugeborenen
durch Entnahme eines lebenswichtigen Organs zu Forschungs-
zwecken.'” Die Abwigungen und Kalibrierungen von Reichweite
und Stärke der Forschungsfreiheit in der Stammzellendebatte be-
ginnen überhaupt erst dann Sinn zu ergeben, wenn dem Frithem-

winnung humaner embryonaler Stammzellen«, in: Jahrbuch fiir Wissenschaft und
Ethik 11 (2006), S. 261-321, hier S. 264. Zur Problematik der Terminologie in der
Debatte siehe Bettina Schone-Seifert, »Forschung an embryonalen Stammzellen?
Zur Rolle der philosophischen Ethik in der Politikberatunge, in: Kurt Pawlik,
Dorothea Frede (Hg.), Forschungsfreibeit und ihre ethischen Grenzen, Gottingen
2002, S. 35-48, hier S.37f.

»[I]n fact fully >one of us: a human life in process, an equal member of the

oo]

species Homo sapiens in the embryonic stage of his or her natural development,
President’s Council on Bioethics, Human Cloning and Human Dignity. The Re-
port of the Presidents Council on Bioethics, New York 2002, S.175.

»[O]ur society’s most vulnerable members, zitiert nach Lawrence J. Nelson, Mi-
chael J. Meyer, »Confronting Deep Moral Disagreement. The President’s Coun-
cil on Bioethics, Moral Status, and Human Embryos, in: American Journal of
Bioethics 5 (2005), S. 33-42, hier S. 34.

10 Vgl. Ach u.a., »Totipotenz und Potentialitit, S. 267.

\O

299

bryo nicht der volle moralische Status eines geborenen Menschen
zuerkannt wird.

Ob man dem Frühembryo diesen zubilligt, hängt wesentlich
von der Bewertung des Potenzialitätsarguments ab, des Standardar-
guments der Befürworter eines vollen Status. Diesem Argument
zufolge besitzt der Embryo deshalb dieselbe moralische Schutz-
würdigkeit wie ein geborener Mensch, weil in ihm das Potenzial
angelegt ist, sich zu einem solchen zu entwickeln. Ohne Weite-
res stützt diese Beobachtung die Zuweisung des vollen Status si-
cher nicht, da wir gegenüber einem Potenzial, etwas zu werden,
nicht automatisch dieselben Einstellungen einnehmen müssen
wie gegenüber diesem Etwas selbst. Wie Günter Patzig bemerkt:
»Ein potenzieller König, also etwa ein Prinz, kann nicht erwarten,
wie ein wirklicher, regierender König behandelt zu werden, ein
potenzieller Nobelpreisträger wird nicht schon nach Stockholm
eingeladen.«'' Die Schwierigkeit des Potenzialitätsarguments be-
steht darin, die sozusagen »statusvorwegnehmende« Natur gerade
der Art von Potenzialität, die dem Embryo innewohnen soll, auf
nichtwillkürliche Weise zu begründen. Warum besitzen nicht auch
eine menschliche Eizelle und ein menschliches Spermium, gemein-
sam in einer Petrischale aufbewahrt, vermöge ihres Potenzials die
volle Schutzwürdigkeit? Dass sie sich nicht »von ganz alleine« zu
einem Menschen entwickeln werden, kann nicht der Grund da-
für sein, denn das trifft auf einen in vitro erzeugten Frühembryo
ebenso zu.'? Die Problematik des Potenzialitätsarguments kann
und soll hier aber nicht ein weiteres Mal in ihrer ganzen Komple-
xität ausgebreitet werden." Für die Zwecke dieses Buches können
wir stattdessen eine Fallunterscheidung treffen: Falls der Frühem-
bryo den vollen moralischen Status hat, gibt es in diesem Bereich
überhaupt keine Form von begründbarer Forschungsfreiheit.'

11 Günther Patzig, »Priimplantations-Diagnostik — Anmerkungen zu einer bioethi-
schen Debatte«, in: Kurt Pawlik, Dorothea Frede (Hg.), Forschungsfreiheit und
ihre ethischen Grenzen, Gottingen 2002, S. 19-33, hier S. 21.

12 Vgl. Ach u.a., »Totipotenz und Potentialität«, S. 295-298.

13 Eine detailreiche Darstellung bietet Michael Quante, Personales Leben und
menschlicher Tod. Personale Identität als Prinzip der biomedizinischen Ethik,
Frankfurt/M. 2002, Kapitel 3, Abschnitt 3.

14 In dieser Hinsicht stellt sich die konservative Position insbesondere in der ameri-
kanischen Diskussion, wie sie beispielsweise von der Regierung George W. Bush
vertreten wurde, als bemerkenswert inkonsequent dar. Denn sie hat zwar 2001

300

Falls nicht, können sich die folgenden Überlegungen anschlie-
ßen.

Auf den ersten Blick folgt dann bereits aus dem Argument aus
Autonomiegründen eine Freiheit der Ziele (und der aus eigener
Kraft erstrebten Mittel), derentwegen sich eine Beschränkung der
Forschung an embryonalen Stammzellen verbietet. Jedoch bedeu-
tet das Zurückfallen der Frühembryonen hinter den vollen mora-
lischen Status eines geborenen Menschen nicht, dass sie überhaupt
keine besondere Schutzwürdigkeit besäßen. Viele Teilnehmer der
Debatte, die einen vollen Status ablehnen, haben dafür argumen-
tiert, dass wir ihnen einen gewissen moralischen Respekt schulden.
Beispielsweise kann man auch diese Auffassung durch das Potenzial
des Embryos, eines Tages ein Mensch werden zu können, begrün-
den.” (Die Problematik, eine ganz bestimmte Art von Potenzialität
als die statusvorwegnehmende Art identifizieren zu müssen, stellt
sich hier möglicherweise nicht in derselben Schärfe wie bei den
Vertretern eines vollen Status, weil der abgeschwächte Status bei-
spielsweise mit einer gradualistischen Konzeption vereinbar ist, bei
welcher die Schutzwürdigkeit des Embryos mit dem Fortschreiten
seiner Entwicklung wächst.) Auf andere Weise kann eine gewis-
se, für alle verbindliche Einstellung von Respekt gegenüber dem
Frühembryo auch damit begründet werden, dass zumindest eini-
ge Mitglieder unserer Gesellschaft ihm einen substanziellen mo-
ralischen Status zuweisen — der Respekt vor den Frühembryonen
ergibt sich somit letztlich aus dem Respekt vor den moralischen
Einstellungen unserer Mitmenschen.!® Diejenigen, die beispiels-
weise dem Frithembryo einen vollen moralischen Status deshalb
zuerkennen, weil sie den Glaubenssitzen der katholischen Kirche
folgen, können nicht erwarten, dass auch Nichtkatholiken die
Schlussfolgerungen aus diesen Glaubenssitzen als fur sich verbind-
lich erachten. Aber sie dürfen erwarten, dass aus Respekt vor ihnen
die bundesstaatliche Förderung von Stammzellforschung durch eine Stichtags-
regelung beschränkt, jedoch die aus anderen Quellen finanzierte Forschung an
embryonalen Stammzellen sowie die Erzeugung und Zerstörung von Frithemb-
ryonen zu Forschungszwecken praktisch vollig unreguliert gelassen.

Siehe z. B. Patzig, »Priimplantations-Diagnostik — Anmerkungen zu einer bio-
ethischen Debatteq, insb. S. 22.
16 So Nelson/Meyer, »Confronting Deep Moral Disagreement, insb. S.39, sowie

Michael J. Meyer, Lawrence J. Nelson, »Respecting What We Destroy. Reflec-
tions on Human Embryo Research, in: Hastings Center Report 31 (2001), S. 16-23.

I

WN

301

selbst ihre moralischen Einstellungen nicht leichtfertig und ohne
vordringliche Gründe übergangen werden.

Es bietet sich ein Vergleich mit dem Umgang mit menschlichen
Leichen an.'” Obgleich diese sicher nicht den vollen moralischen
Status eines lebenden Menschen besitzen, räumen wir nicht schon
aus Autonomiegründen jedermann das Recht ein, an menschlichen
Leichen wissenschaftliche Forschungen vorzunehmen. Solche For-
schungen sind durch Gesetze auf bestimmte institutionelle Kontex-
te beschränkt.'® Offenbar soll dies dazu dienen, dem Pietätsgefühl
von Angehörigen und der Gesellschaft sowie dem postmortalen
Personlichkeitsrecht der Verstorbenen Rechnung zu tragen. Diese
Rechtsgüter werden also in der Praxis höher eingestuft als die Neu-
gier und kognitive Autonomie Einzelner.

Eine ganz ähnliche Abwägung ist auch bei der Embryonen-
forschung plausibel: Da es sich innerhalb der berufsmäßig orga-
nisierten Wissenschaften durch berufsethische (und teilweise auch
rechtlich kodifizierte) Regelungen besser sicherstellen lässt, dass im
Umgang mit Frühembryonen bestimmte Rücksichten eingehalten
werden — beispielsweise, dass sie nicht leichtfertig oder sinnloser-
weise zerstört werden —, ist eine Beschränkung der Berechtigung
zu solcher Forschung auf bestimmte, berufsmäßig darauf ausge-
richtete Einrichtungen angemessen. Die Einschränkung der per-
sönlichen kognitiven Autonomie aller, die dies bedeutet, scheint
vertretbar, weil ja die Ergebnisse der berufsmäßigen medizinischen
Forschung im Allgemeinen allen verfügbar sind (und es angesichts
der Komplexität der entsprechenden Forschungsaufgaben ohnehin
nicht zu erwarten wäre, dass einer nicht berufsmäßig organisierten
Forschung in diesem Bereich wesentliche Beiträge zu den episte-
mischen Grundlagen menschlicher Autonomie gelingen könnten).
Dennoch bedingen die berechtigten Ansprüche an die epistemi-
sche Autonomie noch Folgendes: Wenn es Einschränkungen be-

17 Vgl. Nelson/Meyer, »Confronting Deep Moral Disagreement«, S. 36.

18 So urteilte das Verwaltungsgericht Berlin am 20.7.2009, eine anatomische Sek-
tion dürfe »nur in anatomischen Instituten zum Zwecke der Lehre und Forschung
über den Aufbau des menschlichen Körpers stattfinden« und untersagte deshalb
das Ansinnen einer öffentlichen Sektion im Rahmen der Korperwelten-Ausstel-
lung. Verwaltungsgericht Berlin, Pressemitteilung Nr. 32/2009 vom 20. 07. 2009,
(www.berlin.de/sen/justiz/gerichte/vg/presse/archiv/20 090 720.1535.132 567.
html), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

302

stimmter Forschungen (zum Beispiel an Frühembryonen oder an
Leichen) auf bestimmte berufsmäßig organisierte Kontexte gibt,
dann sollte andererseits der Zugang zu den entsprechenden Beru-
fen jedermann nach Maßgabe seiner Begabung und seines Fleißes
offen stehen. Denn es ist mit der Idee kognitiver Autonomie unver-
einbar, bestimmte kognitive Interessen von vornherein für unwich-
tig für die Ermöglichung selbstbestimmten Lebens zu erklären. Für
jedes kognitive Interesse (das nicht offenkundig den Rechten an-
derer Menschen oder anderen bedeutenden Werten zuwiderläuft)
sollte es in der Gesellschaft Wege geben, auf denen zumindest ei-
nige Menschen dem jeweiligen Interesse nachgehen können. Die
Gangbarkeit dieser Wege für jeden Einzelnen sollte sich angesichts
begrenzter Ressourcen nach Begabung und persönlichem Engage-
ment richten.

Wer immer diese Wege beschreitet, übt Forschungsfreiheit, so-
fern sie ihm zukommt, im Auftrag der Allgemeinheit aus. Es wird
bei diesen Überlegungen also deutlich, dass die (wenn auch be-
grenzte) moralische Schutzwürdigkeit der Frühembryonen de facto
abgewogen wird gegen den Nutzen der Forschung. Die eigentliche
Last zur Rechtfertigung von Forschungsfreiheit (innerhalb der be-
rufsmäßig organisierten Wissenschaften) auf dem Gebiet von Em-
bryonenforschung und Forschung an embryonalen Stammzellen
lastet somit auf der erkenntnistheoretischen Begründung. Auch
Patzig beispielsweise argumentiert mit dem Nutzwert des Wissens:
»[D]ie Interessen potenzieller Patienten an wirksamen Heilmitteln
für schwere und schwerste Krankheiten dürften gegenüber dem
bloß relativen Schutzrecht für Embryonen in ihrem Anfangsstadi-
um das Übergewicht haben.«"

Im Fall der Forschung an embryonalen Stammzellen ist dabei
der Wert der erhofften Kenntnisse besonders in der Aussicht auf
die bereits erwähnten neuen Zelltherapien zu sehen. Für die spätere
Zukunft haben Wissenschaftler auch die Vision, ganze Organe für
die Transplantation nachzüchten zu können; in einer noch späteren
Zukunft könnten Verjüngungstherapien möglich werden. Doch
was genau ist von diesen Erwartungen und Visionen zu halten?

19 Patzig, »Präimplantations-Diagnostik — Anmerkungen zu einer bioethischen
Debatte«, S. 32.

20 Vgl. Seren Holm, »Going to the Roots of the Stem Cell Controversy«, in: Bio-
ethics 16 (2002), S. 493-507, hier S. 496.

303

Bereits 1998 wurde der Öffentlichkeit in Aussicht gestellt, die For-
schung an embryonalen Stammzellen werde in fünf bis zehn Jahren
zu signifikanten neuartigen Zelltherapien führen.“ Nach Ablauf
dieser Frist waren diese jedoch noch nicht konkret absehbar. In der
bioethischen Debatte wird dieses Phänomen unter dem Stichwort
»overselling« diskutiert: Wissenschaftler scheinen zumindest in der
Vergangenheit die konkreten Aussichten auf therapeutische Erfol-
ge auf Grundlage ihrer Forschungen zu optimistisch dargestellt zu
haben, was unter anderem besondere moralische Fragen aufwirft,
weil dadurch bei an schweren Krankheiten leidenden Menschen
unrealistische Hoffnungen geweckt wurden.“ In unserem Kontext
ist daran eher problematisch, dass es auf eine Schwierigkeit bei der
öffentlichen Deliberation hinweist, die, wie ich behauptet habe,
zur Abwägung von Stärke und Reichweite der verschiedenen For-
men von Forschungsfreiheit unerlässlich ist. Denn es besteht eine
problematische Informationsasymmetrie: Genau diejenigen Perso-
nen, die typischerweise die Öffentlichkeit von Sinn und Frommen
einer bestimmten Forschungsrichtung überzeugen wollen (nämlich
die in diesem Bereich tätigen Wissenschaftler), verfügen als Einzi-
ge über die erforderliche Expertise, um einigermaßen realistische
Voraussagen über den möglichen Nutzen der Forschung machen
zu können.“ Die Unerlässlichkeit der in Rede stehenden Abwä-
gungsprozesse ist davon natürlich unberührt — jedoch stellt sich die
Frage, wie sie überhaupt so gestaltet werden können, dass die Be-
wertungen von Erkenntniszielen im Lichte des besten verfügbaren
Wissens realistisch ausfallen.

Dabei lässt sich im Fall der Stammzellenforschung eine inter-
essante Verschränkung zwischen der Freiheit der Mittel und der
Informationsasymmetrie beobachten. Denn in der US-amerika-

21 Siehe ebd., S. 502; vgl. T. Hviid Nielsen, »What Happened to the Stem Cells?«,
in: Journal of Medical Ethics 34 (2008), S. 852-857, hier S. 853.

22 Vgl. Jan Helge Solbakk, Seren Holm, »The Ethics of Stem Cell Research. Can
the Disagreements be Resolved?«, in: Journal of Medical Ethics 34 (2008), S. 831-
832.

23 Dies führt im Prinzip zu genau denjenigen fiir ein Verhältnis zwischen Auftrag-
geber und Auftragnehmer typischen Problemen, die in der institutionendko-
nomischen Prinzipal-Agenten-Theorie diskutiert werden. Zur Anwendung der
Prinzipal-Agenten-Theorie auf die Wissenschaft siehe David Guston, Between
Politics and Science. Assuring the Integrity and Productivity of Research, Cambridge
2000, insb. Kapitel 1 u. 6.

304

nischen Debatte sind es besonders private Biotechnologiefirmen
gewesen, die den Hype um Fortschritte in der Forschung an emb-
ryonalen Stammzellen und um das damit verbundene therapeuti-
sche Potenzial angeheizt haben. Weil Embryonen- und Stammzel-
lenforschung in den USA nicht verboten, aber durch Gesetze von
der öffentlichen Förderung durch bundesstaatliche Institutionen
ausgeschlossen sind, fand und findet die Forschung dort zu ei-
nem nicht unerheblichen Teil in durch Risikokapital finanzierten
privaten Forschungsunternehmen statt. Die Unternehmen Geron
und Advanced Cell Technology beispielsweise haben wiederholt
ihre Ergebnisse, teils noch bevor diese ein wissenschaftliches peer
review-Verfahren durchlaufen hatten, durch schnelle, reißerische
Pressemitteilungen bekannt gemacht und dabei offenbar eine Be-
richterstattung mit überzogenen Behauptungen über künftige aus
der Forschung hervorgehende Segnungen zumindest billigend in
Kauf genommen.“ Bei einem Biotechnologieunternehmen, das
bis zur tatsächlichen Einlösung der Anwendungsversprechungen
auf den kontinuierlichen Zufluss von Investitionen angewiesen
ist, ist das Interesse an der Verbreitung der Überzeugung, nutzba-
re Innovationen stünden unmittelbar bevor, besonders ausgeprägt.
Es ist also durchaus plausibel anzunehmen, dass der Rückzug der
öffentlichen Hand in den USA aus der Förderung der Embryo-
nen- und Stammzellenforschung die Problematik des overselling
bei der Beurteilung des praktischen Nutzens stark verschärft hat.
Zwar müssen sich auch öffentliche Geldgeber mit dieser Prob-
lematik auseinandersetzen. Doch da Wissenschaftler häufig ein
starkes Interesse daran haben, mit öffentlichen Förderungsinsti-
tutionen ein längerfristiges und stabiles Förderungsverhältnis zu
etablieren, gibt es für sie auch Anreize, Ankündigungen, die sich
auf lange Sicht als overselling entpuppen werden, von vornherein
zu vermeiden. Eine längerfristige Perspektive in der Förderung
sowie eine geduldige Bewertung der erzielten Fortschritte unter
Abwarten von peer review und innerdisziplinärer kritischer Dis-

24 Siehe: » Taking Stock of Spin Science«, [0.A.], in: Nature Biotechnology 16 (1998),
S.1291. Geron hatte unter anderem die Forschungen der beiden Forschungs-
gruppen in Wisconsin und Baltimore finanziert, denen 1998 zuerst die Ableitung
menschlicher embryonaler Stammzellen gelungen war. Am Tag der 6ffentlich-
keitswirksamen Bekanntgabe dieser Ergebnisse stieg der Wert einer Geron-Aktie
von 6 auf 23 Dollar (Nielsen, » What Happened to the Stem Cells?«, S. 852).

305

kussion empfehlen sich deshalb als Elemente eines realistischen
Abwägungsprozesses.

Gleich mehrere Autoren sind zu dem Schluss gekommen, der
Embryonenschutz könne überhaupt nur gegen Forschungszwecke
»mit zugunsten schwer leidender Menschen zentralen und alterna-
tivlosen Forschungszielen« abgewogen werden.” Reine »Neugier-
forschung« ließe sich somit nicht rechtfertigen. Wie diese spezielle
Abwägung überhaupt möglich ist, wird zunächst aus der hier in
Rede stehenden Forschungsfreiheitsform gut verständlich. Da die
Schutzwürdigkeit des Embryos gegen den potenziellen Wert der
Forschungsergebnisse für die Allgemeinheit abgewogen wird, kann
die in Rede stehende Forschungsfreiheit nur eine erkenntnistheo-
retisch begründete sein. Und diese ist, wie wir gesehen haben, im
Wesentlichen eine methodologische Freiheit und schließt nur sehr
bedingt eine Freiheit der Fragestellung mit ein. Dass zum Ergebnis
der Abwägung eine Einschränkung der zulässigen Fragestellungen
gehört, ist also mit der erkenntnistheoretisch begründbaren Mikro-
autonomie der Forscher durchaus vereinbar. Dennoch bleiben zwei
Fragen. Erstens: Wie ist diese Einschränkung genau zu verstehen?
Und zweitens: Die Möglichkeit einer solchen Einschränkung als Er-
gebnis der Abwägung zugestanden — ist sie auch das Ergebnis einer
klugen Abwägung?

Hinsichtlich der ersten Frage ist daran zu erinnern, dass zur
Erhaltung der erkenntnistheoretisch unerlässlichen methodologi-
schen Freiheit auch gewisse Freiheiten der Fragestellung erforder-
lich sind. In diesem Kontext betrifft das hauptsächlich die Freiheit,
eine Fragestellung von der Orthodoxie abweichend auszulegen,
sowie die Freiheit zu Forschungen, die der Entdeckung neuarti-
ger Forschungsmöglichkeiten dienen. Die Einschränkung der
Forschung auf potenziell überlebensrelevante Fragestellungen soll-
te nicht so eng verstanden werden, dass diese Freiheiten dadurch

25 So bei Jan P. Beckmann, »Zur gegenwärtigen Diskussion um eine Novellie-
rung des Stammzellgesetzes aus ethischer Sicht«, in: Jahrbuch für Wissenschaft
und Ethik ı2 (2007), S.191-216, hier S.197. Vgl. auch Reinhard Merkel, For-
schungsobjekt Embryo. Verfassungsrechtliche und ethische Grundlagen der Forschung
an menschlichen embryonalen Stammzellen, München 2002, S. 186-188, sowie die
Minderheitenposition des Report of the Presidents Council on Bioethics (President’s
Council on Bioethics, Human Cloning and Human Dignity, S.154-160, s. dazu
auch Nelson/Meyer, »Confronting Deep Moral Disagreement, S. 34).

306

ausgeschlossen sind; andernfalls droht der Stammzellforschung er-
kenntnistheoretische Sterilität und Stillstand.

Angesichts der zweiten Frage müssen wir uns daran erinnern,
dass zu einer klugen Ausrichtung der Forschungsagenda auf Ziele,
die für uns alle von praktischem Wert sind, auch ein Prinzip der
Nachhaltigkeit gehört, welches berücksichtigt, dass wissenschaftli-
che Innovationen so gut wie immer auf Grundlagenerkenntnissen
der Vergangenheit aufbauen.“® Der Ausschluss bloßer »Neugier-
forschung« ist also zwar möglich (das heißt bei entsprechender
Abwägung mit der grundsätzlichen Konzeption erkenntnistheore-
tisch begründbarer Mikroautonomie der Forscher vereinbar), aber
es könnte gerade um der erhofften medizinischen Vorteile willen
ratsam sein, auch einen Teil des Forschungsaufwandes in die Erfor-
schung der elementaren Kausalmechanismen zu investieren.

Die Problematik der Abwägung von Forschungsinteressen ge-
gen die Schutzwürdigkeit des Embryos hat innerhalb der an der
Stammzellenforschung beteiligten Forschungsgemeinschaften ein
starkes Interesse an Techniken begründet, welche darauf abzielen,
pluripotente menschliche Stammzelllinien ohne Zerstörung eines
Frühembryos zu erzeugen.” Als beispielhaft für diese Entwicklung
kann das Verfahren des altered nuclear transfer (ANT) stehen, das
nach dem Bioethiker William Hurlbut, der es zuerst vorgeschlagen
hatte, auch als Hurlbut-Methode bezeichnet wird. Dabei würde,
analog zur Technik des so genannten »therapeutischen Klonens«,
der Zellkern einer somatischen Zelle in eine entkernte Eizelle trans-
feriert, wobei jedoch ein bestimmtes Gen der somatischen Zelle
zuvor ausgeschaltet würde, das für die Ausbildung des Trophekto-
derms zuständig ist, jener äußeren Zellschicht des Frühembryos,
die später zur Plazenta wird. Das resultierende Gebilde besäße des-
halb nicht das Potenzial, sich zu einem Organismus zu entwickeln,
würde aber möglicherweise die Gewinnung pluripotenter Stamm-
zellen erlauben.“ Angenommen, dass durch diese (oder eine ande-

26 S. oben S. 169.

27 Eine Übersicht und ethische Bewertung verschiedener solcher Techniken bieten
Ach u. a., »Totipotenz und Potentialität«, S. 275-284.

28 An Mäusen wurde die Durchführbarkeit von Hurlbuts Vorschlag bereits nach-
gewiesen (Alexander Meissner, Rudolf Jaenisch, »Generation of Nuclear Trans-
fer-Derived Pluripotent ES Cells from Cloned Cdx2-Deficient Blastocysts«, in:
Nature 439 (2006), S. 212-215). Neben der noch unklaren Durchfiihrbarkeit beim

307

re) technische Lösung die Gewinnung pluripotenter menschlicher
Stammzellen gelänge, ohne einen Embryo (oder ein vergleichbares
schutzwürdiges Gebilde) dabei zerstören zu müssen — wären die
beschriebenen Erfordernisse und Schwierigkeiten des Abwägens
damit aus der Welt geschafft?

Dies anzunehmen hieße zu vergessen, dass die Debatte um die
Forschung an embryonalen Stammzellen — neben einer Debatte
um die unmittelbaren Folgen des Forschungshandelns — auch eine
Abtrennbarkeitsdebatte ist (siehe Abschnitt 1.1). Gerade die Metho-
de des Zellkerntransfers, die sowohl bei ANT als auch bei einigen
anderen der zur Zeit spekulativ diskutierten Alternativmethoden
eine unerlässliche Rolle spielt, wirft hier noch ganz andere ethische
Fragen auf. Denn die wachsende Beherrschung und das zunehmen-
de Verständnis dieser Methode bringen ein Wissen in die Welt, das
von vielen Teilnehmern der Debatte für gefährlich gehalten wird.
Der Grund dafür ist, dass diese Technik auch von zentraler Bedeu-
tung für das Klonen ist — nicht nur für das therapeutische oder
Forschungsklonen (bei dem lediglich pluripotente Stammzellen
mit dem genetischen Material eines geborenen Menschen erzeugt
werden sollen), sondern auch für das reproduktive Klonen. Letz-
teres stößt jedoch in unserer Gesellschaft auf breite und intensive
Ablehnung.“ Auch die Kerntransfertechnik selbst ist deshalb von
den Bedenken betroffen, der Weg zum reproduktiven Klonen beim
Menschen ließe sich kaum mehr aufhalten, wenn diese Technik ei-
nes Tages in all ihren Feinheiten gemeistert würde.” Es bestehen
Zweifel daran, ob sich die abgelehnte Anwendung (reproduktives
Klonen) von der Erforschung der ihr zugrundeliegenden Technik
(Zellkerntransfer) effektiv abtrennen lässt: Die Wirksamkeit der

Menschen ist auch umstritten, ob ANT die erhofften ethischen Vorteile gegen-
über »herkömmlichen« Methoden der Gewinnung embryonaler Stammzellen
überhaupt besitzt (siehe Kevin Elliott, »An Ironic Reductio for a »Pro-Life« Argu-
ment. Hurlbut’s Proposal for Stem Cell Research«, in: Bioethics 21 (2007), S. 98-
110). Ich werde dies um des Arguments willen aber voraussetzen.

29 Empirische Daten dazu in Davor Solter u. a., Embryo Research in Pluralistic Euro-
pe, Berlin 2003, S.171f. Zu den ethischen Problemen des reproduktiven Klonens
beim Menschen siehe Philip Kitcher, Zhe Lives to Come. The Genetic Revolution
and Human Possibilities, erw. Ausg., New York 1997, S. 327-340.

30 Siehe George QQ. Daley, »Cloning and Stem Cells — Handicapping the Political
and Scientific Debates«, in: New England Journal of Medicine 349 (2003), S. 211-
212.

308

Verbote menschlichen reproduktiven Klonens etwa steht ange-
sichts der Globalisierung und des bereits bestehenden Phänomens
des Reproduktionstourismus in Frage.”

Eine weitere Abtrennbarkeitsdebatte hat ihren Ursprung im Be-
darf an menschlichen Eizellen. Gerade wenn sich die Hoffnung
auf Stammzelltherapien auf der Grundlage pluripotenter Stamm-
zellen verwirklichen sollte, könnte dieser Bedarf in der Zukunft
sehr groß werden. Wie kann er gedeckt werden, ohne dass dabei
Frauen (insbesondere aus sozial benachteiligten Schichten und aus
Entwicklungs- und Schwellenländern) in Ausbeutungsverhältnisse
geraten?“

Diese Abtrennbarkeitsdebatten zeigen, dass die Abwägung des
zukünftigen Nutzens der Stammzellforschung gegen ihre Kosten
und Risiken unerlässlich bleibt und nicht durch technologische
Innovationen bei der Gewinnung pluripotenter menschlicher
Stammzellen obsolet gemacht werden kann. Die Argumente zu-
gunsten einer erkenntnistheoretisch begründbaren Mikroauto-
nomie der Forscher sind stark: Die Aussichten auf Zelltherapien
gegen Diabetes, gegen die Parkinson-Krankheit und gegen andere
schwere Leiden sind zwar durch die Problematik des overselling be-
lastet, doch sie scheinen auch bei kritischer Berücksichtigung der
wissenschaftlichen Literatur real zu sein (wenn auch der Zeitrah-
men vermutlich anders aussehen wird, als die an Risikokapital
interessierten Biotechnologie-Unternehmen ihren Investoren glau-
ben machen wollen). Die Argumente für eine Schutzwürdigkeit
des Frühembryos scheinen, wenn man sich auf solche Argumente
beschränkt, die nicht nur innerhalb bestimmter Glaubensgemein-
schaften Gültigkeit beanspruchen können, eher eine bloß relative
Schutzwürdigkeit zu stützen, welche die Zerstörung von Frühemb-
ryonen zu Forschungszwecken nicht kategorisch ausschließt. Eine
kluge und nachhaltige Abwägung würde meines Erachtens nicht
nur die unmittelbar auf medizinische Anwendungen ausgerich-
teten Forschungen gestatten, sondern auch die Erforschung der
grundlegenden Kausalmechanismen. Doch keine philosophische
Beweisführung kann die Herausforderung umgehen, die erforder-
lichen Abwägungen von Nutzen, Kosten und Risiken in einem
möglichst offenen gesellschaftlichen Deliberationsprozess zu tref-

31 Vgl. Holm, »Going to the Roots of the Stem Cell Controversy«, S. 500.
32 Ebd., S.499f.

309

fen. Ein kategorisches moralisches Recht auf freie Forschung an
embryonalen Stammzellen gibt es nicht.

Außen vor gelassen habe ich bisher die Frage, ob auch die po-
litische Begründung der Forschungsfreiheit eine Relevanz für die
Stammzellendebatte besitzt. Da die politische Begründung eine
spezifische Form von Wissenschaftsfreiheit stützt, nämlich einen
Schutz gegen solche Beeinflussungen, die eine Lenkung der For-
schungsergebnisse in Richtung der Partikularinteressen einer poli-
tischen Gewalt gestatten würden, mag diese Aussparung zunächst
plausibel erscheinen. Was für Partikularinteressen könnten das im
Falle der Stammzellenforschung schon sein? Doch ein Blick in die
jüngere Geschichte lässt aufmerken. Als George W. Bush im August
2001 die öffentliche Förderung von Forschung an embryonalen
menschlichen Stammzellen per Gesetz durch eine Stichtagsrege-
lung stark eingrenzte, präsentierte er diese Regelung als besonnene
Abwägung zwischen der Schutzwürdigkeit des Embryos und dem
medizinischen Potenzial der Forschung: Durch die Stichtagsrege-
lung, so Bush in einer Fernsehansprache, würden den Forschern 60
am Stichtag bereits existierende und für die Forschung geeignete
Stammzelllinien belassen. Diese Zahl stellte sich schnell als völlig
falsch heraus. Kritiker äußerten schon bald den Verdacht, dass es
sich bei ihr um eine gezielte Irreführung der Öffentlichkeit handel-
te. Die Zahl war nicht durch eine wissenschaftliche Studie gestützt,
sondern offenbar nur durch eine Art hastig durchgeführter Tele-
fonumfrage zustande gekommen. Bald zeigte sich, dass den US-
Forschern nur elf Stammzelllinien zur Verfügung standen, die mit
der Stichtagsregelung im Einklang waren. Diese elf waren überdies
alle potenziell durch Viren kontaminiert.”

Zwar ist die Irreführung der Öffentlichkeit in diesem Fall nicht
durch eine Beschränkung der Forschungsfreiheit zustande gekom-
men, sondern durch einen (je nach Interpretation der Vorgänge)
manipulativ verfälschenden oder verantwortungslos schlampi-
gen Umgang mit Informationen. Aber der Fall zeigt auf, dass es

33 Siehe United States House of Representatives Committee on Government Re-
form — Minority Staff Special Investigations Division, Politics and Science in the
Bush Administration, Washington D.C. 2003 [»Waxman Report«], {oversight-
archive.waxman.house.gov/documents/200 80130103 545.pdf), letzter Zugriff
17.2.2012, S.27f., und Chris Mooney, 7he Republican War on Science, New York
2005, S. 2-4 u. 195-216.

310

Kontexte gibt, in denen Informationen über Stammzellen selbst
Grundlage für die politische Regulierung des wissenschaftlichen
Umgangs mit ihnen werden. Nicht alles Wissen, das die Stamm-
zellforschung hervorbringt, ist solches Regulierungswissen, doch
typischerweise setzt sich Regulierungswissen aus Erkenntnissen
ganz verschiedener Teilbereiche eines Forschungsfelds zusammen.
Auch die politische Begründung kann der Stammzellforschung
zwar kein kategorisches Freiheitsrecht verschaffen, und sie verleiht
den Forschungsinteressen auch kein zusätzliches Gewicht bei der
Abwägung gegen die Schutzwürdigkeit des Frühembryos und die
gesellschaftlichen Folgen und Risiken der von der Forschung kaum
abtrennbaren Anwendungsentwicklungen. Aber sie stützt die kon-
krete Forderung nach einer spezifischen Form der Forschungsfrei-
heit: nämlich die Forderung, dass dort, wo die Forschung relevant
für die Erzeugung von Regulierungswissen ist, sie institutionell
und inhaltlich so unabhängig wie möglich von politischen Gewal-
ten oder ähnlich mächtigen Akteuren sein muss.

13.3 Forschungen zu »Rasse« und Intelligenz

Die Geschichte wissenschaftlicher Studien, die eine angeborene
Überlegenheit von Europäern (und europäischstämmigen Ame-
rikanern) gegenüber Mitgliedern anderer »Rassen«, insbesondere
gegenüber Menschen afrikanischer Abstammung, beweisen sollte,
reicht bis mindestens in die Zeit der Sklaverei zurück. Die ver-
meintlichen Belege, die diese Forschungen für das Vorliegen von
Charakterunterschieden und unterschiedlicher intellektueller Be-
gabung präsentierten, hatten einen nicht unerheblichen Einfluss
auf die Ausbreitung und Verfestigung rassistischer Vorurteile und
rassistischer Politik in Europa und Nordamerika.“

In der zweiten Hälfte des 20. Jahrhunderts flammte die Debatte
erneut auf. Anlass dazu gaben Studien, die sich auf den seit Be-
ginn des 20. Jahrhunderts entwickelten quantifizierten Intelligenz-
begriff (Intelligenzquotient) stützten und den Anspruch erhoben,
eine genetisch bedingte Differenz zwischen den durchschnittlichen
Intelligenzquotienten von »weißen« Amerikanern einerseits und

34 Siehe Stephen Jay Gould, 7he Mismeasure of Man, New York 1981, und William
H. Tucker, Zhe Science and Politics of Racial Research, Urbana 1994.

311

Afroamerikanern andererseits nachweisen zu können. Eine zentrale
Rolle spielten dabei die Arbeiten des Psychologen Arthur Jensen.
Um Jensens Thesen entbrannten sogleich heftige wissenschaftliche
Auseinandersetzungen, in deren Gefolge seine Schlussfolgerungen
vonseiten namhafter Genetiker, Psychologen und anderer Wissen-
schaftler scharf kritisiert wurden (dazu sogleich mehr). Ein erneu-
tes Aufleben erfuhr die Debatte Mitte der 1990er Jahre, nachdem
Richard Herrnstein, ein Psychologe, und Charles Murray, ein Po-
litikwissenschaftler und konservativer Essayist, die These von den
genetisch bedingten ethnischen IQ-Differenzen innerhalb der USA
erneut aufgegriffen und in ihrem umstrittenen Buch 7he Bell Curve
zu belegen versucht hatten.” Erneut hagelte es Beanstandungen an
den methodologischen Grundlagen der Studien.’ Der massiven
Kritik am wissenschaftlichen Fundament des Buches ungeachtet
erzielte es beachtliche Medienerfolge: eine Newsweek-Coverstory,
mehrere New York Times-Leitartikel und mehrere Hunderttausend
verkaufter Exemplare allein der Hardcoverauflage. Schon kurz
nach Erscheinen des Buches wurde Murray zu einem Vortrag vor
den neu gewählten republikanischen Mitgliedern des Repräsentan-
tenhauses eingeladen.”

Um diese neueren Forschungen zum Zusammenhang zwischen
»Rasse«*® und Intelligenz hat sich eine Forschungsfreiheitsdebatte

Siehe insb. Arthur R. Jensen, »How Much Can We Boost IQ and Scholastic

Achievement?«, in: Harvard Educational Review 39 (1969), S. 1-123.

36 Siehe Ned J. Block, Gerald Dworkin (Hg.), The IQ Controversy. Critical Readings,
New York 1976.

37 Richard J. Herrnstein, Charles Murray, 7he Bell Curve. Intelligence and Class
Structure in American Life, New York 1994, insb. Kapitel 13 u. 14.

38 Siehe etwa Steven Fraser (Hg.), 7he Bell Curve Wars. Race, Intelligence, and the
Future of America, New York 1995, Claude S. Fischer u. a., Inequality by Design.
Cracking the Bell Curve Myth, Princeton 1996, und (als gute Darstellung eines
methodologischen Kernproblems des Buchs) Ned Block, »How Heritability
Misleads about Races, in: Cognition 56 (1995), S. 99-128.

39 Siehe Fischer u.a., Inequality by Design, S.10f. u. 13.

40 »Race and IQ« ist das gebriuchlichste Etikett für die gesamte Debatte, obwohl

sich der Begriff der Rasse, ganz abgesehen von seiner gründlichen politischen

Diskreditierung, gerade im Bereich der Populationsgenetik längst als bedeu-

3

WN

tungslos und irreführend erwiesen hat. Ein genetisch sinnvollerer Begriff wire
möglicherweise derjenige der biogeographischen Abstammung (vgl. Steven
Rose, »Should Scientists Study Race and IQ? No: Science and Society Do Not
Benefit«, in: Nature 457 (2009), S. 786-788, hier S.787). Herrnstein und Mur-

312

entwickelt, die sowohl Züge einer Parteilichkeitsdebatte trägt (da
sich durch die lange Geschichte der beteiligten Wissenschaftsdis-
ziplinen eine Tendenz zieht, mit immer neuen Mitteln Bestäti-
gung für ohnehin verbreitete Vorurteile zu suchen“') als auch einer
Abtrennbarkeitsdebatte (da die politischen und gesellschaftlichen
Wirkungen der Verbreitung der entsprechenden Thesen sich nicht
effektiv von einer vermeintlich »rein epistemischen« wissenschaft-
lichen Diskussion abtrennen lassen). So haben wir bereits gesehen,
dass Kitcher sein von ihm selbst so genanntes millsches Argu-
ment gegen die Forschungsfreiheit am Beispiel der Forschungen
zum Zusammenhang von »Rasse« und Intelligenz vorträgt.“ Er
schließt, dass es moralisch geboten sei, solche Forschungen nicht
mehr durchzuführen (ohne allerdings ein Verbot zu fordern).“ Ja-
net Kourany hat konkreter gefordert, solche Forschungen im Rah-
men der öffentlichen Forschungsförderung zu depriorisieren und
stattdessen Forschungen, die in Aussicht stellen, in ihren Ergebnis-
sen egalitäre Sichtweisen zu fördern, bei der Vergabe von Mitteln
einen Vorrang einzuriumen.** Von der anderen Seite der Debatte
her ist schon angesichts der teils heftigen öffentlichen Proteste, die
Jensen und andere im Verlaufe der Kontroverse erfahren hatten,
eine Einschränkung von deren Forschungsfreiheit beklagt wor-
den.“ Heutige Verfechter einer Weiterverfolgung der Forschung
bedienen sich einer aus Teil II dieses Buches wohlbekannten Argu-
mentation: »Die energische Debatte hat zu einem beträchtlichen
Verständnis [der Phänomene] geführt, und es werden noch mehr
Durchbrüche kommen — wenn wir freie Rede in der Wissenschaft

ray sprechen von »ethnic differences« und verwenden innerhalb der amerikani-
schen Bevölkerung Kategorien wie »white«, »black«, »Latino« und »Asian«. Ob
beispielsweise die Gesamtheit der Afroamerikaner als »Ethnie« zu verstehen ist,
dürfte allerdings ebenso zweifelhaft sein. Ich werde bei der Beschreibung und
Diskussion von Herrnsteins und Murrays Thesen die problematische Termino-
logie von »weißen« und »schwarzen« Amerikanern gebrauchen, weil dies die in
The Bell Curve verwendeten Kategorien sind.

41 Siehe Gould, 7he Mismeasure of Man.

42 Siehe oben, S.181f.

43 Philip Kitcher, Science, Truth, and Democracy, New York 2001, S. 105.

44 Janet A. Kourany, »A Philosophy of Science for the Twenty-First Century, in:
Philosophy of Science 70 (2003), S.1-14, hier S.8.

45 Siehe z.B. Thomas R. Ireland, »The Relevance of Race Research, in: Ethics 84
(1974), S. 140-145, hier S. 140.

313

zulassen.«*® Was also ist im Licht der verschiedenen Forschungsfrei-
heitsformen und ihrer Begriindungen zu dieser Debatte zu sagen?

Für die einschlägigen Abwigungen ist zunächst eine etwas ge-
nauere Betrachtung der in Rede stehenden Forschung erforder-
lich. Herrnstein und Murray griinden ihre Schlussfolgerung auf
ein argumentatives Grundmuster, das schon bei Jensen vorliegt.
Ihren Ausgangspunkt nimmt die Argumentation bei drei Typen
empirischer Befunde. Der erste Typ umfasst Befunde darüber, dass
»schwarze« Amerikaner im Schnitt bei standardisierten IQ- Tests
schlechter abschneiden als »weiße«. Der zweite Typ besteht aus Da-
ten, die belegen sollen, dass innerhalb der Gruppe der »weißen«
Amerikaner Intelligenz eine Heritabilität von etwa 60 Prozent be-
sitzt (sogleich mehr zur genauen Bedeutung dieser Größe). Zum
dritten Typ gehören eine Reihe von Befunden, die eine nichtge-
netische Erklärung für den ersten Befundtyp in Herrnstein und
Murrays Augen unwahrscheinlich machen: zum Beispiel, dass der
IQ-Unterschied zwischen »Schwarzen« und »Weißen« zwar klei-
ner wird, aber bestehen: bleibt, wenn man den Faktor des sozio-
ökonomischen Status statistisch extrahiert (also praktisch immer
»weiße« und »schwarze« Amerikaner derselben Statusgruppe mitei-
nander vergleicht), und dass andere amerikanische Minderheiten,
beispielsweise chinesischstämmige Amerikaner, in IQ-Tests besser
abschneiden als »weiße«. Aus der Summe dieser Befunde glauben
Herrnstein und Murray schließen zu dürfen, dass der erste Befund-
typ einen genetisch bedingten Intelligenzunterschied zwischen
»weißen« und »schwarzen« Amerikanern reflektiere. (Genauer ge-
sagt schließen sie, dass die Unterschiede sowohl genetische als auch
umweltbedingte Ursachen haben.)

46 »[V]igorous debate has resulted in great understanding, and more breakthroughs
will come — if we allow free speech in science.« Stephen Ceci, Wendy M. Wil-
liams, »Should Scientists Study Race and IQ? Yes: The Scientific Truth Must Be
Pursueds, in: Nature 457 (2009), S. 788-789, hier S. 789. Dies ist gewissermaßen
die Stellungnahme der Autoren zur Parteilichkeitsdebatte um die »Rasse«-1Q-
Forschung. Zum Aspekt der Abtrennbarkeitsdebatte schreiben sie: »Such prob-
lems, however, arise not from scientific discourse, but from political applications
of those ideas. This is another matter entirely and must be subject to checks
and balances.« Ebd. (Die Entwicklungspsychologen Ceci und Williams selbst
vertreten den Standpunkt, dass gemessene 1Q-Unterschiede zwischen Afroame-
rikanern und europiischstimmigen Amerikanern keine angeborenen Ursachen

haben.)

314

Gegen diese Vorgehensweise können verschiedene sehr grund-
legende methodologische Bedenken geltend gemacht werden. Bei-
spielsweise kann aus guten Gründen daran gezweifelt werden, ob
es überhaupt ein geeignetes standardisierbares Testverfahren geben
kann, mit dem die »allgemeine Intelligenz« von Menschen vergli-
chen werden kann, ja sogar, ob es so eine Eigenschaft überhaupt
gibt.“ Ich möchte mich hier jedoch auf nur ein methodisches Pro-
blem konzentrieren, nämlich das Aufbauen der Argumentation auf
dem (für den zweiten Befundtyp zentralen) populationsgenetischen
Begriff der Heritabilität.“*® Die Heritabilität eines Merkmals ist im-
mer in Bezug auf eine bestimmte Population definiert, und zwar als
das Verhältnis der genetisch bedingten Variabilität des Merkmals in-
nerhalb der Population zur Variabilität des Merkmals innerhalb der
Population insgesamt. Der praktische Vorteil dieser Größe besteht
darin, dass sie ohne genaue Kenntnis der genetischen Grundlagen
des Merkmals (sogar ohne ein genaues Verständnis dessen, was bei
der Merkmalsbestimmung eigentlich genau gemessen wird) rein
statistisch bestimmt werden kann. In der Tier- und Pflanzengene-
tik funktioniert dies über Zuchtexperimente, in der Humangenetik
über Verwandtenvergleiche. Insbesondere Zwillingsstudien spielen
bei der Feststellung der Heritabilität des IQ eine große Rolle. Eine
Methode, die Herrnstein und Murray als die »direkte« Methode und
als die eindeutigste bezeichnen,“ besteht darin, die Korrelationen
zwischen eineiigen Zwillingen auszuwerten, die getrennt aufgewach-
sen sind. Da sie genetisch identisch sind, erlauben die gemessenen
IQ-Unterschiede zwischen ihnen eine Abschätzung des Umweltein-
flusses. Außerdem gibt es noch »indirekte« Methoden: Vergleicht
man etwa die durchschnittliche IQ-Korrelation bei gemeinsam auf-
wachsenden eineiigen Zwillingen mit der durchschnittlichen IQ-
Korrelation bei gemeinsam aufwachsenden zweieiigen Zwillingen,
dann lassen die unterschiedlich starken Korrelationen Rückschlüsse
auf die Heritabilität des Merkmals zu. (Vorausgesetzt wird dabei,
dass das Zwillingsdasein und das gemeinsame Aufwachsen der Stu-
diensubjekte eine einigermaßen homogene Umwelt garantieren.)”

47 Siehe z. B. Stephen Jay Gould, »Curveball«, in: Fraser (Hg.), 7he Bell Curve Wars,
S. 11-22.

48 Ich orientiere mich dabei an Block, »How Heritability Misleads about Race«.

49 Herrnstein/Murray, 7he Bell Curve, S. 105-108.

so Zu beiden Methoden sind auch jeweils Varianten auf der Grundlage von Da-

315

Das Problem dabei ist, dass diese Methoden nur eine Messung
der Heritabilität innerhalb relativ homogener Gruppen erlauben,
und dass die Heritabilitäten eines Merkmals innerhalb von Unter-
gruppen einer Population keinerlei Rückschlüsse über die Herita-
bilität des Merkmals in der Population insgesamt zulassen. Diesen
Punkt hat bereits Richard Lewontin in seiner Kritik an Jensen durch
ein Gedankenexperiment eindrucksvoll demonstriert:! Angenom-
men, wir würden aus einem Sack Getreidesaat (mit genetischer
Variabilität) zwei Handvoll Saatkörner auf zwei unterschiedlichen
Nährböden anbauen. Innerhalb der beiden Experimente achteten
wir jeweils peinlichst genau auf homogene Umweltbedingungen
(homogene Beleuchtung, homogene Nährstoffverteilung und Be-
wässerung etc.), wobei jedoch einer der Nährböden sehr reichhaltig
wäre, der andere sehr karg. Nach einer festgesetzten Zeit unter-
suchten wir die Höhe der einzelnen Pflanzen, um die Heritabilität
dieses Merkmals zu beurteilen. Da innerhalb der beiden Gruppen
jeweils die gesamte vorhandene Variabilität in der Höhe nur auf
ihren genetischen Unterschieden beruhen würde, wäre die Herita-
bilität innerhalb jeder Gruppe definitionsgemäß 100 Prozent — und
dies, obwohl die (umweltbedingten) Höhenunterschiede zwischen
beiden Gruppen unter Umständen viel größer wären als die in-
ternen Höhenunterschiede. Der Schluss, dass die Heritabilität des
Merkmals auch in der aus beiden Gruppen zusammengesetzten
Gesamtpopulation 100 Prozent (oder auch nur »sehr hoch«) sein
müsste, wäre offensichtlich ungültig.

Könnte man beispielsweise in diesem Experiment Beobach-
tungen anstellen, die den Zwillingsstudien der »indirekten« Sorte
entsprächen (also Vergleiche der Höhenkorrelation bei Paaren ge-
netisch identischer Saatkörner mit Paaren, die zum Grad 0,5 mit-
einander verwandt sind, wobei die Paare jeweils gemeinsam, also
auf demselben Nährboden aufgewachsen sind), würde man, auch
wenn man Paare aus beiden Nährböden in die Studie einbezöge,
genau diese 100 Prozent Heritabilität als Ergebnis erhalten. Auf-
grund der Bedingung des gemeinsamen Aufwachsens messen diese

ten über schwächere Verwandtschaftsbeziehungen möglich. Diese Varianten zu
berücksichtigen, würde für die Beurteilung des Arguments keinen Unterschied
machen.

s1 Vgl. Richard C. Lewontin, »Race and Intelligence, in: Block/Dworkin (Hg.),
The IQ Controversy, S. 78-92, hier S.90f.

316

Studien sozusagen automatisch Heritabilität innerhalb homogener
Umwelten. Durchbrechen könnten diese methodologische Barriere
nur Zwillingsstudien der anderen, »direkten« Art. Doch im rea-
len Fall der »Rasse«-und-Intelligenz-Forschung liegen auch für sie
Daten nur für homogene Populationen vor. Neben dem Problem
der Seltenheit der Fälle von seit der Geburt getrennt aufwachsen-
den eineiigen Zwillingen steht der Aussicht auf verlässliche Daten
gerade in Bezug auf die kritische Frage hier ein methodologisches
Problem entgegen: Ein »schwarzes« Zwillingskind, das in einer
»weißen« Familie aufwüchse, brächte trotzdem neben seiner ge-
netischen Veranlagung auch einen Teil seiner Umwelt mit, da es
von anderen als Afroamerikaner angesehen und behandelt würde.“
Herrnstein, Murray und andere bleiben daher (und wegen kontin-
genter Umstände ihrer Datenbasis) auf Daten angewiesen, welche
im Wesentlichen nur über die Heritabilität des IQ innerhalb der
»weifSen« Bevölkerung Aufschluss geben. Ein direkter Schluss dar-
auf, dass auch die Unterschiede zwischen »schwarzen« und »wei-
ßen« Amerikanern erblich bedingt sein müssen, ist ungültig, wie
Lewontins Gedankenexperiment deutlich macht.”

Man kann deshalb Herrnsteins und Murrays Argument höchs-
tens noch so verstehen, dass sie dafürhalten wollen, eine geneti-
sche Ursache der gemessenen Unterschiede zwischen »weißen«
und »schwarzen« Amerikanern sei wahrscheinlich, weil andere (um-
weltbedingte) Faktoren die IQ-Differenzen zwischen den beiden

52 Block, »How Heritability Misleads about Race«, S. 107.

53 Dies ist noch nicht die einzige Weise, in der die Kenngröße der Heritabilität
in der Diskussion irreführend ist. Eine zusätzliche Verwirrung ergibt sich, weil
Heritabilität eines Merkmals leicht als »genetisch bedingte Erblichkeit« verstan-
den werden kann. Die rein statistischen Messverfahren der Heritabilität sind
aber gar nicht in der Lage, die genetisch bedingte Erblichkeit eines Merkmals
nachzuweisen. Insbesondere können sie nicht zwischen der direkt verursach-
ten Heritabilität, die bei einem tatsächlich genetisch determinierten Merkmal
vorliegt, und einer indirekten Heritabilität unterscheiden, die sich erst durch
Interaktion mit der Umwelt ergibt. So würde beispielsweise die Einführung der
kulturellen Praxis, allen Rothaarigen regelmäßig heftig auf den Kopf zu schlagen,
die allgemeine Heritabilität von Intelligenz erhöhen — bei natürlich völlig gleich
bleibenden Tatsachen der Erbbiologie. (In diesem Beispiel ist vorausgesetzt, dass
Rothaarigkeit genetisch bedingt, also biologisch vererbbar ist, und dass regelmä-
ßige heftige Schläge auf den Kopf die Entwicklung von Intelligenz behindern.)
Vgl. ebd., S. 115-122.

317

Gruppen nicht ausreichend erklären könnten. (Die Befunde zur
Heritabilität tragen dann nicht viel mehr zur Erklärung bei, als
dass sie nahelegen, genetisch bedingte IQ-Unterschiede seien über-
haupt möglich.) Dabei kommt der dritte Befundtyp ins Spiel, ins-
besondere der Umstand, dass die statistischen Unterschiede auch
bei Korrektur nach sozioökonomischen Faktoren bestehen bleiben.
Doch selbst bei dieser eher schwachen Argumentation zeigen sich
noch erhebliche Lücken. Denn die Umweltfaktoren, die durch die
bei den entsprechenden Studien zur Anwendung kommenden Va-
riablen (wie Einkommen) gemessen werden können, bilden nur
einen kleinen Ausschnitt aus der Lebensumwelt »schwarzer« wie
»weißer« Amerikaner ab und können die Auswirkungen von über
Generationen anhaltenden Faktoren wie Diskriminierung und un-
terschiedlichen Bildungsbedingungen nicht widerspiegeln. Auf der
anderen Seite gibt es solide Daten, die belegen, dass der IQ äußerst
sensibel auf veränderte Umweltbedingungen reagiert. Dazu gehört
der so genannte Flynn-Effekt: Weltweit steigt der IQ seit Kriegsen-
de um etwa drei Punkte pro Dekade. In den Niederlanden waren
es zwischen 1952 und 1982 sogar 21 Punkte — deutlich mehr als die
von Herrnstein und Murray angenommenen synchronen Unter-
schiede zwischen »schwarzen« und »weißen« Amerikanern. Ist es so
unplausibel, dass die durchschnittlichen umweltbedingten Unter-
schiede zwischen europäischstämmigen und Afroamerikanern der
Größenordnung nach den Unterschieden in den Lebensbedingun-
gen der Nachkriegsniederländer und der Generation ihrer Kinder
entsprechen?” Die Frage braucht zur Beurteilung der Forschungen
von Herrnstein und Murray nicht beantwortet zu werden. Umwelt-
bedingungen haben erwiesenermaßen eine erhebliche Auswirkung
auf den IQ, die wir im Lichte der verfügbaren Daten aber weder
genau charakterisieren noch quantifizieren können. Ein Schluss auf
das Vorliegen von genetisch bedingten Unterschieden, basierend
auf dem angeblichen Mangel alternativer Erklärungen, ist deshalb
nicht gerechtfertigt.

Die Schwierigkeiten mit der Größe der Heritabilität und die
Unmöglichkeit, von den vorliegenden Daten über Heritabilität
beim IQ auf eine genetische Bedingtheit des Unterschieds zwischen
»weißen« und »schwarzen« Amerikanern zu schließen, sind schon

54 Vgl. ebd., S. 114.

318

bald nach Erscheinen von 7he Bell Curve von Experten verschiede-
ner Disziplinen aufgezeigt worden. Doch die breite Öffentlichkeit
werden diese Kritiken kaum jemals erreichen, während ihr dage-
gen die Schlussfolgerungen des Buches sattsam präsentiert wurden.
Die Komplexität der tatsächlichen Datenlage wird bei diesen Prä-
sentationen in den Massenmedien natürlich nicht dargestellt. Wo
Herrnstein und Murray von einer Bandbreite von Studien spre-
chen, bei denen die Heritabilität des IQ innerhalb der jeweils un-
tersuchten Populationen zwischen 40 Prozent und 80 Prozent liege,
fasst die New York Times zusammen: »Die Autoren stellen die [...]
Behauptung auf, dass der bestehenden Forschung zufolge zwischen
40 und 80 Prozent der Intelligenz in den Genen steckt.«>> Forbes
resümiert: »Im Wesentlichen glauben die Experten, dass menschli-
che Intelligenz [...] durch Vererbung unterschiedlich ausfällt (40%
bis 80% der Variation des 1Q).«*® Die Widergabe der Heritabilitäts-
schätzungen ohne Angabe von Bezugspopulationen und als allge-
meine Grade der Erblichkeit, die eine kritische Einordnung dieser
Angaben von vornherein verunmöglicht, gibt es sowohl in Jubelar-
tikeln über das Buch (Forbes) als auch in der kritischen Berichter-
stattung (New York Times). Für die mühevolle Auseinandersetzung
mit den methodologischen Fallstricken der Argumentation, wie ich
sie auf rund vier Seiten skizziert habe, gibt es natürlich in Medi-
en, die im Verbreitungsgrad diesen Periodika entsprechen, keinen
Platz.

Das Heritabilitätsproblem illustriert deshalb hervorragend die
Eigenschaft der epistemischen Asymmetrie, wie Kitcher sie defi-
niert hat: Wenn Forschungen grundsätzlich geeignet sind, zu Be-
legen für eine solche Hypothese zu führen, deren Rezeption in
der Gesellschaft zur Stärkung und Verbreitung diskriminierender
Vorurteile gegen eine ohnehin benachteiligte Gruppe führen wür-
de, dann spricht Kitcher von epistemischer Asymmetrie, sofern in
der Gesellschaft insgesamt die Tendenz vorherrscht, die Belege für

55 »[T]he authors make the [...] claim that, according to existing research, between
40 and 80 percent of intelligence is in the genes.« Christopher Winship, »Lessons
beyond »Ihe Bell Curve««, in: Zhe New York Times, 15. November 1994, A29,
meine Übersetzung.

56 »Basically, the experts believe that human intelligence [...] differs by heredity
(40% to 80% of IQ variation).« Peter Brimelow, »For Whom the Bell Tolls«, in:
Forbes 154, 24. Oktober 1994, S. 153-163, meine Übersetzung.

319

die Hypothese überzubewerten — das heißt, der Hypothese einen
höheren Bestätigungsgrad zuzuweisen, als dies nach Maßgabe der
genauesten Methoden zur Beurteilung ihres Bestätigungsgrades ge-
rechtfertigt wäre.” Im Fall der Forschungen zu einem vermeintli-
chen genetisch bedingten Intelligenzunterschied zwischen »schwar-
zen« und »weißen« Amerikanern manifestiert sich die epistemische
Asymmetrie (unter anderem) in dem Umstand, dass die bei der
genauestmöglichen Beurteilung des Bestätigungsgrades zu be-
rücksichtigenden Überlegungen den Rahmen der in den heutigen
Massenmedien üblicherweise angesetzten Aufmerksamkeistsspan-
ne sprengen. Eine verkürzende Zusammenfassung der Behauptun-
gen von Herrnstein und Murray ist dagegen leicht möglich: »In-
telligenz ist mindestens zur Hälfte genetisch bedingt, und »weiße«
Amerikaner schneiden bei IQ-Tests im Schnitt 15 IQ-Punkte besser
ab als »schwarze«, also muss es einen genetisch bedingten Intelli-
genzunterschied zwischen den beiden Gruppen geben.« Während
es ebenso leicht ist, seiner Empörung über die Behauptungen Aus-
druck zu geben, ist es schwierig und umständlich, genau zu erklä-
ren, was an den Voraussetzungen problematisch und warum die
Schlussfolgerung schlicht ungültig ist. Das Ankämpfen gegen die
auf methodologischen Fehlern aufbauenden Behauptungen dieser
Forschung ist eine Sisyphusaufgabe, wie auch Kitcher konstatiert:

Das Muster, das in den historischen Vorgängen klar erkennbar ist, zeigt
eine Version des Inegalitarismus (die typischerweise von späteren Genera-
tionen als grotesk angesehen wird), die so lange weithin akzeptiert ist, bis
durch akribische Arbeit ihr Mangel an empirischer Stützung offengelegt
wird, worauf eine Phase des Agnostizismus folgt, bis die nächste Version
des Inegalitarismus ihren Auftritt hat.”

Zur epistemischen kommt noch eine politische Asymmetrie
hinzu:°” Die Hypothese, dass »schwarze« Amerikaner genetisch

s7 Kitcher, Science, Truth, and Democracy, insb. S. 971.

58 »[T]he pattern clearly discernible in the histories reveals one version of inegalita-
rianism (typically seen as preposterous by later generations) widely accepted un-
til painstaking work reveals its lack of evidential support, followed by an interval
of agnosticism until the next version of inegalitarianism makes its appearance.«
Philip Kitcher, »An Argument About Free Inquiry«, in: Nos 31 (1997), S.279-
306, hier S. 283, meine Übersetzung.

so Vgl. Kitcher, Science, Truth, and Democracy, S. 97.

320

bedingt weniger intelligent seien als »weiße«, hat ein erhebliches
Potenzial, die Lebenssituation von Afroamerikanern zu verschlech-
tern; ihre Widerlegung hat dagegen kaum Potenzial, die Situation
zu verbessern. Letzteres ist die allgemeine, niederschmetternde Er-
fahrung aus der Geschichte des Versuchs, Rassismus mit rationa-
len Argumenten zu bekämpfen. Ersteres zeigt sich beispielsweise
an den möglichen Schlussfolgerungen über die Gleichstellungs-
politik an Hochschulen und auf dem Arbeitsmarkt (affırmative
action), die Murray und Herrnstein selbst nahelegen: Besondere
Förderungsmaßnahmen für Afroamerikaner ergiben wenig Sinn,
wenn sie vermöge ihrer genetischen Veranlagung für die entspre-
chenden Aufgaben gar nicht geeignet seien.° Angesichts der Kom-
bination aus politischer und epistemischer Asymmetrie ist kaum
zu sehen, wie die amerikanische Gesellschaft von Forschungen wie
denen Herrnsteins und Murrays je profitieren könnte.°! Dass sie
ihr schaden können und vermutlich geschadet haben, ist dagegen
sehr naheliegend. Also scheint es besser, wenn solche Forschungen
nicht stattfinden. Haben Wissenschaftler trotzdem ein Recht auf
Forschungsfreiheit, deren Ansprüche sich auch auf Forschungen zu
»Rasse« und Intelligenz erstrecken?

Die Ansprüche auf eine »private Forschungsfreiheit«, die direkt
aus dem Argument aus Autonomiegründen erwachsen, müssen
sich, wie wir gesehen haben, gegen andere gesellschaftliche Werte
abwägen lassen, weil das Ideal der Autonomie kein vollständiges
und absolutes moralisches Ideal sein kann. Rassismus unterminiert
ohne Zweifel gesellschaftliche Werte wie Solidarität und Gerech-
tigkeit und bedroht überdies die von rassistischen Vorurteilen Be-
troffenen in der Ausübung ihrer Autonomie. Der kognitiven Au-

60 Herrnstein/Murray, Zhe Bell Curve, Kapitel 19 u. 20.

61 Dies würde vermutlich selbst dann gelten, wenn es tatsächlich genetisch beding-
te Unterschiede gäbe. Man mag zwar hypothetische politische Konsequenzen
ersinnen können, durch welche die Gesellschaft als Ganzes von einer solchen
Erkenntnis profitieren könnte, doch die Erfahrung lässt es nicht eben als plausi-
bel erscheinen, dass dies in der Praxis passieren würde: » The answer sometimes
advanced is that if there were such differences, and their causes were understood,
the less well-endowed groups could be >compensated« by some form of differen-
tiated education. But in practice, claims that there are differences in intelligence
between blacks and whites, or men and women, have always been used to justify
a social hierarchy in which white males continue to occupy the premier positions
[...].« Rose, »Should Scientists Study Race and IQ?«, S. 788.

321

tonomie einzelner Forschender stehen also schwerwiegende Werte
entgegen, die, wie wir gesehen haben, bereits durch die Forschungs-
aktivität selbst bedroht sein können, sobald diese eine gewisse Pu-
blizität erringt. Wären hier also, über die Forderungen von Kitcher
und Kourany hinausgehend, sogar Beschränkungen in der Freiheit
der Ziele gerechtfertigt, etwa in rechtlich erzwingbarer Form?
Kitcher selbst sieht von einer solchen Forderung aus pragmati-
schen Gründen ab: Ein Verbot der Forschungen liefe Gefahr, in der
öffentlichen Wahrnehmung als Unterdrückung einer missliebigen
Wahrheit wahrgenommen zu werden und so die Publizität der in-
egalitären Forschungshypothesen und die Verbreitung der entspre-
chenden Vorurteile sogar noch zu fördern.“ Eine weitere Erwägung,
die hier zu berücksichtigen ist, betrifft die Frage, welche Arten von
Aktivitäten eingeschränkt werden müssten, um die Forschung ef-
fektiv zu verbieten. Bei der Forschung an Leichen oder an Frühem-
bryonen beispielsweise ist nur der Zugriff auf ein bestimmtes For-
schungsmittel eingeschränkt — dabei ist jeweils das in Rede stehende
Forschungsmittel selbst zugleich Gegenstand der Schutzwürdigkeit,
um derentwillen die Forschung überhaupt erst beschränkt wird. Bei
Forschungen zu »Rasse« und Intelligenz liegt die Sache nicht so ein-
fach. Um sie effektiv zu unterbinden, könnte der Zugriff auf breit
angelegte Intelligenzstudien, Längsschnittdaten über militärische
Eignungstests, Ergebnisse von Zwillingsstudien zur Heritabilität
von Intelligenz innerhalb bestimmter Gruppen und vergleichbare
Datenquellen eingeschränkt werden. Ein Problem dabei wäre, dass
keine einzelne dieser Datenquellen direkt auf das Ziel des Nach-
weises von genetisch bedingten Intelligenzunterschieden zwischen
Gruppen ausgerichtet ist. Und ein weiteres Problem läge darin,
dass Untersuchungen, die einem Verständnis des Phänomens der
Intelligenz gewidmet sind, zumindest prima facie in sehr plausibler
Weise für sich in Anspruch nehmen können, für die grundsätzliche
Orientierung von Individuen in der Welt bedeutsam zu sein. Um
Forschungen zu »Rasse« und Intelligenz zu verbieten, könnte man
also nicht einfach alle diese Informationsquellen zur Geheimsache
erklären — jedenfalls nicht, ohne eine massive Einbuße allgemeiner
kognitiver Autonomie in Kauf zu nehmen. Man könnte höchstens
verbieten, diese Quellen auf eine bestimmte Art und Weise zu ver-

62 Science, Truth, and Democracy, S. 105.

322

knüpfen und auszuwerten. In der Wirkung würde das ein Verbot
bedeuten, aus bestimmten, mehr oder weniger öffentlich zugäng-
lichen Datensätzen eine bestimmte Art von Schlussfolgerung zu
ziehen. Abgesehen von der Durchsetzbarkeit und den praktischen
Schwierigkeiten, die unvermeidlichen Grauzonen zu überwachen,
wäre auch ein solches Denkverbot ein äußerst grober Eingriff in
die kognitive Autonomie. Während die Einschränkung etwa des
Zugriffs auf eine bestimmte Art von Experimentiermaterial der Sa-
che nach immer ein begrenzter Eingriff in die kognitive Selbstän-
digkeit ist, lässt sich eine Einschränkung der Freiheit, Schlussfol-
gerungen zu ziehen (und seien es auch falsche), nicht ohne einen
empfindlichen Verlust grundsätzlicher kognitiver Freiheit denken.
Erinnert sei an Fichtes Mahnung, »die Aeußerung der Freiheit im
Denken« sei die notwendige Bedingung, unter welcher ein Mensch
sagen könne: »ich bin, bin selbstständiges Wesen«.*> Obwohl die
Schutzwürdigkeit der durch die Forschungen bedrohten Werte im
vorliegenden Fall nicht als geringer einzuschätzen ist als diejenige,
die in den Fällen der Embryonenforschung und der Leichensektion
jeweils relevant ist, ergibt die genauere Betrachtung des Arguments
aus Autonomiegründen hier eine Bestätigung von Kitchers Ableh-
nung eines Verbots. Eine Beschränkung der Freiheit der Ziele ließe
sich in diesem Fall nämlich nur durch massive Eingriffe in die kogni-
tive Autonomie durchsetzen. In der Gesamtschau und bei Berück-
sichtigung des Umstands, dass ein Verbot (wegen seiner begrenzten
Umsetzbarkeit und wegen der »Märtyrerrolle«, die es den »Rasse«-
und-IQ-Forschern einzunehmen gestattete) den Schutz der durch
die Forschungen bedrohten Werte ohnehin nur begrenzt leisten
könnte, sprechen gewichtigere Gründe gegen ein Verbot als dafür.

Damit ist noch nichts darüber gesagt, ob solche Forschungen
auch in den Genuss öffentlicher Förderung kommen sollten. Sie
davon auszuschließen, wäre zwar eine Beschränkung der Freiheit
der Mittel, doch diese ist durch das Argument aus Autonomiegrün-
den nicht gedeckt. Es hängt also von der Beurteilung der in diesem
Fall erkenntnistheoretisch und politisch begründbaren Forschungs-
freiheitsformen ab.

63 Zurückforderung der Denkfreiheit von den Fürsten Europens, die sie bisher unter-
drückten, in: Reinhard Lauth, Hans Jacob (Hg.), J. G. Fichte-Gesamtausgabe,
Bd. I-1, Stuttgart-Bad Cannstatt 1964, S.163-192, hier S.175, Hervorhebung im
Original.

323

Was die erkenntnistheoretische Begründung angeht, so ist der
vorliegende Fall eine weitere eindrucksvolle Illustration der Ein-
sicht, dass die Descartes-Asymmetrie (Wahrheit nützt, aber Irrtum
schadet nicht) jedenfalls für die wissenschaftliche Forschung un-
serer Tage keine Geltung besitzt.“ Auch die Milton-Asymmetrie
vorauszusetzen und somit anzunehmen, dass sich im freien Wi-
derstreit der Auffassungen und Argumente die Wahrheit auf lan-
ge Sicht durchsetzen wird, vermindert das Problem nicht. Für die
Wissenschaft mag es letztlich egal sein, wenn irreführende Me-
thodologien und unsinnig begründete Hypothesen für einige Zeit
Aufmerksamkeit und andere Ressourcen auf sich ziehen, bevor sie
auf dem Marktplatz des freien Ideenaustauschs widerlegt werden —
für die Gesellschaft, in der sich die dadurch in die Welt gesetzten
Ideen verbreiten, können auch vorübergehende Verirrungen massi-
ve Folgen haben.® Bei der Einschätzung des Wertes des angestreb-
ten Wissens müssen die Folgen möglicher Irrtümer mit abgewogen
werden, wie wir bereits in Teil II festgestellt haben.

Welchen Wert für die politische Gemeinschaft insgesamt kön-
nen die Erkenntnisziele der in Rede stehenden Forschungen be-
anspruchen? Ihre verschiedenen Verteidiger weisen auf zwei Mög-
lichkeiten hin: Stephen Ceci und Wendy Williams argumentieren,
dass, wenn im Zuge der Forschungen Belege gegen genetisch be-
dingte Gruppenunterschiede im IQ gefunden würden, oder auch
nur die Unzulässigkeit der Schlussfolgerungen zugunsten dieser
Hypothese endgültig enttarnt würde, dies unserem Verständnis
helfen und (so darf man vermuten) der Verbreitung rassistischer
Vorurteile entgegenwirken wiirde.®® Wenn dagegen die Forschun-
gen Belege für genetisch bedingte Intelligenzunterschiede etwa
zwischen »weißen« und »schwarzen« Amerikanern hervorbräch-
ten, so wäre das nach Herrnstein und Murray ein sehr nützliches
Wissen für die Umgestaltung von so wichtigen gesellschaftlichen
Institutionen wie Schule, höherem Bildungswesen und Sozialhil-
fe.” Die epistemischen und politischen Asymmetrien, welche die
Forschungen und ihren gesellschaftlichen Kontext beherrschen,

64 S. oben S.68f. u. 151-153.

65 Vgl. Michael Dummett, »Ought Research to Be Unrestricted?«, in: Grazer philo-
sophische Studien 12/13 (1981), S. 281-298, hier S. 293.

66 Ceci/Williams, »Should Scientists Study Race and 1Q?«, S. 789.

67 Herrnstein/Murray, The Bell Curve, Kapitel 17-22, insb. S. 549-552.

324

lassen beide Arten von hypothetisch unterstelltem Nutzen jedoch
sehr fragwürdig erscheinen. Wenn weitere Forschungen zu Ergeb-
nissen führten, die in der Gesellschaft als Bestätigung der genetisch
bedingten Unterschiede aufgefasst würden, wären die wahrschein-
lichsten Konsequenzen die Weiterverbreitung rassistischer Ein-
stellungen, die Verschärfung der faktischen Segregation zwischen
europdischstimmigen und Afroamerikanern und die Erschwernis
der Bedingungen, unter denen Afroamerikaner nach Bildung, Be-
schäftigung und annehmbaren Lebensbedingungen streben. Die
sozialen und moralischen Kosten von Rassismus sind jedoch so
hoch, dass es sich noch nicht einmal unter der Perspektive einer
Abwägung gegen den Nutzen einer angeblich effizienteren Ausge-
staltung von Bildungswesen und Sozialhilfe als opportun darstellen
dürfte, Erstere um des Letzteren willen in Kauf zu nehmen. Umge-
kehrt illustriert der Fall der methodologischen Schwierigkeiten um
das Heritabilitätskonzept, wie schlecht die Chancen dafür stehen,
auf dem Weg der »Rasse«-und-Intelligenz-Forschung zu einer Zu-
rückdrängung rassistischer Vorurteile beizutragen. Denn negative
Ergebnisse über Gruppenunterschiede in Bezug auf Intelligenz
werden praktisch immer über eine relativ abstrakte Argumentation
belegt werden müssen, die Details der statistischen Begriffe und
Methoden zum Gegenstand hat, während die angeblichen positi-
ven Ergebnisse immer dort den Anschein der Plausibilität für sich
haben werden, wo Gruppenunterschiede zunächst einmal messbar
sind (und messbar werden Gruppenunterschiede praktisch überall
dort bleiben, wo Gruppen unter verschiedenen Umweltbedingun-
gen leben).

Selbst wenn die Forschungen zu definitiven Ergebnissen kämen,
wäre deshalb ein gesellschaftlicher Nutzen nicht zu erwarten; doch
im Grunde ist diese Überlegung bereits zu hypothetisch: Wegen
der dargestellten prinzipiellen methodologischen Hindernisse sind
von der Forschung ohnehin keine definitiven Ergebnisse zu erwar-
ten. Der Neurobiologe Steven Rose resümiert: »Das Problem ist
nicht, dass Wissen über solche Intelligenzunterschiede zwischen
Gruppen zu gefährlich wäre, sondern vielmehr, dass es auf diesem
Gebiet überhaupt kein gültiges Wissen zu finden gibt.«*® Die er-

68 »Ihe problem is not that knowledge of such group intelligence differences is too
dangerous, but rather that there is no valid knowledge to be found in this area at
all.« Rose, »Should Scientists Study Race and IQ?«, S. 788, meine Übersetzung.

325

kenntnistheoretische Begründung der Forschungsfreiheit, die als
Klugheitsregel nur so stark ist wie der vom zu erwartenden Wis-
sensgewinn erhoffbare Nutzen, greift bei den in Rede stehenden
Forschungen nicht.

Aber wer darf das entscheiden? Mit dieser Frage ist die politi-
sche Begründung der Forschungsfreiheit als mögliche Verteidigung
einer Freiheit der Mittel für die »Rasse«-und-Intelligenz-Forschung
angesprochen. Die grundsätzliche politische Relevanz der For-
schungen steht nicht in Frage. Sie ist mit großer Wahrscheinlichkeit
überhaupt für den bemerkenswerten Medienerfolg von Herrnstein
und Murrays Buch verantwortlich. Insbesondere, dass die Thesen
zur Rechtfertigung für die Kürzung von Sozialausgaben und Bil-
dungsleistungen geeignet scheinen, dürfte seinen Erfolg beflügelt
haben, wie schon Gould unmittelbar nach Erscheinen des Buches
mutmaßte.°® Haben »Rasse«-und-IQ-Forscher, weil sie sich mit ih-
ren Thesen in einer politisch strukturierten Landschaft bewegen,
also Anspruch auf eine politisch begründete Forschungsfreiheit,
insbesondere eine Freiheit der Mittel? Läge eine Verletzung einer
solchen Freiheit vor, wenn beispielsweise eine Forschungsagen-
tur entschiede, solche Forschungen wegen ihrer oben dargelegten
Nutzlosigkeit nicht mehr zu fördern? Immerhin scheint es sich bei
den Gründen, die ich gegen die Förderung solcher Forschungen
angebracht habe — wie beispielsweise bei dem Ziel, eine weitere
Verschlechterung der Lage einer benachteiligten Gruppe zu ver-
hindern —, in gewissem Sinn um »politische« Gründe zu handeln.

Die politisch begründbare Forschungsfreiheit kann jedoch nicht
gegen den Einfluss politischer Gründe auf die Festlegung der For-
schungsagenda schützen, sondern nur vor dem Eingreifen politi-
scher Gewalten. Tatsächlich liefern die in Teil III diskutierten Argu-
mente gute Gründe, dass Entscheidungen über die Förderung der
in Rede stehenden Forschungen nicht von einer Regierung oder ei-
nem Parlament getroffen werden sollten. In vielerlei Hinsicht wäre

69 »Ihe Bell Curve [...] contains no new arguments and presents no compelling
data to support its anachronistic social Darwinism, so I can only conclude that
its success in winning attention must reflect the depressing temper of our time —
a historical moment of unprecedented ungenerosity, when a mood for slashing
social programs can be powerfully abetted by an argument that beneficiaries
cannot be helped, owing to inborn cognitive limits expressed as low IQ scores.«

(Gould, »Curveball, S.11.)

326

es ideal, wenn eine solche Entscheidung stattdessen durch einen
von den politischen Gewalten getrennten partizipativ-demokrati-
schen Prozess getroffen würde — beispielsweise durch ein Gremi-
um von der Art der extended peer communities.'® So würde dem
Ziel gedient, bei den vorzunehmenden Abwägungen die Werte in
Anschlag zu bringen, die einen demokratischen Rückhalt haben.
Die in diesem Abschnitt diskutierten speziellen Schwierigkeiten
der epistemischen Asymmetrie illustrieren nebenbei nochmals, wie
wichtig in einem solchen Verfahren die gute fachliche Beratung
und Aufklärung der Laien wäre.

In Abwesenheit etablierter partizipativer Strukturen liegt die
Entscheidung im Wesentlichen bei den Institutionen der wissen-
schaftlichen Selbststeuerung (insbesondere den Forschungsagentu-
ren). Ein sinnvoller Maßstab für deren Entscheidungen über die
Forschungsagenda wäre es, so zu entscheiden, wie ein wohlberate-
nes und besonnenes Bürgergremium, in dem die betroffenen Pers-
pektiven und Interessen vertreten wären, nach einem eingehenden,
fairen und besonnenen Austausch von Argumenten vermutlich
entscheiden würde.‘ (Entscheidungen nach diesem Ideal würden
jedenfalls ganz allgemein die individuellen und kollektiven An-
sprüche der Wissenschaftler auf epistemisch und politisch begrün-
dete Forschungsfreiheit stärken, wie wir gesehen haben.) Die oben
vorgebrachten Argumente sprechen dafür, dass Entscheidungen
nach diesem Ideal nur gegen die Förderung der in diesem Abschnitt
besprochenen Forschungen ausfallen können. Auch eine hypo-
thetische Grundsatzentscheidung einer Forschungsagentur, solche
Forschungen nicht mehr zu fördern, wäre nicht etwa als Verlet-
zung, sondern als Ausübung der kollektiven Wissenschaftsfreiheit
zu verstehen — solange sie ohne Druck der politischen Gewalten
zustande kommt.

Den Forschungen über mutmaßliche genetisch bedingte Intel-
ligenzunterschiede zwischen »Rassen« kann effektiv nur eine sehr
begrenzte Form der Forschungsfreiheit zugesprochen werden, die
sich im Wesentlichen auf eine Freiheit der Ziele beschränkt. Eine
weiterreichende Freiheit der Mittel ergibt sich nicht — jedenfalls

70 Siehe oben, Abschnitt 11.3.

71 Denselben Maßstab beschreibt Philip Kitcher in seinem Ideal der wohlgeord-
neten Wissenschaft (well-ordered science), vgl. Science, Truth, and Democracy,
Kapitel 10.

327

nicht in einer Weise, die der Entscheidung im Wege stehen würde,
diese Forschungen nicht mehr aus öffentlichen Mitteln zu fördern
(sofern eine solche Entscheidung ohne steuernde Eingriffe der po-
litischen Gewalten fällt).

13.4 Die Kommerzialisierung
akademischer Forschung

Es gehört zur Realität wissenschaftlicher Forschung in der heutigen
Zeit, dass ein großer Teil von ihr auf kommerzielle Interessen aus-
gerichtet ist. In Deutschland trug die Wirtschaft zuletzt 68,1 Pro-
zent der Aufwendungen für Forschung und Entwicklung, in den
USA waren es 66,4 Prozent und in Japan 77,7 Prozent.”> Dieser An-
teil der Wirtschaft ist in den vergangenen Jahrzehnten gewachsen;
1962 betrug er in Deutschland noch rund 48 Prozent, 1982 rund
ss Prozent und 1996 rund 61 Prozent.” (Zwar sind diese Angaben
in ihrer Aussagekraft für die wissenschaftliche Forschung wegen
der Schwierigkeiten der Differenzierung zwischen Forschung und
Entwicklung interpretationsbedürftig; an einem insgesamt sehr
großen Anteil wirtschaftlichen Engagements insbesondere in der
natur- und ingenieurswissenschaftlichen Forschung der Gegenwart
dürfte aber kein Zweifel bestehen.)

Dass das Forschungsengagement der Wirtschaft stärker gewach-
sen ist als das öffentliche, schlägt sich nicht nur in unternehmens-
eigener Forschung nieder.“ Die Forschungs- und Entwicklungsak-

72 Daten für 2006 (Deutschland) bzw. 2007 (USA und Japan) nach Organisation
for Economic Co-operation and Development, Science, Technology and Indus-
try Scoreboard 2009, Paris 2009, S.29, und (dx.doi.org/10.1787/742 104 412 330),
letzter Zugriff 13. 9. 2011.

73 Bundesministerium für Bildung und Forschung, Bundesbericht Forschung 2004,
Berlin 2004, S. 601. Für die USA lauten die entsprechenden Zahlen (Anteil »in-
dustry« an »national R&D expenditures«): 33 Prozent für 1962, so Prozent für
1982 und 63 Prozent fiir 1996. Dort war der Industrieanteil nach einem Hoch
von 69,6 Prozent im Jahr 2000 kurzzeitig abgesunken, steigt aber seit 2005 wie-
der; siehe National Science Board, Science and Engineering Indicators 2008, Ar-
lington 2008, Bd. 1, S. O-22 und Bd. 2, S. A4-7f.

74 Hierzu orientiere ich mich an Matthias Adam, Torsten Wilholt, »Unterneh-
mensforschung — Zum Verhältnis öffentlicher und privater Wissensproduktiong,
in: Peter Weingart u. a. (Hg.), Nachrichten aus der Wissensgesellschaft. Analysen zur

328

tivitäten der deutschen Hochschulen beispielsweise wurden 2005
zu 14,1 Prozent aus der Wirtschaft finanziert (1995 waren es noch
8,2 Prozent, 1981 nur 1,8 Prozent).”” Die Formen der Zusammenar-
beit zwischen Wirtschaft und Universitäten (und anderen öffentli-
chen Forschungseinrichtungen) sind dabei vielfältig. Fälle, in denen
die Forschung an öffentlichen Einrichtungen von Wirtschaftsun-
ternehmen finanziert wird, reichen von der Förderung einzelner
Promotionsprojekte bis hin zu millionenschweren Deals wie dem-
jenigen zwischen Novartis und der Abteilung für Pflanzen- und
Mikrobiologie der Universität Berkeley. Novartis stellte über fünf
Jahre hinweg 25 Millionen Dollar zur Verfügung (entsprechend 30
bis 40 Prozent des gesamten Forschungsbudgets der Abteilung)
und erhielt dafür zwei von fünf Sitzen in dem Gremium, das über
die Verwendung der Mittel in Forschungsprojekten verfügte, sowie
das Recht auf exklusive Lizensierung der Forschungsergebnisse.”
Neben dem bloß finanziellen Engagement gibt es auch Formen
der Kooperation von unternehmensinterner und öffentlicher For-
schung. Zum Beispiel engagierten sich die Philips-Forschungsla-
boratorien Anfang der 1990er Jahre stark bei der Erforschung des
1988 entdeckten Riesenmagnetowiderstandseffektes (der heute die
Grundlage für die aktuelle Generation von Leseköpfen für magneti-
sche Datenspeichermedien liefert). Die konkrete Forschungsarbeit
fand sowohl in den unternehmenseigenen Laboren in Eindhoven
statt als auch an verschiedenen Universitäten (besonders der TU
Eindhoven), wobei festangestellte Philipsforscher auf Konzernkos-
ten als Teilzeitprofessoren an die Hochschulen abgeordnet wurden.
Diese Gemeinschaftsforschung wurde auch mit Mitteln der EU
gefördert.” Gelegentlich nehmen Kooperationen zwischen Wirt-
schaft und öffentlichen Forschungseinrichtungen auch feste insti-
tutionelle Formen an wie etwa im Falle des Instituts für Zuckerrü-

Veränderung von Wissenschaft, Weilerswist 2007, S. 55-71, hier S. 64-66.

75 Daten nach Bundesministerium für Bildung und Forschung, Bundesbericht For-
schung und Innovation 2008, Berlin 2008, S. 492 f.

76 Siehe Derek Bok, Universities in the Marketplace. The Commercialization of High-
er Education, Princeton 2003, Kapitel 8, und Eyal Press, Jennifer Washburn, » The
Kept University, in: The Atlantic Monthly 285 (2002), S. 39-54.

77 Siehe Reinder Cochoorn, » Twenty Years of Magnetism Research at the Philips
Research Laboratories (1983-2003)«, in: Bart H. Huisman, Frits Dijksman (Hg.),
From Physics to Devices. A Survey of Materials Research at Philips Research Labora-
tories Eindhoven, Eindhoven 2004, S.109-144, hier Abschnitt 3 u. 6.4, insb. S. 116.

329

benforschung, das vom Verein der Zuckerindustrie getragen wird
und als An-Institut der Universität Göttingen operiert. Diese Form
der Kooperation ist allerdings in Deutschland eher auf besonders
auftragsgebundene Forschung beschrinkt.”® Neben solchen Ver-
bindungen zwischen Institutionen ist auch die Ebene individueller
Wissenschaftler für das Zusammenspiel zwischen Wirtschaft und
öffentlicher Forschung relevant. Einzelne Forscher sitzen in wissen-
schaftlichen Beiräten von Privatunternehmen oder schließen Bera-
terverträge mit diesen ab. Die relative Bedeutung dieser Kooperati-
onsdimension in bestimmten Forschungsfeldern macht eine in den
späten 1990er Jahren an US-Universitäten durchgeführte Studie
deutlich: Etwa die Hälfte der befragten Lebenswissenschaftler gab
an, als Berater für die Industrie tätig gewesen zu sein, während nur
insgesamt ein Viertel derselben Befragten Forschungsmittel aus der
Industrie erhalten hatte.”

Die stärkere Verzahnung von Wirtschaft und akademischer For-
schung wird von Interessen sowohl der Wirtschaftsunternehmen
als auch der Universitäten und anderen öffentlichen Forschungsor-
ganisationen vorangetrieben, wie Peter Weingart erläutert: Aufsei-
ten der Unternehmen haben die Globalisierung und die gestiege-
nen Renditeerwartungen einen höheren Kostendruck erzeugt, auf
den sie vielfach mit der Reduzierung hauseigener Forschungskapa-
zititen und deren Konzentration auf kurzfristige Produktentwick-
lungsziele reagiert haben. Um trotzdem weiterhin den Kontakt
zu neuesten Forschungsentwicklungen und neu auftauchenden
Innovationschancen zu haben, richten sie ihr Interesse auf die For-
schungsinfrastruktur öffentlicher Forschungsinstitute und Univer-
sititen. Diese sehen sich ihrerseits einer sinkenden Grundfinanzie-
rung und steigenden Erwartung an selbstindige Einwerbung von
Drittmitteln gegenüber; im Fall der Universitäten tritt außerdem
ein gewachsener Ressourcenbedarf im Zuge der Entwicklung zur
Massenuniversitit hinzu. Sie müssen sich gegenüber den öffent-
lichen Geldgebern legitimieren, die in zunehmendem Maße von

78 In den USA gibt es dagegen mit den University-Industry Research Centers (UIRC)
auch in der Grundlagenforschung engagierte kooperativ getragene Institute. Sie-
he Peter Weingart, Die Stunde der Wahrheit? Zum Verhältnis der Wissenschaft zu
Politik, Wirtschaft und Medien in der Wissensgesellschaft, Weilerswist 2001, S. 211 f.

79 David Blumenthal, »Academic-Industrial Relationships in the Life Sciences, in:
New England Journal of Medicine 349 (2003), S. 2452-2459.

330

Universitäten und öffentlichen Forschungsinstituten eine Orien-
tierung auf ökonomischen Nutzen erwarten. Zusammenarbeit mit
der Wirtschaft kann sowohl Legitimation als auch zusätzliche Fi-
nanzquellen bieten.*

Über diese Eigeninteressen beider Seiten hinaus hat auch die
Politik gezielte Maßnahmen ergriffen, um eine stärkere Verschrän-
kung von Wirtschaft und Wissenschaft zu bewirken. Ziel ist es
dabei, wissenschaftliche Erkenntnisse schneller, häufiger und er-
folgreicher in neue oder verbesserte Produkte und Leistungen und
somit in wirtschaftlichen Erfolg zu verwandeln. Die wissenschafts-
politische Auffassung, dass dazu gezielte Maßnahmen erforderlich
sind, verrät das verlorengegangene Vertrauen in das »lineare Mo-
dell«, dem zufolge wissenschaftliche Innovationen auf Grundlagen-
ebene über Zwischenschritte mit einer gewissen Zwangsläufigkeit
zu technischem Fortschritt führen sollten. Die konkreten politi-
schen Maßnahmen umfassen Änderungen im Patentrecht, um den
Hochschulen und anderen akademischen Instituten die Verwer-
tung von aus ihrer Forschung entspringendem geistigen Eigentum
zu erleichtern und sie so selbst zu mehr unternehmerischer Aktivi-
tät zu motivieren,*' die Gründung von Transferstellen, Patent- und
Verwertungsagenturen, die Professoren unter anderem bei der An-
meldung von Patenten und der Gründung eigener Unternehmen
(Start-ups) helfen sollen, die Einrichtung von Technologiezentren
(wie beispielsweise dem Technologiepark Berlin-Adlershof), in de-
nen öffentliche Forschungseinrichtungen und private Unterneh-
men gemeinsam angesiedelt werden, und die gezielte Auflage von
Förderprogrammen, in deren Rahmen Forschungskooperationen

80 Weingart, Die Stunde der Wahrheit?, Kapitel 5. Zu weiteren Gründen der Anni-
herung zwischen Wirtschaft und akademischer Forschung siehe Adam/Wilholt,
»Unternehmensforschung — Zum Verhältnis öffentlicher und privater Wissens-
produktion«, S. 62-64.

©
—

Eine einschneidende solche Patentrechtsinderung war das Bayh-Dole-Gesetz
in den USA, das es Universitäten ermöglicht, Patente auf Ergebnisse von mit
bundesstaatlichen Mitteln geférderter Forschung anzumelden. Mit ähnlichen
Absichten wurde 2002 im deutschen Patentrecht das so genannte Hochschulleh-
rerprivileg abgeschafft, das zuvor den Professoren die Rechte an ihren Erfindun-
gen zugesichert und damit einer Verwertung von geistigem Eigentum durch die
Universitäten als Institutionen im Wege gestanden hatte. Vgl. Adam/Wilholt,
»Unternehmensforschung — Zum Verhältnis öffentlicher und privater Wissens-
produktiong, S. 63 f.

331

von akademischen Institutionen mit der Wirtschaft aus öffentli-
chen Mitteln unterstützt werden (wie zuletzt etwa bei den Exzel-
lenzclustern im Rahmen der Exzellenzinitiative und bei den »Inno-
vationsallianzen« des Bundesforschungsministeriums).

Man darf insgesamt vermuten, dass der Einfluss wirtschaftlicher
Interessen auf die akademische Forschung größer ist, als etwa die
14,1-prozentige finanzielle Beteiligung an der deutschen Universi-
tatsforschung es nahelegen würde. Die politischen Maßnahmen
zur Forderung des Wissenstransfers machen deutlich, dass auch
öffentliche Mittel in ihrer Verwendung gezielt auf wirtschaftliche
Interessen ausgerichtet werden. Uberdies bewirkt bereits die Aus-
sicht auf lukrative Kooperationen und die Einsicht in deren poli-
tische Erwiinschtheit vielfach eine Orientierung der Forschungs-
agenda öffentlicher Einrichtungen an den (realen oder vermuteten)
Interessen der Industrie. Von dieser Beeinflussung sind allerdings
bei weitem nicht alle Bereiche der wissenschaftlichen Forschung
in gleichem Maße betroffen. Beriihrt sind in besonderer Weise die
Ingenieurswissenschaften, die Biowissenschaften einschließlich der
Medizin und, in etwas geringerem Maße und auf einige Teilgebiete
beschränkt, die physikalischen Wissenschaften."

Der wachsende Einfluss wirtschaftlicher Interessen auf die Wis-
senschaft, der aus den geschilderten Entwicklungen resultiert, ist in
vielerlei Hinsicht kritisiert worden: weil die Gesamttagesordnung
der Forschung durch sie verzerrt und die Grundlagenforschung
ebenso schleichend marginalisiert werde wie manches anwen-
dungsorientierte Forschungsgebiet, das sich fiir die wirtschaftliche
Ausbeutung über Patente nicht eignet; weil sie zu Interessenkon-
flikten und zum Verlust der Unparteilichkeit der Wissenschaft
führe (beispielsweise bei der Beurteilung der Wirksamkeit und
Unschadlichkeit neuartiger Therapien); weil sie die Kultur der offe-
nen Kommunikation der Wissenschaften bedrohe, indem Geheim-
haltung und intellektuelle Eigentumsrechte im Forschungsalltag
mehr und mehr Bedeutung erlangten; weil sie einzelnen Akteuren
erlaubten, öffentliche Güter fiir private Zwecke zu appropriieren;
weil sie die epistemischen Ambitionen der Wissenschaften dämpfe,
die im Hinblick auf konkrete Anwendungen nur noch nach Er-

82 Hans Radder, »The Commodification of Academic Researche, in: ders. (Hg.),
The Commodification of Academic Research. Science and the Modern University,
Pittsburgh 2010, S. 1-23, Abschnitt 3.

332

kenntnissen suchen würden, die sich in bestimmten, durch die be-
absichtigte Anwendung definierten Kontexten verlässlich replizie-
ren ließen, und nicht mehr nach übergreifenden Erklärungen und
Generalisierungen. Ich möchte mich jedoch in diesem Abschnitt
nur auf eine bestimmte kritische Frage konzentrieren:* Stellt die
Kommerzialisierung der akademischen Forschung eine Einschrän-
kung oder Bedrohung der Forschungsfreiheit dar?*“

Stellt man diese Frage, dann geht es im Wesentlichen um den
Einfluss wirtschaftlicher Interessen auf das öffentliche Gemein-
schaftsunternehmen Wissenschaft. Behindern die ökonomischen
Einflüsse diejenigen Freiheiten, durch welche dieses Gemein-
schaftsunternehmen idealerweise charakterisiert sein sollte? Es geht
also im Kern bei dieser aktuellen Nichtlinearitätsdebatte nicht um
die private Forschungsfreiheit, so dass das Argument aus Autono-
miegründen hier weitgehend wirkungslos bleibt. Im Allgemeinen
erwachsen ja auch aus dem Engagement wirtschaftlicher Unter-
nehmen in der Forschung — ob in der unternehmenseigenen oder
der akademischen — dem Einzelnen keine Hindernisse, aus eigenen
Mitteln nach Erkenntnissen zu streben, die für ihn bedeutsam sind.
Die aus Autonomiegründen begründbare Freiheit der Ziele ist also
prima facie nicht betroffen.

Ich werde mich daher in diesem Fall sogleich auf die erkenntnis-
theoretisch und politisch begründbaren Formen der Forschungs-
freiheit konzentrieren. Zuvor soll aber zumindest erwähnt sein, dass
die Beobachtung, das Wirtschaftsengagement in der Forschung
behindere die private Forschungsfreiheit des Einzelnen nicht, bei
genauerem Hinsehen in einem Punkt eingeschränkt werden muss.
Eine Folgeerscheinung der Ökonomisierung der Forschung ist die
zunehmende Bedeutung von Patenten in der Forschung.® Durch

83 Die aufgezählten Kritikpunkte finden sich genauer dargestellt und diskutiert bei
Radder, »The Commodification of Academic Research«; Martin Carrier, »Sci-
ence in the Grip of the Economy. On the Epistemic Impact of the Commercia-
lization of Research«, in: Martin Carrier u.a. (Hg.), The Challenge of the Social
and the Pressure of Practice. Science and Values Revisited, Pittsburgh 2008, S. 217-
234; ders., »Knowledge, Politics and Commerce. Science under the Pressure of
Practices, in: Martin Carrier, Alfred Nordmann (Hg.), Science in the Context of
Application, Dordrecht 2011, S. 11-30; Torsten Wilholt, »Design Rules. Industrial
Research and Epistemic Merits, in: Philosophy of Science 73 (2006), S. 66-89.

84 Vgl. oben, S. 30.

85 Siehe zum Folgenden Martin Kenney, Biotechnology. The University-Industrial

333

die erwähnten Patentrechtsänderungen sind auch die Universitäten
in wachsendem Maße daran interessiert, sich intellektuelles Eigen-
tum zu sichern. So erhielt die Stanford University 1980 das Cohen-
Boyer-Patent für das in der gesamten Gentechnik bedeutsame Ver-
fahren der Trennung von Gensequenzen (gene splicing). Im selben
Jahr entschied der oberste Gerichtshof der USA im berühmten Ver-
fahren Diamond gegen Chakrabarty, dass ein menschengemachter
lebendiger Mikroorganismus patentierbar sei. Seitdem hat das U.S.
Patent and Trademark Office auch begonnen, Patente auf bestimmte
Nukleotidsequenzen der DNA, also Gene, zu erteilen. Universitä-
ten und andere Akteure haben seither zahllose Patente auf Dinge
angemeldet, die als Mittel und Werkzeuge zur wissenschaftlichen
Forschung (besonders im Bereich der Biowissenschaften) notwen-
dig sind: auf Biomaterialien wie Stammzelllinien, Mikroorganis-
men und Labormäuse, auf Techniken wie das gene splicing, auf Da-
tenbanken und nicht zuletzt auf tausende Gene.

Diese neuen Patente stellen prinzipiell nicht nur eine Begren-
zung der Freiheit der Mittel, sondern auch der Freiheit der Ziele
dar, und schränken damit theoretisch auch die durch das Argu-
ment aus Autonomiegründen geschützte kognitive Selbständig-
keit ein. Denn sie erlauben es den Eigentümern, andere von der
freien Nutzung ihres intellektuellen Eigentums und somit von
der Durchführung bestimmter Experimente und Studien auszu-
schließen. Zwar gab es eine gewisse Tradition, bei akademischer
Forschung (ohne kommerzielle Interessen) von der Durchsetzung
intellektueller Eigentumsrechte abzusehen, und es gibt Hinweise
darauf, dass nicht wenige Forscher in ihrer Praxis regelmäßig den
Patentschutz für bestimmte Forschungsmittel einfach ignorieren.®
Doch sind in jüngerer Zeit wegen patentgeschützter Forschungs-
mittel auch gegen akademische Forscher bereits Maßnahmen bis
hin zur Strafverfolgung ergriffen worden.”

Complex, New Haven 1986, Kapitel 6, Sheldon Krimsky, Science in the Private
Interest. Has the Lure of Profits Corrupted Biomedical Research?, Lanham 2003,
Kapitel 5, und Peter Lee, »Patents, Paradigm Shifts, and Progress in Biomedical
Science, in: The Yale Law Journal 114 (2004), S. 659-695.

86 John P. Walsh u.a., »Working through the Patent Problems, in: Science 299
(2003), S. 1021.

87 Siehe Krimsky, Science in the Private Interest, S. 67-69. Vgl. auch Lee, »Patents,
Paradigm Shifts, and Progress in Biomedical Science, S. 681-684, der fur die

334

Ich spreche trotzdem nur von einer »prinzipiellen« und »theo-
retischen« Begrenzung der kognitiven Autonomie, weil es sich bei
den betroffenen Forschungsfeldern um solche Gebiete handelt, in
denen aus kontingenten Gründen (wegen des erforderlichen Auf-
wands) ohnehin nur für das gemeinschaftlich getragene Wissen-
schaftsunternehmen Aussichten bestehen, zu Einsichten zu führen,
die für unsere kognitive Selbständigkeit bedeutsam sind. Es bleibt
also dabei, dass in dieser Forschungsfreiheitsdebatte die faktisch
entscheidenden Faktoren (auf die ich mich konzentrieren möchte)
durch die erkenntnistheoretische und die politische Begründung
beschrieben sind, auch wenn in Form der neuen intellektuellen Ei-
gentumsrechte von der Kommerzialisierung auch eine prinzipielle
Einschränkung der kognitiven Autonomie des Einzelnen ausgeht.

Eine faktische Beschränkung bedeuten die Patente auf For-
schungsmittel dennoch, denn auch und gerade im Rahmen der er-
kenntnistheoretisch begründbaren Mikroautonomie der Forscher
wirken sie sich aus: Sie bedeuten eine Einschränkung der methodo-
logischen Freiheit der Forscher, da sie die Verwendung bestimmter
Forschungsmittel zumindest verteuern (sowohl aufgrund von Li-
zenzkosten als auch hohen Transaktionskosten, die durch aufwen-
dige juristische Überprüfungen und Verhandlungen über Rechte
entstehen) und infolgedessen oft ganz unmöglich machen können.
Ein Testfall für diese zunehmenden Schwierigkeiten sind heute
schon die ressourcenarmen Forschungsinstitute in Entwicklungs-
und Schwellenlindern.®®

Diese Einschränkungen der Forschungsfreiheit und die damit
vermutlich einhergehende Reduzierung neuer wissenschaftlicher
Erkenntnisse sind der Logik des neuen Patentregimes zufolge in
Kauf zu nehmen, weil sich dadurch andererseits eine schnellere
und effizientere Umsetzung der wissenschaftlichen Erkenntnisse
in ökonomisch erfolgreiche Produkte ergibt. Weniger Wissen,

neueste amerikanische Patentrechtsprechung eine Einengung der »experimental

use exemption« beschreibt.
88 Siehe Clemente Forero-Pineda, »Ihe Impact of Stronger Intellectual Property

Rights on Science and Technology in Developing Countries«, in: Research Policy

35 (2006), S. 808-824. Zu den forschungsbehindernden Folgen der Transaktions-

kosten siehe Rebecca S. Eisenberg, »Bargaining over the Transfer of Proprietary

Research Tools. Is this Market Failing or Emerging?«, in: Rochelle Dreyfuss u. a.

(Hg.), Expanding the Boundaries of Intellectual Property. Innovation Policy for the
Knowledge Society, Oxford 2001, S. 223-249.

335

aber trotzdem mehr baconischer Nutzen, ist demnach das Ver-
sprechen der Privatisierung von Forschungsmitteln. Ob sie das
Versprechen einlöst, ist wegen des impliziten kontrafaktischen
Konditionals schwer zu beurteilen. Da Patente auf Forschungs-
mittel nicht nur akademischen Forschern, sondern auch Unter-
nehmensforschern und Produktentwicklern das Leben schwer
machen, sind daran wiederholt Zweifel angemeldet worden.“
Überdies wäre dieser Vorteil nur dann gegen eine Einschränkung
der Forschungsfreiheit abwägbar, wenn die vermehrte Bereitstel-
lung neuer oder verbesserter Produkte sich auch als merklicher
Vorteil für die politische Gemeinschaft insgesamt erweist, die im
Gegenzug auf ein Stück Forschungsfreiheit verzichtet. Besonders
bei der Patentierung von Genen ist gerade dies sehr fraglich,
weil sie nicht nur Einschränkungen bei der Forschung mit sich
bringt, sondern selbst im Fall, dass am Ende verbesserte thera-
peutische oder diagnostische Methoden bis zur Marktreife ent-
wickelt werden, die starke Monopolstellung der Anbieter für das
Gesundheitswesen stark erhöhte Kosten und in einigen Fällen be-
grenzte Verfügbarkeit bedeutet.” Dass die erkenntnistheoretisch
begründbare Forschungsfreiheit durch den zunehmenden Einfluss
intellektueller Eigentumsrechte in der Forschung beeinträchtigt
ist, steht jedenfalls fest, wenn auch schwer zu beurteilen bleibt,
ob eine Abwägung im Sinn des Gemeinwohls diese Einschrän-
kung rechtfertigt oder nicht.

Weitere Probleme treten hervor, wenn wir uns in Erinnerung
rufen, dass die erkenntnistheoretisch begründbare Forschungsfrei-
heit untrennbar mit dem Prinzip freier und offener Interaktion
und Kommunikation innerhalb der Forschungsgemeinschaften
verbunden ist.?! Diese ist in kommerzialisierter Forschung häufig
eingeschränkt. Patente sind hier ein zweischneidiges Schwert, da sie
zwar einerseits selbst mit einer Veröffentlichungspflicht einherge-

89 Siehe z. B. Michael A. Heller, Rebecca S. Eisenberg, »Can Patents Deter Innova-
tion? The Anticommons in Biomedical Research«, in: Science 280 (1998), S. 698-
701, und Suzanne Scotchmer, »Standing on the Shoulders of Giants. Cumulative
Research and the Patent Law«, in: Zhe Journal of Economic Perspectives 5 (1991),
S. 29-41.

90 Siehe Graham Dutfield, »DNA Patenting. Implications for Public Health Re-
search«, in: Bulletin of the Word Health Organization 84 (2006), S. 388-392.

91 Siehe oben, S. 14.

336

hen, aber andererseits die Hoffnung auf ein Patent häufig — zumin-
dest für eine gewisse Zeit — die Veröffentlichung von Ergebnissen
verhindert.” Außerdem sind nicht alle ökonomisch wertvollen Er-
kenntnisse durch Patente schützbar, so dass auch die Sicherung des
exklusiven Zugriffs auf Wissen durch Geheimhaltung eine Rolle
in der kommerzialisierten Forschung spielt. Zusätzlich ist die of-
fene akademische Kommunikation in Fällen eingeschränkt, in de-
nen das Öffentlichwerden von Informationen den kommerziellen
Interessen eines Sponsors zuwiderläuft. Ein wohldokumentiertes
Beispiel dafür ist der Fall von Betty Dong und ihren Kollegen an
der University of California, San Francisco (UCSF).” Sie hatten in
einer klinischen Studie ein Markenpräparat zur Behandlung von
Schilddrüsenunterfunktion mit vier Iypen von Generika vergli-
chen und dabei die Bioäquivalenz aller Präparate festgestellt. Auf-
traggeber der Studie war allerdings der Hersteller des Markenpro-
dukts, der nun mit allen Mitteln versuchte, die Veröffentlichung
zu verhindern. Zunächst überzogen Unternehmensvertreter Dong
mit Vorwürfen angeblicher Mängel der Studie. Nachdem dies die
Forscher nicht davon abhielt, eine Publikation anzustreben, und
diese im renommierten Journal of the American Medical Association
angenommen worden war, drohte das Unternehmen, die Forscher
und die UCSF zu verklagen (die vertraglichen Abmachungen mach-
ten die Veröffentlichung der Ergebnisse von einer Zustimmung des
Unternehmens abhängig). Es änderte seine Haltung erst, nachdem
die Geschichte öffentliche Aufmerksamkeit auf sich zu ziehen be-
gonnen hatte — bis hin zur Seite eins des Wall Street Journal.“ Erst
sieben Jahre nach Abschluss der Studie konnten ihre Ergebnisse
daraufhin 1997 endlich veröffentlicht werden. Einschränkungen
der Kommunikationsfreiheit in den Wissenschaften, die sich über

92 58 Prozent der Unternehmen, die in den USA biowissenschaftliche Forschung
an akademischen Forschungseinrichtungen finanzieren, verlangen in Rahmen
dieser Förderung regelmäßig eine mehr als halbjährige Verzögerung der Veröf-
fentlichung von Ergebnissen — so eine Studie von David Blumenthal u.a., »Re-
lationships between Academic Institutions and Industry in the Life Sciences. An
Industry Survey, in: New England Journal of Medicine 334 (1996), S. 268-373.

93 Siehe Drummond Rennie, » Thyroid Storm, in: Journal of the American Medical
Association 277 (1997), S. 1238-1243.

94 Ralph King, »How a Drug Firm Paid for University Study, Then Undermined
Ite, in: Wall Street Journal, 25. April 1996, S. 1.

337

verschiedene Mechanismen auch für akademische Forschung aus
deren zunehmender Kommerzialisierung ergeben, können eine
ebenso empfindliche Beeinträchtigung der gemeinschaftlichen
Wissensproduktion bedeuten wie Einschränkungen methodologi-
scher Freiheiten.

Während Geheimhaltung und intellektuelle Eigentumsrechte
an Forschungsmitteln also zu Beschränkungen der epistemologisch
bedeutsamen Mikroautonomie der Forscher führen, kann in einer
anderen Hinsicht die erkenntnistheoretische Begründung der For-
schungsfreiheit nicht für eine Kritik der Kommerzialisierung ins
Feld geführt werden: Der wachsende Einfluss der Wirtschaft auf
die Forschungstagesordnung, also auf die Auswahl der Fragestel-
lungen, an denen auch in der akademischen Forschung überhaupt
gearbeitet wird, stellt (im Allgemeinen) keine Einschränkung der
erkenntnistheoretisch begründbaren Forschungsfreiheit dar. Denn
wie wir gesehen haben, beinhaltet diese nur in sehr geringem Um-
fang auch eine Freiheit in der Wahl der Fragestellung. Weder die
entscheidenden methodologischen Freiheiten der Forscher noch
der begrenzte Spielraum bei der Wahl der Fragestellung, die für die
wirkungsvollen und freien Mechanismen der kognitiven Arbeits-
teilung erforderlich sind, werden dadurch bedroht, dass sich die
großen Forschungsziele nach den Interessen der Wirtschaft richten.

Das bedeutet keineswegs, dass an der Ausrichtung der For-
schungstagesordnung an wirtschaftlichen Interessen nichts auszu-
setzen wäre, sondern nur, dass sie als eine Bedrohung der Freiheit
wissenschaftlicher Forschung falsch verstanden ist. Denn bei der
erkenntnistheoretisch begründbaren Forschungsfreiheit geht es
darum, durch Freiheiten der Forschung eine möglichst efhziente
Bereitstellung desjenigen Wissens sicherzustellen, das für die Ge-
meinschaft von großem Wert ist. Dass dies nicht zwangsläufig mit
denjenigen Erkenntniszielen zusammenfallen muss, die sich aus
der inneren Dynamik der Disziplinen ergeben, hat sich in Teil II
dieses Buches gezeigt.

Verteidiger der Kommerzialisierung akademischer Forschung
argumentieren gerade, diese sei dazu geeignet, den aus der wis-
senschaftlichen Wissensproduktion hervorgehenden gesellschaft-
lichen Nutzen zu vergrößern. Die Wissenschaft werde aus dem
Elfenbeinturm herausgelockt und in eine sinnvolle Ressource für
technischen Fortschritt und die Erschaffung von wissensbasier-

338

tem ökonomischen Wachstum transformiert.” Implizit setzt diese
Wertung voraus, dass die Mechanismen des Marktes dafür sorgen
werden, dass durch die Kommerzialisierung die Wissenschaften auf
diejenigen Erkenntnisziele ausgerichtet werden, die für die Gesell-
schaft insgesamt den größten Wert versprechen. Aus gleich meh-
reren Gründen ist diese Annahme jedoch nicht glaubwürdig. Wie
wir in Kapitel 7 gesehen haben, ist Wissen zumindest im Hinblick
auf seinen nichtbaconischen Nutzen ein öffentliches (nämlich nicht-
ausschließbares und nicht-rivales) Gut; deshalb kann seine Verfüg-
barmachung nicht über Marktmechanismen erfolgen. Der Wert
wissenschaftlichen Wissens für unser Verständnis der Welt sowie
als Quelle von Freude und ästhetischem Genuss wird denn auch
bei fast allen Verteidigungen der Kommerzialisierung systematisch
ausgeblendet. Diese Wertdimension zu vernachlässigen kann je-
doch zu einem empfindlichen Wertverlust der wissenschaftlichen
Wissenserzeugung für die Gesellschaft führen.

Doch selbst wenn man sich auf den baconischen Nutzen be-
schränkt, kann die Annahme nicht überzeugen, die wirkungsvollste
Ausrichtung der Forschungsagenda auf das gesellschaftliche Wohl
würde durch die Mechanismen des Marktes vermittelt. Zwar lässt
sich baconisch nützliches Wissen in manchen Fällen durch Patente
in ein ausschließbares Gut verwandeln. Doch dies gilt eben nicht
für alle Formen baconisch nützlichen Wissens, und es ist keines-
wegs glaubhaft, dass die für das Wohl aller bedeutsamsten Fälle
nützlichen Wissens durchweg zu den patentierbaren gehören. In
der bereits stark kommerzialisierten medizinischen Forschung bei-
spielsweise ist schon eine erhebliche Verschiebung der Forschungs-
agenda hin zu solchen Therapien zu beobachten, die sich über
Patente vermarkten lassen.” Auch deshalb spielen Medikamente
eine so große Rolle in der heutigen Medizin. Andere Formen the-
rapeutisch relevanten Wissens, wie etwa Wissen über Ernährungs-
weisen oder Formen der Krankengymnastik, können nicht effektiv
in geistiges Eigentum verwandelt werden und sind deshalb für eine

95 So beispielsweise Henry Etzkowitz u. a., »Ihe Future of the University and the
University of the Future. Evolution of Ivory Tower to Entrepreneurial Para-
digm«, in: Research Policy 29 (2000), S. 313-330.

96 Siehe James R. Brown, »Ihe Community of Science*«, in: Martin Carrier u.a.

(Hg.), The Challenge of the Social and the Pressure of Practice. Science and Values
Revisited, Pittsburgh 2008, S. 189-216, hier S. 197-199.

339

rein auf kommerzielle Interessen ausgerichtete Forschung voll-
kommen uninteressant. Da die Vorbeugung und Behandlung von
Erkrankungen durch diese nichtkommerzialisierbaren Iherapien
wirkungsvoller und billiger sein kann als die Pharmakotherapie,
ist dem baconischen Nutzen durch die Kommerzialisierung nicht
automatisch am besten gedient.

Und sogar wenn man sich auf diejenigen Formen baconisch
nützlichen Wissens beschränkt, die sich patentieren und damit
über Marktmechanismen verfügbar machen lassen, ist nicht gesagt,
dass diese Mechanismen auch die wünschenswerteste Verteilung
der kognitiven Arbeit auf verschiedene Erkenntnisziele garan-
tieren. Denn der Markt ist keine Demokratie; Märkte bedienen
die Interessen von Menschen nur in Proportion zu ihrer jeweili-
gen Kaufkraft. Ein augenfälliges Symptom dieses Umstands im
Bereich der kommerzialisierten Forschung ist die als »10/90 gap«
bekannte Tatsache, dass zur Bekämpfung von Krankheiten, die in
Entwicklungsländern vorherrschen und geschätzte 90 Prozent der
Gesundheitsprobleme der Welt ausmachen, nur etwa zehn Prozent
der weltweiten Forschungsressourcen aufgewendet werden.” Sogar
eine so weit verbreitete und schwere Erkrankung wie Malaria bietet
den Pharmaunternehmen beispielsweise einen weniger attraktiven
Markt als manches Wohlstandsleiden, weil die an Malaria Erkrank-
ten typischerweise über keine nennenswerte Kaufkraft verfügen.
Mit weniger drastischen Folgen funktioniert derselbe Mechanismus
selbstverständlich auch innerhalb der Industrieländer. Bestimmte
Interessen potenzieller Automobilkäufer an technischen Innova-
tionen können über Marktmechanismen gut an die Wissenschaft
vermittelt werden; analoge Interessen der den öffentlichen Nahver-
kehr nutzenden Rentner eher weniger gut. Da in der akademischen
Forschung noch immer ganz überwiegend aus allgemeinen Steuern

97 Sarah Ramsay, »No Closure in Sight for the 10/90 Health-research Gap«, in: Zhe
Lancet 358 (2001), S.1348. Relativ aktuelle Daten finden sich bei Mary Moran
u.a., »Neglected Disease Research and Development. How Much Are We Really
Spending?«, in: PLoS Medicine 6 (2009), S. 137-146. Die dort berechneten ca. 2,5
Mrd. Dollar Forschungsinvestititionen weltweit im Jahr 2007 für »vernachlässig-
te Krankheiten« (darunter Aids, Malaria, Tuberkulose, Typhus und Lepra) lassen
erkennen, dass die Benennung »10/90 gap« möglicherweise noch zu optimistisch
ist, denn schon allein der Forschungs-Jahresetat der amerikanischen National
Institutes of Health ist mehr als zehnmal so groß.

340

stammende öffentliche Mittel zum Einsatz kommen, ist es auch
deshalb sehr zweifelhaft, ob eine angemessene Verwendung dieser
Mittel im Sinne des Gemeinwohls durch eine Ausrichtung der For-
schungsziele auf kommerzielle Interessen erreicht werden kann.

Eine Wissenschaft im Dienst des öffentlichen Interesses ist
im Hinblick auf ihre Ausrichtung auf bestimmte Erkenntniszie-
le deshalb sowohl von der an kommerziellen Zielen orientierten
Forschung zu unterscheiden als auch von derjenigen Forschungs-
agenda, die sich ergeben würde, wenn man die Wissenschaften
in ihrer Zielsetzung sich selbst überlassen würde. Zu einem ganz
ähnlichen Ergebnis gelangt auch Martin Carrier, indem er darauf
hinweist, dass Einseitigkeiten der anwendungsdominierten For-
schung (vapplication-driven research«) nicht durch eine Betonung
rein epistemischer, also in ihren Zielen der diszipliniren Eigendy-
namik folgender Forschung (»epistemic research«) ausgeglichen wer-
den könne, sondern dass zur Herstellung der Balance eine dritte,
von beiden verschiedene Wissenschaft im offentlichen Interesse
(»science in the public interest«) erforderlich sei.”® Der Einfluss wirt-
schaftlicher Interessen auf die Zielsetzungen innerhalb des 6ffent-
lichen Forschungsunternehmens lässt sich also mit guten Gründen
wegen der daraus entstehenden Einseitigkeiten kritisieren — nicht
als eine Bedrohung der erkenntnistheoretisch begriindbaren For-
schungsfreiheit, aber als eine Gestaltung der Forschungstagesord-
nung, die dem Wert wissenschaftlichen Wissens für das allgemeine
Wohl nicht in seiner ganzen Bandbreite gerecht wird.

Bleibt noch die Frage, ob die Kommerzialisierung der akademi-
schen Forschung als Einschränkung oder Bedrohung der politisch
begriindbaren Forschungsfreiheit angesehen werden muss. Immer-
hin gehen die beschriebenen Veränderungen, wie gezeigt, zum Teil
auf gezielte Maßnahmen der Regierungen im Zuge einer Technolo-
gietransferpolitik zurück. Jedoch sind diese Maßnahmen (wie etwa
die Anderung des Patentrechts oder die Griindung von Technolo-
gieparks) zwar geeignet, eine Verschiebung der Forschungsagenda
zu bewirken. Sie scheinen aber nicht die Art von Maßnahmen zu
sein, durch die eine politische Gewalt die Wissenschaft in Richtung
bestimmter Ergebnisse lenken kann. Insofern stellen sie keine Ge-
fahr einer Unterminierung der Wissensgrundlage des demokrati-

98 Carrier, »Knowledge, Politics, and Commerce, insb. S.16-20.

341

schen Prozesses dar, wie sie durch die Trennung der Wissenschaften
von den politischen Gewalten verhindert werden soll.

Allerdings hat sich in Teil III dieses Buches gezeigt, dass aus der
politischen Begründung auch eine Freiheit der Forschung von Be-
einflussungen durch solche Akteure folgen muss, die in Macht und
Möglichkeiten den politischen Akteuren nahe- oder gleichkom-
men.” Für einige Wirtschaftsunternehmen und -verbände trifft
dies zu. Ihr Einfluss auf die kommerzialisierte Forschung scheint
in einigen Fällen durchaus dazu zu führen, dass die Wissenschaft
auch im Hinblick auf ihre Ergebnisse beeinflusst wird. So stellten
die Mediziner Frederick vom Saal und Claude Hughes 2005 einen
bemerkenswerten Unterschied zwischen den Ergebnissen von ei-
nerseits öffentlichen und andererseits durch die Wirtschaft finan-
zierten Tierversuchen zu Gesundheitsauswirkungen von geringen
Dosen des Plastik-Weichmachers Bisphenol A fest: Während 90
Prozent der öffentlich finanzierten Studien signifikante Effekte
vermeldeten, taten dies null Prozent der industriefinanzierten. (Es
stellte sich später heraus, dass fast alle Industriestudien auf eine
bestimmte Art von Laborratte zurückgegriffen hatten, die beson-
ders unempfindlich auf Östrogen reagiert. Die gesundheitsschädi-
genden Eigenschaften von Bisphenol A werden schon seit langem
mit seiner chemischen Ähnlichkeit zu Östrogen in Verbindung
gebracht.)'°° Einflüsse auf die Ergebnisse der Forschung lassen sich
auch insbesondere bei klinischen Studien zu Medikamenten nach-
weisen: 1986 untersuchte Richard Davidson 107 in fünf führenden
Fachzeitschriften im Jahr 1984 veröffentlichte Vergleichsstudien. Es
zeigte sich, dass 43 Prozent der Studien, die im Ergebnis die neue
Therapieintervention gegenüber der herkömmlichen als überlegen
darstellten, von der Pharmaindustrie gesponsert waren, von den
Studien, die zum Vorteil der herkömmlichen Therapie ausgingen,
aber nur 13 Prozent.'”! Seither haben zahllose weitere Studien die-

99 Siehe oben, insb. S.287f.

100 Frederick S. vom Saal, Claude Hughes, »An Extensive New Literature Con-
cerning Low-Dose Effects of Bisphenol A Shows the Need for a New Risk
Assessments, in: Environmental Health Perspectives 113 (2005), S.926-933; vgl.
dazu auch mein »Bias and Values in Scientific Research, in: Studies in History
and Philosophy of Science 40 (2009), S. 92-101.

101 Richard A. Davidson, »Source of Funding and Outcome of Clinical Trials, in:
Journal of General Internal Medicine 1 (1986), S. 155-158.

342

sen funding effect mit zum Teil noch stärkeren statistischen Korrela-
tionen bestätigt.'*“ Weitere Beispiele der Einflussnahme mächtiger
wirtschaftlicher Akteure auf die Ergebnisse der Forschung stellen
etwa die starke Einmischung der Tabakindustrie in Forschungen
zu Gesundheitsgefahren des Passivrauchens und die Beeinflussung
epidemiologischer Untersuchungen zur Schädlichkeit von Vinyl-
chlorid durch die Chemical Manufacturers Association dar.‘

Nicht nur biomedizinische Forschung ist von solchen Ein-
flissen betroffen. Wie James R. Brown bemerkt, engagieren sich
Wirtschaftsunternehmen und ihre Verbände auch stark in der wirt-
schaftswissenschaftlichen Forschung — etwa um die negativen Aus-
wirkungen hoher Besteuerung auf die Produktivitit zu erforschen.
Ein weiterer Fall ist die Schätzung der ökonomischen Kosten von
Gesetzesvorhaben, durch die den Unternehmen unliebsame Regu-
lierungen auferlegt wiirden.'” Die Vertreter der entgegengesetzten
Interessen, wie Umwelt- und Sozialverbinde, verfügen nicht an-
nihernd über vergleichbare Ressourcen, um etwa Studien über die
positiven gesellschaftlichen Folgen der von ihnen favorisierten po-
litischen Maßnahmen oder über die schädigenden Auswirkungen
von Armut auf die Entwicklung von Kindern zu finanzieren.

Politische Relevanz besitzen alle genannten Beispiele. Das Wis-

102 Einen Überblick bieten Justin E. Bekelman u.a., »Scope and Impact of Finan-
cial Conflicts of Interest in Biomedical Research. A Systematic Review«, in:
Journal of the American Medical Association 289 (2003), S. 454-465 sowie Joel
Lexchin u.a., »Pharmaceutical Industry Sponsorship and Research Outcome
and Quality. Systematic Reviews, in: British Medical Journal 326 (2003), S. 1167-
1170. Siehe dazu auch Matthias Adam, »Promoting Disinterestedness or Mak-
ing Use of Bias? Interests and Moral Obligation in Commercialized Research,
in: Martin Carrier u.a. (Hg.), The Challenge of the Social and the Pressure of
Practice. Science and Values Revisited, Pittsburgh 2008, S. 235-254.

103 Naomi Oreskes, Erik M. Conway, Merchants of Doubt. How a Handful of
Scientists Obscured the Truths on Issues from Tobacco Smoke to Global Warming,
New York 2010; Jennifer Beth Sass u. a., »Vinyl Chloride. A Case Study of Data
Suppression and Misrepresentation«, in: Environmental Health Perspectives 113
(2005), S. 809-812.

104 Brown selbst (Who Rules in Science? An Opinionated Guide to the Wars, Cam-
bridge/Mass. 2001, S.210) nennt das Beispiel der höheren Besteuerung. Der
Fall der ökonomischen Kosten von Regulierungen lässt sich gut durch die zahl-
reichen Aktivitäten des von hunderten Großunternehmen geförderten, ein-
flussreichen Harvard Center for Risk Analysis illustrieren (siehe Krimsky, Science
in the Private Interest, S. 39-41).

343

sen, das in diesen Fällen aus der Forschung in politisch relevante
Entscheidungsprozesse einfließt, lässt sich auch hier als Regulie-
rungswissen bezeichnen. Allerdings macht bei einigen der hier
genannten Forschungsbereiche wie klinische Pharmakologie, Toxi-
kologie und Epidemiologie, anders als beim früheren Beispiel der
Stammzellforschung, die Erzeugung von Regulierungswissen einen
erheblichen Anteil der Gesamtforschung aus. Dabei wird das wis-
senschaftliche Wissen am Ende nicht nur zur Grundlage von eher
administrativen Einzelentscheidungen wie der Zulassung eines be-
stimmten Medikaments. In aggregierter Form geht es auch in die
Beurteilung größerer politischer Fragen ein, etwa der, ob die hohen
Kosten für neu patentierte Medikamente, die das Gesundheitssys-
tem stark belasten, durch einen entsprechend gestiegenen thera-
peutischen Wert der neuen Wirkstoffe gerechtfertigt sind.

Bei der Ausbildung ihrer politischen Präferenzen in Fragen der
Wirtschafts-, Gesundheits-, Umwelt- und Industriepolitik sind
Bürger auf verlässliche wissenschaftliche Informationen angewie-
sen. Ihre Befähigung, Präferenzen auszubilden, die ihre Werte
und Interessen in angemessener Weise widerspiegeln, wird von
politischen Einflüssen auf die Richtung von Forschungsergebnis-
sen bedroht. Dazu können auch Einflüsse gehören, die von Wirt-
schaftsunternehmen und -verbänden ausgehen, sofern diese in den
entsprechenden politischen Fragen selbst Partei sind und in Macht
und Möglichkeiten den politischen Gewalten nahekommen. Bei
Unternehmen, deren Jahresumsätze den Bruttoinlandsprodukten
der kleineren US-Bundesstaaten entsprechen, wie es beispielsweise
bei großen Zigaretten- und Pharmakonzernen der Fall ist, kann
davon durchaus die Rede sein.

In Bereichen der kommerzialisierten akademischen Forschung,
die sich mit der Herstellung von Regulierungswissen befassen (und
dies betrifft erhebliche Bereiche der von der Kommerzialisierung
berührten Wissenschaften), kann man daher mit guten Gründen
von einer Bedrohung der politisch begründbaren Forschungsfrei-
heit sprechen. Die Antwort muss auch hier darin bestehen, öffent-
lichen Forschungseinrichtungen (wieder) eine Forschungsagenda
zu geben, die sich am öffentlichen Interesse orientiert. '”” In zumin-
dest einigen Bereichen sind die Einseitigkeiten bereits so stark, dass

105 Ähnlich Krimsky, Science in the Private Interest, Kapitel 13.

344

dafür zunächst eine gründliche Entflechtung von Forschung und
Wirtschaft stattfinden miisste.'*

Im Ergebnis lässt sich durchaus davon sprechen, dass von der
Kommerzialisierung der akademischen Forschung Einschrän-
kungen der Forschungsfreiheit ausgehen. Die Beeinflussung von
Ergebnissen durch Forschungssponsoren im Bereich des Regulie-
rungswissens schränkt die politisch begründbare Forschungsfrei-
heit ein, während die erkenntnistheoretisch begründbare Mikro-
autonomie der Forscher teilweise durch Entwicklungen auf dem
Gebiet intellektueller Eigentumsrechte und Einschränkungen der
akademischen Offenheit bedroht sind, die mit der Kommerziali-
sierung einhergehen. Dass sich insgesamt die Zielsetzungen der
Wissenschaft durch die Kommerzialisierung verschieben, wäre da-
gegen, wiewohl mit guten Gründen kritisierbar, als Einschränkung
der Forschungsfreiheit nicht richtig beschrieben. Vielmehr erinnert
es an das Erfordernis, die öffentliche Wissenschaft gezielt auf öf-
fentliches Interesse und allgemeines Wohl auszurichten.

13.5 Schluss

Nach Betrachtung der drei konkreten Debatten mag sich die Frage
stellen: Was ist das noch für eine Freiheit, die abgewogen werden
muss gegen konkurrierende gesellschaftliche Werte und Ziele? Was
ist das für eine Freiheit, die in ihren wesentlichsten Hinsichten
einer Zuerkennung bedarf, auf der Grundlage einer Bestimmung
von Wert und Relevanz der jeweiligen Forschung für diejenige po-
litische Gemeinschaft, in der die Forschungsfreiheit akzeptiert und
garantiert werden soll?

Doch genau das ist die Forschungsfreiheit, die auf der Basis ih-
rer komplexen philosophischen Grundlagen etabliert und gerecht-
fertigt werden kann. Sie stimmt nicht mit dem juristischen Sta-
tus überein, den die wissenschaftliche Forschung in irgendeinem
bestimmten Rechtssystem besitzt (obgleich die hier diskutierten
Begrenzungen in manchen Punkten mit juristisch anerkannten
Grenzen der Forschungsfreiheit übereinstimmen). Die Grenzen der

106 Am stärksten lässt sich dieser Punkt für die vergleichende Beurteilung neuer
Medikamente machen (unter anderem, weil dort die durch Interessenkonflikte
bewirkten Einseitigkeiten am besten dokumentiert sind).

345

Forschungsfreiheit'im Sinne dieses Buches und das Erfordernis der
verschiedenen Abwägungen zu ihrer genauen Bestimmung sind in
den inhärenten Begrenzungen ihrer philosophischen Grundlagen
angelegt: Die kognitive Autonomie des Menschen ist kein vollstän-
diges und absolutes moralisches Ideal. Wissen — auch wissenschaft-
liches Wissen — ist kein Wert an sich. Und nicht jede Forschungs-
handlung ist für die Befähigung der Bürger zur demokratischen
Selbstregierung unabdingbar.

Dennoch: Alle in diesem Buch behandelten Begründungen
der Forschungsfreiheit haben auch ihre Stärken. Sie verweisen auf
wichtige Verbindungen zwischen den Praktiken freier wissenschaft-
licher Forschung und den Dingen, die wir wertschätzen oder wert-
schätzen sollten. Zu diesen Dingen gehören nicht nur materieller
Wohlstand, Gesundheit und die übrigen mit der Hoffnung auf ba-
conischen Nutzen verknüpften Ziele. Zu diesen Dingen gehören
Genuss und Freude an der Erkenntnis unserer Welt und unserer
Stellung in ihr. Zu diesen Dingen gehört auch unsere Fähigkeit,
unsere eigene Konzeption vom gelungenen Leben auf reflektierte
Weise zu entwickeln und zu verfolgen. Zu diesen Dingen gehört
ebenso die Pflege einer epistemischen Kultur der Unvoreingenom-
menheit, der neugierigen Offenheit und der besonnenen Urteils-
zurückhaltung, bis ausreichend Belege vorliegen. Und zu diesen
Dingen gehört die Ermächtigung von Bürgern eines politischen
Gemeinwesens, auf wohlinformierte Weise politische Präferenzen
ausbilden zu können.

Die unterschiedlichen Arten und Weisen, auf welche die ver-
schiedenen Begründungen die Verbindungen zu diesen bedeu-
tenden Gütern herstellen, bedingen Unterschiede in Bedeutung
und Gewicht der durch sie jeweils etablierbaren Forschungsfrei-
heitsformen für konkrete Kontroversen. Dabei lassen sich die drei
Begründungen nicht in eine einfache Reihenfolge entsprechend
ihrer »Stärkegrade« bringen — dazu sind ihre Abweichungen hin-
sichtlich der verschiedenen Dimensionen von Freiheit zu kom-
plex. Die private Forschungsfreiheit, die durch das Argument aus
Autonomiegründen gestützt werden kann, ist hinsichtlich der von
ihr potenziell abgedeckten Forschungsinhalte unbegrenzt, dafür
kann sie aber nur als eine individuelle Freiheit der Ziele verstan-
den werden. Selbst hinsichtlich dieser sind Begrenzungen nach
Abwägung gegen die Autonomie anderer und gegen bedeutende

346

Werte, die sich nicht auf persönliche Autonomie zurückführen
lassen, möglich. Die erkenntnistheoretische Begründung kann da-
gegen auch eine Freiheit der Mittel rechtfertigen, bei der einzelne
Forscher (und Forschungsgruppen) in methodologischer Freiheit
und bedingter Freiheit der Fragestellung auch auf (durch die politi-
sche Gemeinschaft verfügbar gemachte) Ressourcen zurückgreifen
dürfen sollten. Allerdings ist diese (ebenfalls individuell getragene)
Mikroautonomie der Forscher in noch stärkerem Maße abzuwä-
gen als die private Forschungsfreiheit, denn ihr Wert ist immer nur
relativ zum Wert der jeweiligen Erkenntnisziele für die politische
Gemeinschaft. Die politische Begründung ist die einzige, bei der
auch ein kollektives Freiheitssubjekt in Frage kommt. Die durch
sie begründbare Trennung der Wissenschaft von den (anderen) po-
litischen Gewalten kann so verstanden werden, dass es ganze wis-
senschaftliche Disziplinen sind, die unabhängig genug sein müs-
sen, um eine Lenkung der Forschung auf bestimmte Ergebnisse
hin auszuschließen. Dazu ist auch eine gewisse Freiheit der Mittel
erforderlich, die jedoch nur proportional zur politischen Relevanz
des jeweiligen Forschungsbereichs gewährt werden kann. Bei Ab-
wägungen und Begrenzungen politisch begründeter Forschungs-
freiheit (insbesondere im Sinne einer bloßen Freiheit der Ziele) ist
besondere Vorsicht geboten; grundsätzlich möglich sind sie aber
durchaus — insbesondere, wenn die Forschungsfreiheit in Konkur-
renz zu anderen Voraussetzungen des demokratischen Prozesses
oder zu individuellen Rechten tritt.!”

Die Forschungsfreiheit, so hat sich gezeigt, hat in allen ihren
Formen eine instrumentelle Bedeutung für wichtige Güter. Ein-
schränkungen — auch dort, wo sie nach Abwägung aller relevan-
ten Faktoren gerechtfertigt sind — gehen oft zu Lasten eines oder
mehrerer dieser Güter. Leichtfertig aufgegeben werden sollte For-

schungsfreiheit deshalb nie.

107 Für einen genaueren Vergleich dieser verschiedenen Formen der Forschungs-
freiheit siehe oben, Abschnitt 13.1.

347

Literaturverzeichnis

Abels, Gabriele, Alfons Bora, Demokratische Technikbewertung, Bielefeld:
Transcript 2004.

Ach, Johann S., Bettina Schöne-Seifert, Ludwig Siep, » Totipotenz und Po-
tentialitit. Zum moralischen Status von Embryonen bei unterschiedli-
chen Varianten der Gewinnung humaner embryonaler Stammzellen«,
in: Jahrbuch fiir Wissenschaft und Ethik 11 (2006), S. 261-321.

Adam, Matthias, »Promoting Disinterestedness or Making Use of Bias?
Interests and Moral Obligation in Commercialized Research, in: Mar-
tin Carrier, Don Howard u. Janet Kourany (Hg.), 7he Challenge of the
Social and the Pressure of Practice. Science and Values Revisited, Pittsburgh:
University of Pittsburgh Press 2008, S. 235-254.

—, Martin Carrier, Torsten Wilholt, »How to Serve the Customer and Still
Be Truthful. Methodological Characteristics of Applied Research, in:
Science and Public Policy 33 (2006), S. 435-444.

—, Torsten Wilholt, »Unternehmensforschung — Zum Verhältnis öffent-
licher und privater Wissensproduktion«, in: Peter Weingart, Martin
Carrier, Wolfgang Krohn (Hg.), Nachrichten aus der Wissensgesellschaft.
Analysen zur Veränderung von Wissenschaft, Weilerswist: Velbriick 2007,
S. 55-71.

Adams, John, »A Dissertation on the Canon and the Feudal Law, in: Ro-
bert J. Taylor (Hg.), 7he Papers of John Adams, Bd. 1, Boston: Massachu-
setts Historical Society 1977, S. 120-121.

Agazzi, Evandro, »Responsibility. The Genuine Ground for the Regulation
of a Free Science, in: William Shea, Beat Sitter (Hg.), Scientists and their
Responsibility, Canton: Watson 1989, S. 203-219.

Alston, Mary Niven, » The Attitude of the Church Towards Dissection Be-
fore 1500, in: Bulletin of the History of Medicine 16 (1944), S. 221-238.
Alston, William, A Realist Conception of Truth, Ithaca: Cornell University

Press 1996.

Anscombe, G. Elizabeth M., Intention, 2. Aufl., Oxford: Blackwell 1963
(dt.: Absicht, Berlin: Suhrkamp 2011).

Aristoteles, Aristotelis ethica Eudemia, hg. v. Franz Susemihl, Leipzig: Teub-
ner 1884.

—, Aristotles Metaphysics, hg. v. W. D. Ross, Oxford: Clarendon 1924.

—, Ethica Nicomachea, hg. v. Ingram Bywater, Oxford: Clarendon 1894.

—, Metaphysik, übers. v. Franz E Schwarz, Stuttgart: Reclam 1970.

—, Die Nikomachische Ethik, übers. von Olof Gigon, München: Deutscher
Taschenbuch Verlag 1991.

Arrow, Kenneth, »Economic Welfare and the Allocation of Resources for

348

Invention«, in: Richard R. Nelson (Hg.), Zhe Rate and Direction of In-
ventive Activity. Economic and Social Factors, Princeton: Princeton Uni-
versity Press 1962, S. 609-625.

Attorney General of the State of California, » Text of Proposed Laws. Pro-
position 71«, {vote2004.ss.ca.gov/voterguide/propositions/prop7itext.
pdf), letzter Zugriff 13.9. 2011.

Augustinus, De civitate dei, hg. v. Bernardus Dombart, Leipzig: Teubner

1905.

Bacon, Francis, Meditationes Sacrae, in: James Spadding, Robert Leslie
Ellis, Douglas Denon Heath (Hg.), 7he Works of Francis Bacon, Bd. 7,
Faksimile Neudr., Stuttgart-Bad Cannstatt: Frommann & Holzboog
1963, S. 227-242.

—, New Atlantis, in: James Spadding, Robert Leslie Ellis, Douglas Denon
Heath (Hg.), 7he Works of Francis Bacon, Bd. 3, Faksimile Neudr., Stutt-
gart-Bad Cannstatt: Frommann & Holzboog 1963, S. 119-166.

—, Novum Organum, in: James Spadding, Robert Leslie Ellis, Douglas De-
non Heath (Hg.), 7he Works of Francis Bacon, Bd. 1, Faksimile Neudr.,
Stuttgart-Bad Cannstatt: Frommann & Holzboog 1963, S. 119-365.

Baltimore, David, »Limiting Science. A Biologist’s Perspectives, in: Daeda-
lus 107 (1978), S. 37-45.

Barber, Bernard, Science and the Social Order, Neudr., New York: Collier
1962.

Barnes, Barry, Interests and the Growth of Knowledge, London: Routledge
& Kegan Paul 1977.

Baumol, William J., »Public Support for the Arts, in: Columbia Journal of
Art and the Law 9 (1985), S. 214-228.

Bayertz, Kurt, »Drei Argumente für die Freiheit der Wissenschaft, in: Ar-
chiv fiir Rechts- und Sozialphilosophie 86 (2000), S. 303-326.

Beckmann, Jan P, »Zur gegenwirtigen Diskussion um eine Novellierung
des Stammazellgesetzes aus ethischer Sicht«, in: Jahrbuch fiir Wissenschaft
und Ethik 12 (2007), S.191-216.

Bekelman, Justin E. u.a., »Scope and Impact of Financial Conflicts of In-
terest in Biomedical Research. A Systematic Review, in: Journal of the
American Medical Association 289 (2003), S. 454-465.

Bergstrom, Lars, »Notes on the Value of Sciences, in: Dag Prawitz u.a.
(Hg.), Logic, Methodology and Philosophy of Science IX, Amsterdam: El-
sevier 1994, S. 499-522.

—, »On the Value of Scientific Knowledge«, in: Grazer philosophische Studi-
en 30 (1987), S. 53-63.

Berlin, Isaiah, » Two Concepts of Liberty«, in: ders., Four Essays on Liberty,
London: Oxford University Press 1969, S. 118-172 (dt.: »Zwei Freiheits-

349

begriffe«, in: ders., Freiheit: Vier Versuche, Frankfurt/M.: Fischer 1995).

Bernal, John D., Science in History, 4 Bde., 3. Aufl., Cambridge/Mass.: MIT
Press 1971 (dt.: Die Sozialgeschichte der Wissenschaften, 4 Bde., Reinbek
bei Hamburg: Rowohlt 1978).

—, The Social Function of Science, Neudr., Cambridge/Mass.: MIT Press
1967 (dt.: Die soziale Funktion der Wissenschaften, Berlin: Akademie Ver-
lag 1986).

Beseler, Georg, »Zur Beurtheilung der sieben Göttinger Professoren und
ihrer Sache«, in: ders., Erlebtes und Erstrebtes. 1809-1859, Berlin: Hertz 1884.

Beyerchen, Alan D., Scientists under Hitler. Politics and the Physics Com-
munity in the Third Reich, New Haven: Yale University Press 1977 (dt.:
Wissenschaftler unter Hitler. Physiker im Dritten Reich, Ungek. Ausg.,
Frankfurt/M.: Ullstein 1982).

Biddle, Justin, Eric Winsberg, »Value Judgments and the Estimation of
Uncertainty in Climate Modeling«, in: PD. Magnus, Jacob Busch
(Hg.), New Waves in the Philosophy of Science, New York: Palgrave Mac-
Millan, 2010, S. 172-197.

Bimber, Bruce, David H. Guston, »Politics by the Same Means. Govern-
ment and Science in the United States, in: Sheila Jasanoff u.a. (Hg.),
The Handbook of Science and Technology Studies, Thousand Oaks: Sage
1995, S. 554-571.

Bird, Alexander, »What is Scientific Progress?«, in: Noiis 41 (2007), S. 64-89.

Block, Ned J., »How Heritability Misleads about Race, in: Cognition 56
(1995), S. 99-128.

—, Gerald Dworkin (Hg.), The IQ Controversy. Critical Readings, New York:
Pantheon 1976.

Bloor, David, Knowledge and Social Imagery, London: Routledge & Kegan
Paul 1976.

Blumenthal, David, »Academic-Industrial Relationships in the Life
Sciences, in: New England Journal of Medicine 349 (2003), S. 2452-2459.

—, Nancyanne Causino, Eric Campbell, Karen Seashore Louis, »Relation-
ships between Academic Institutions and Industry in the Life Sciences.
An Industry Survey, in: New England Journal of Medicine 334 (1996),
S.268-373.

Bohman, James, William Rehg, »Introductions, in: dies. (Hg.), Delibera-
tive Democracy: Essays on Reason and Politics, Cambridge/Mass.: MIT
Press 1997, S. ix-xxviii.

Böhme, Gernot, »Die Wissenschaftsfreiheit und ihre Grenzen«, in: Mi-
chael Fischer, Heinrich Badura (Hg.), Politische Ethik II. Bildung und
Zivilisation, Bern: Peter Lang 2006, S.19-28.

Bok, Derek, Universities in the Marketplace. The Commercialization of
Higher Education, Princeton: Princeton University Press 2003.

350

Boleyn-Fitzgerald, Patrick, »Experimentation on Human Subjects«, in: R.
G. Frey, Christopher Heath Wellman (Hg.), A Companion to Applied
Ethics, Oxford: Blackwell 2003, S. 410-423.

Borradori, Giovanna, 7he American Philosopher. Conversations with Quine,
Davidson, Putnam, Nozick, Danto, Rorty, Cavell, MacIntyre, and Kuhn,
Chicago: University of Chicago Press 1994.

Bradley, Francis H., The Principles of Logic, 2. Aufl., Bd. 2, Oxford: Oxford
University Press 1922.

Braun, Ernest, »Selected Topics from the History of Semiconductor Phy-
sics and Its Applications, in: Lillian Hoddeson, Ernest Braun, Jürgen
Teichmann, Spencer Weart (Hg.), Out of the Crystal Maze. Chapters from
the History of Solid-State Physics, New York u. a.: Oxford University Press
1992, S. 443-488.

Brennan, Geoffrey, Philip Pettit, "Hands Invisible and Intangible«, in: Syn-
these 94, 1993, S. 191-225.

Bridgman, Percy, »Scientists and Social Responsibility«, in: 7he Scientific
Monthly 65 (1947), S.148-154.

Brimelow, Peter, »For Whom the Bell Tolls«, in: Forbes 154, 24. Oktober
1994, S.153-163.

Brown, James R., »The Community of Science”, in: Martin Carrier, Don
Howard, Janet Kourany (Hg.), 7he Challenge of the Social and the Pres-
sure of Practice. Science and Values Revisited, Pittsburgh: University of
Pittsburgh Press 2008, S.189-216.

—, Who Rules in Science? An Opinionated Guide to the Wars, Cambridge/
Mass.: Harvard University Press 2001.

Brown, Mark B., Science in Democracy. Expertise, Institutions, and Represen-
tation, Cambridge/Mass.: MIT Press 2009.

—, David H. Guston, »Science, Democracy, and the Right to Research, in:
Science and Engineering Ethics 15 (2009), S. 351-366.

Brush, Stephen G., The Kind of Motion We Call Heat. A History of the Kine-
tic Theory of Gases in the 19th Century, Bd. 1, Amsterdam: North-Holland
1976.

Bundesministerium für Bildung und Forschung, Bundesbericht Forschung
2004, Berlin: BMBF 2004.

—, Bundesbericht Forschung und Innovation 2008, Berlin: BMBF 2008.

Bundesverfassungsgericht, BVerfGE 35, 79 [»Hochschul-Urteil«] vom
29.5.1973, in: Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts, Bd. 35, Tu-
bingen: Mohr 1974, S.79-148.

Bush, Vannevar, Science, the Endless Frontier. A Report to the President on a
Program for Postwar Scientific Research, Neudr., Washington: National
Science Foundation 1960.

351

Campanella, Thomas, Apologia per Galileo, lateinisch u. italienisch, hg. v.
Salvatore Femiano, Mailand: Marzorati 1975.

—, The Defense of Galileo, hg. u. übers. v. Grant McColley, Neudr., New
York: Arno Press 1975.

Carrier, Martin, »Knowledge, Politics and Commerce. Science under the
Pressure of Practice«, in: Martin Carrier, Alfred Nordmann (Hg.), Bos-
ton Studies in the Philosophy of Science; Bd. 274: Science in the Context of
Application, Dordrecht: Springer 2010, S. 11-30.

—, »Science in the Grip of the Economy. On the Epistemic Impact of the
Commercialization of Research, in: Martin Carrier, Don Howard, Ja-
net Kourany (Hg.), 7he Challenge of the Social and the Pressure of Practice.
Science and Values Revisited, Pittsburgh: University of Pittsburgh Press
2008, S. 217-234.

Carter, lan, A Measure of Freedom, Oxford: Oxford University Press 1999.

Ceci, Stephen, Wendy M. Williams, »Should Scientists Study Race and
IQ? Yes: The Scientific Truth Must Be Pursueds, in: Nature 457 (2009),
S. 788-789.

Charlson, Robert J., Francisco P. J. Valero, John H. Seinfeld, »In Search of
Balance, in: Science 308 (2005), S. 806-807.

Cherry, Michael, »South Africa Turns to Research in the Hope of Settling
AIDS Policy, in: Nature 405 (2000), S. 105-106.

Churchman, C. West, Theory of Experimental Inference, New York: Mac-
millan 1948.

Coehoorn, Reinder, » Twenty Years of Magnetism Research at the Philips
Research Laboratories (1983-2003)«, in: Bart H. Huisman, Frits Dijks-
man (Hg.), From Physics to Devices. A Survey of Materials Research at
Philips Research Laboratories Eindhoven, Eindhoven: Royal Philips Elec-
tronics 2004, S. 109-144.

Cohen, Joshua, »Deliberation and Democratic Legitimacy, in: Alan Ham-
lin, Philip Pettit (Hg.), 7he Good Polity. Normative Analysis of the State,
Oxford: Blackwell 1989, S.17-34.

—, »Procedure and Substance in Deliberative Democracy, in: Seyla Ben-
habib (Hg.), Democracy and Difference. Contesting the Boundaries of the
Political, Princeton: Princeton University Press 1996, S. 95-119.

—, Review of Robert A. Dahl: Democracy and its Critics, in: Journal of
Politics 53 (1991), S. 221-225.

Collins, Harry, Changing Order. Replication and Induction in Scientific Prac-
tice, London: Sage 198s.

Condorcet, Marie Jean Antoine Nicolas Caritat Marquis de, »Rapport
et projet de décret sur organisation générale de instruction pub-
lique«, in: A. Condorcet O'Connor, M. E Arago (Hg.), (Euvres de
Condorcet, Bd.7, Neudr., Stuttgart-Bad Cannstatt: Frommann 1968,

S. 449-573.
352

—, Entwurf einer historischen Darstellung der Fortschritte des menschlichen
Geistes, hg. von Wilhelm Alff, Frankfurt/M.: Suhrkamp 1976.

—, Esquisse d’un tableau historique des progrés de esprit humain, in: A. Con-
dorcet O'Connor, M. E Arago (Hg.), (Euvres de Condorcet, Bd. 6, Neu-
dr., Stuttgart-Bad Cannstatt: Frommann 1968, S. 11-276.

Dahl, Robert A., Democracy and its Critics, New Haven: Yale University
Press 1989.

—, A Preface to Democratic Theory, Chicago: University of Chicago Press
1956.

Dahlmann, Friedrich Christoph, »Die Zukunft unserer Universititen,
in: EC. Dablmann’s kleine Schriften und Reden, Stuttgart: Cotta 1886,
S. 236-242.

—, Die Politik, hg. v. Wilhelm Bleek, Frankfurt/M.: Insel 1997.

Daley, George Q., »Cloning and Stem Cells — Handicapping the Political
and Scientific Debates«, in: New England Journal of Medicine 349 (2003),
S. 211-212.

Davidson, Richard A., »Source of Funding and Outcome of Clinical Tri-
als«, in: Journal of General Internal Medicine 1 (1986), S. 155-158.

Degginger, Andrea, »Freedom of Research and Basic Rights, in: William
Shea, Beat Sitter (Hg.), Scientists and Their Responsibility, Canton: Wat-
son 1989, S. 241-248.

Deichmann, Ute, Biologen unter Hitler. Vertreibung, Karrieren, Forschung,
Frankfurt/M.: Campus 1992.

Delgado, Richard, David Millen, »God, Galileo, and Government. Toward
Constitutional Protection of Scientific Inquiry, in: Washington Law Re-
view 53 (1978), S. 349-404.

Descartes, René, Discours de la méthode, in: Charles Adam, Paul Tannery
(Hg.), (Euvres de Descartes, Bd. VI, Paris: Vrin 1965 (dt.: Abhandlung
über die Methode, in: Artur Buchenau (Hg.), Philosophische Werke, Bd. 1,
4. Aufl., Leipzig: Meiner 1922).

—, Epistola Renati Des Cartes ad celeberrimum virum D. Gisbertum Voetium,
in: Charles Adam, Paul Tannery (Hg.), (Euvres de Descartes, Bd. VIII-2,
Paris: Vrin 1965, S. 1-194.

—, Les Principes de la philosophie, in: Charles Adam, Paul Tannery (Hg.),
(Euvres de Descartes, Bd. 1X-2, Paris: Vrin 1978 (dt.: Die Prinzipien der
Philosophie, in: Artur Buchenau [Hg.], Philosophische Werke, Bd. 2,
4. Aufl., Leipzig: Meiner 1922).

Deutsche Forschungsgemeinschaft, Forschungsfreibeit. Ein Plädoyer für bes-
sere Rahmenbedingungen der Forschung in Deutschland, Weinheim: VCH
1996.

Dewey, John, Freedom and Culture, in: ders., The Later Works, 1925-1953,

353

Bd. 13: 1938-1939, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale: Southern Illinois
University Press 1988, S. 64-189 (dt.: Freiheit und Kultur, John Dewey
Reihe, Bd. 3, Zürich: Pestalozziarum 2003).

—, The Public and Its Problems, in: ders., The Later Works, 1925-1953, Bd. 2:
1925-1927, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale: Southern Illinois Uni-
versity Press 1984, S. 235-372 (dt.: Die Öffentlichkeit und ihre Probleme,
Bodenheim: Philo, 1996).

—, »Science and Society, in: ders., The Later Works, 1925-1953, Bd. 6: 1931-
1932, hg. v. Jo Ann Boydston, Carbondale: Southern Illinois University
Press 1985, S. 50-63 (dt.: » Wissenschaft und Gesellschaft, in: Philosophie
und Zivilisation, Frankfurt/M.: Suhrkamp 2003, S. 310-322).

Dickert, Thomas, Naturwissenschaften und Forschungsfreibeit, Berlin: Dun-
cker & Humblot 1991.

Douglas, Heather, »Border Skirmishes Between Science and Policy. Auton-
omy, Responsibility, and Values, in: Peter Machamer, Gereon Wolters
(Hg.), Science, Values and Objectivity, Pittsburgh: University of Pitts-
burgh Press 2004, S. 220-244.

—, »Inductive Risk and Values in Sciences, in: Philosophy of Science 67
(2000), S. 559-579.

—. »Inserting the Public into Sciences, in: Sabine Maasen, Peter Weingart
(Hg.), Democratization of Expertise? Exploring Novel Forms of Scientific
Advice in Political Decision-Making, Berlin: Springer 2005, S.153-169.

—, » The Moral Responsibilities of Scientists. Tensions between Autonomy
and Responsibility«, in: American Philosophical Quarterly 40 (2003),
S. 59-68.

Droysen, Johann Gustav (Hg.), Die Verhandlungen des Verfassungs-Aus-
schusses der deutschen Nationalversammlung, Leipzig: Weidmann 1849.
Dummett, Michael, » Ought Research to Be Unrestricted?«, in: Grazer phi-

losophische Studien 12/13 (1981), S. 281-298.

—, Truth and Other Enigmas, Cambridge/Mass.: Harvard University Press
1978.

Dupré, John, The Disorder of Things. Metaphysical Foundations of the Disu-
nity of Science, Cambridge/Mass.: Harvard University Press 1993.

» The Durban Declaration, [o. A.], in: Nature 406 (2000), S. 15-16.

Dutfield, Graham, »DNA Patenting, Implications for Public Health Re-
search«, in: Bulletin of the Word Health Organization 84 (2006), S.388-
392.

Dworkin, Gerald, Zhe Theory and Practice of Autonomy, Cambridge: Cam-
bridge University Press 1988.

Dworkin, Ronald, A Matter of Principle, Cambridge/Mass.: Harvard Uni-
versity Press 1985.

354

Eisenberg, Rebecca S., »Bargaining over the Transfer of Proprietary Re-
search Tools. Is this Market Failing or Emerging?«, in: Rochelle Dreyfuss
u.a. (Hg.), Expanding the Boundaries of Intellectual Property. Innovation
Policy for the Knowledge Society, Oxford: Oxford University Press 2001,
S.223-249.

Elliott, Kevin, »An Ironic Reductio for a »Pro-Lifec Argument. Hurlbut’s
Proposal for Stem Cell Research, in: Bioethics 21 (2007), S. 98-110.

Ernst, Gerhard, Die Objektivitit der Moral, Paderborn: Mentis 2008.

Estlund, David, »Introduction. Epistemic Approaches to Democracy, in:
Episteme 5 (2008), S. 1-4.

»Etat der Staatsoper wird um Millionen erhöht«, [o. A.], in: Der Tagesspie-
gel, 10. November 2007.

Etzkowitz, Henry, Andrew Webster, Christiane Gebhardt, Branca Regina
Cantisano Terra, »The Future of the University and the University of
the Future. Evolution of Ivory Tower to Entrepreneurial Paradigm«, in:
Research Policy 29 (2000), S. 313-330.

Farber, Daniel, »Free Speech without Romance. Public Choice and the
First Amendmends, in: Harvard Law Review 105 (1991), S. 554-583.

Fehér, Marta, »Science and Liberalism. Michael Polanyi on the Freedom of
Science«, Polanyiana 5 (1996), S. 47-62.

Feinberg, Joel, Zhe Moral Limits of the Criminal Law, Bd. 3: Harm to Self,
New York: Oxford University Press 1986.

—, Social Philosophy, Englewood Cliffs: Prentice-Hall 1973.

Feyerabend, Paul K., Erkenntnis fiir freie Menschen, verind. Ausg.,
Frankfurt/M.: Suhrkamp 1980.

—, Probleme des Empirismus, Braunschweig: Vieweg 1981.

—, Wider den Methodenzwang, 4. Aufl., Frankfurt/M.: Suhrkamp 1993.

Feynman, Richard, 7he Pleasure of Finding Things Out, Cambridge/Mass.:
Perseus Books 1999 (dt.: Es ist so einfach: Vom Vergniigen, Dinge zu ent-
decken, hg. v. Jeffrey Robbins, Miinchen: Piper 2001).

Fichte, Johann Gottlieb, Zuriickforderung der Denkfreibeit von den Fürsten
Europens, die sie bisher unterdriickten, in: Reinhard Lauth, Hans Jacob
(Hg.), J. G. Fichte-Gesamtausgabe, Bd. 1-1, Stuttgart-Bad Cannstatt:
Frommann 1964, S.163-192.

Fine, Arthur, »The Viewpoint of No-One in Particular, in: Proceedings
and Addresses of the American Philosophical Association 72 (1998), S. 9-20.

Finnis, John M., »Scepticism, Self-Refutation, and the Good of Truth, in:
PM.S. Hacker, Joseph Raz (Hg.), Law, Morality, and Society. Essays in
Honour of H.L.A. Hart, Oxford: Clarendon 1977, S. 247-267.

Fischer, Claude S., Michael Hout, Martin Sanchez Jankowski, Samuel R.
Lucas, Ann Swidler, Kim Voss, Inequality by Design: Cracking the Bell
Curve Myth, Princeton: Princeton University Press 1996.

355

Fischer, Klaus, Galileo Galilei, München: Beck 1983.

Forero-Pineda, Clemente, »The Impact of Stronger Intellectual Property
Rights on Science and Technology in Developing Countries, in: Re-
search Policy 35 (2006), S. 808-824.

Fraser, Steven (Hg.), The Bell Curve Wars. Race, Intelligence, and the Future
of America, New York: Basic Books 1995.

French, Andrew J., Catharine A. Adams, Linda S. Anderson, John R. Kit-
chen, Marcus R. Hughes, Samuel H. Wood, »Development of Human
Cloned Blastocysts Following Somatic Cell Nuclear Transfer with Adult
Fibroblasts«, in: Stem Cells 26 (2008), S. 485-493.

Friedman, Paul J., » The Impact of Conflict of Interest on Trust in Science,
in: Science and Engineering Ethics 8 (2002), S. 413-420.

Frobel, Julius, System der socialen Politik, [2. Aufl. der »Neuen Politik], 2
Bde., Leipzig: Verlagsbureau 1850.

Fuerstein, Michael, »Epistemic Democracy and the Social Character of
Knowledge, in: Episteme 5 (2008), S. 74-93.

Funtowicz, Silvio O., Jerome R. Ravetz, »Risk Management, Post-Normal
Science and Extended Peer Communities«, in: Christopher J. Hood,
David K.C. Jones (Hg.), Accident and Design. Contemporary Debates in
Risk Management, London: UCL Press 1996, S. 172-181.

Galilei, Galileo, »Letter to the Grand Duchess Christina«, in: Discoveries
and Opinions of Galileo, hg. u. übers. v. Stillman Drake, New York: An-
chor Books 1957, S. 173-216 (dt.: Lettera a Cristina di Lorena, italienisch
— deutsch (= Brief an Christine von Lothringen), übers. v. Thomas Stein-
hauser, hg. u. kommentiert v. Michael Titzmann, Passau: Stutz 2008).

—, Le Opere di Galileo Galilei, hg. v. Antonio Favaro u.a., Bd.s, Florenz:
Barbéra 1968.

Girdenfors, Peter, »Is There Anything We Should Not Want to Know?«, in:
Jens-Erik Fenstad, Ivan T. Frolov, Risto Hilpinen (Hg.), Logic, Methodo-
logy and Philosophy of Science VIII, Amsterdam: Elsevier 1989, S. 63-78.

Geison, Gerald L., 7he Private Science of Louis Pasteur, Princeton: Princeton
University Press 1995.

Generalversammlung der Vereinten Nationen, »Allgemeine Erklärung der
Menschenrechte«, (www.ohchr.org/EN/UDHR/Pages/Language.aspx?
LangID=ger), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

Goldman, Alvin I., Knowledge in a Social World, Oxford: Oxford University
Press 1999.

—, James C. Cox, »Speech, Truth, and the Free Market for Ideas, in: Legal
Theory 2 (1996), S.1-32.

Gould, Stephen Jay, »Curveball«, in: Steven Fraser (Hg.), 7he Bell Curve
Wars. Race, Intelligence, and the Future of America, New York: Basic
Books 1995, S. 11-22.

356

—, The Mismeasure of Man, New York: Norton 1981.

Graham, Loren R., Between Science and Values, New York: Columbia Uni-
versity Press 1981.

—, »Concerns about Science and Attempts to Regulate Inquiry, in: Daeda-
lus 107 (1978), S. 1-21.

Greene, Brian R., The Elegant Universe. Superstrings, Hidden Dimensions,
and the Quest for the Ultimate Theory, 2. Aufl., New York: Norton 2003
(dt.: Das elegante Universum. Superstrings, verborgene Dimensionen und
die Suche nach der Weltformel, Berlin: Siedler 2000).

Grice, Paul, Studies in the Way of Words, Cambridge/Mass.: Harvard Uni-
versity Press 1989.

Groß, Thomas, Die Autonomie der Wissenschaft im europäischen Rechtsver-
gleich, Baden-Baden: Nomos 1992.

Gundling, Nicolas, »De Libertate Fridericianae, in: Clarrissimorum viro-
rum orationes selectae, hg. v. Johann Erhard Kapp, Leipzig: Martini 1722,
S. 803-836.

Guston, David H., Between Politics and Science. Assuring the Integrity and
Productivity of Research, Cambridge: Cambridge University Press 2000.

—, »Forget Politicizing Science. Let's Democratize Sciencel«, in: Issues in
Science and Technology, Fall 2004, S. 25-28.

Guyer, Paul, »The Value of Reason and the Value of Freedom, in: Ethics
109 (1998), S. 22-35.

Habermas, Jürgen, Die Einbeziehung des Anderen. Studien zur politischen
Theorie, 2. Aufl., Frankfurt/M.: Suhrkamp 1997.

—, Faktizitit und Geltung. Beiträge zur Diskurstheorie des Rechts und des de-
mokratischen Rechtsstaats, 4. Aufl., Frankfurt/M.: Suhrkamp 1994.

Hagendijk, Rob, Peter Healey, Maja Horst, Alan Irwin, Science, Technolo-
gy and Governance in Europe. Challenges of Public Engagement, STAGE
Final Report, Bd.1, 2005, {www.stage-research.net/STAGE/documents/
STAGE_Final_Report_final.pdf), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

Hands, D. Wade, »Caveat Emptor. Economics and Contemporary Phi-
losophy of Science«, in: Philosophy of Science 64 (1997), S. S107-S116.

—, »Social Epistemology Meets the Invisible Hand. Kitcher on the Advan-
cement of Sciences, in: Dialogue 34 (1995), S. 605-621.

Hayek, Friedrich, » The Use of Knowledge in Society, in: American Econo-
mic Review 35 (1945), S. 519-530.

Heller, Michael A., Rebecca S. Eisenberg, »Can Patents Deter Innovati-
on? The Anticommons in Biomedical Researche, in: Science 280 (1998),
S. 698-701.

Hempel, Carl, »Science and Human Values, in: ders., Aspects of Scientific
Explanation, New York: Free Press 1965, S. 81-96.

357

Herrnstein, Richard J., Charles Murray, Zhe Bell Curve. Intelligence and
Class Structure in American Life, New York: Free Press 1994.

Hilgartner, Stephen, »Mapping Systems and Moral Order. Constituting
Property in Genome Laboratories«, in: Sheila Jasanoff (Hg.), States of
Knowledge. The Co-Production of Science and Social Order, London:
Routledge 2004, S. 131-141.

Hollinger, David A., »Free Enterprise and Free Inquiry. The Emergence
of Laissez-Faire Communitarianism in the Ideology of Science in the
United States, in: New Literary History, 21 (1990), S. 897-919.

Holm, Seren, »Going to the Roots of the Stem Cell Controversyx, in: Bio-
ethics 16 (2002), S. 493-507.

Horwich, Paul, 7ruth, Oxford: Blackwell 1990.

—, » The Value of Truths, in: Nozs 40 (2006), S. 347-360.

—, »The Value of Truth, in: ders., Truth, Meaning, Reality, Oxford: Oxford
University Press 2010, S. 57-77.

Hoyningen-Huene, Paul, Reconstructing Scientific Revolutions. Thomas S.
Kuhns Philosophy of Science, Chicago: University of Chicago Press 1993.

—, »Systematicity. The Nature of Science«, Philosophia (Israel) 36 (2008),
S.167-180.

Hübner, Rudolf (Hg.), Aktenstiicke und Aufzeichnungen zur Geschichte der
Frankfurter Nationalversammlung aus dem Nachlaß von Johann Gustav
Droysen, Neudr., Osnabrück: Biblio Verlag 1967.

Hull, David L., Science as a Process. An Evolutionary Account of the Social
and Conceptual Development of Science, Chicago: University of Chicago
Press 1988.

Humboldt, Wilhelm von, Ideen zu einem Versuch, die Grinzen der Wirk-
samkeit des Staats zu bestimmen, in: ders., Werke in fünf Banden, Bd. 1,
hg. v. Andreas Flitner, Klaus Giel, 4. Aufl., Darmstadt: Wissenschaftli-
che Buchgesellschaft 2002, S. 56-233.

—, »Ueber die innere und äussere Organisation der höheren wissenschaft-
lichen Anstalten in Berlin, in: ders., Werke in fünf Bänden, Bd. 4, hg.
v. Andreas Flitner, Klaus Giel, 6. Aufl., Darmstadt: Wissenschaftliche
Buchgesellschaft 2002, S. 255-266.

Husserl, Edmund, Die Krisis der europäischen Wissenschaften und die tran-
szendentale Phinomenologie, hg. v. Elisabeth Stroker, Hamburg: Meiner

1977.

IIT Research Institute, Technology in Retrospect and Critical Events in Sci-
ence, 2 Bde., Chicago: IIT Research Institute 1968-1969.

Institut für Museumskunde, Eintrittspreise von Museen und Ausgabeverbal-
ten von Museumsbesuchern, (= Materialien aus dem Institut fiir Museums-
kunde, Heft 46), Berlin: Institut fiir Museumskunde 1996.

358

Ireland, Thomas R., »The Relevance of Race Research«, in: Ethics 84 (1974),
S. 140-145.

Irwin, Alan, Citizen Science. A Study of People, Expertise and Sustainable
Development, London: Routledge 1995.

Jasanoff, Sheila (Hg.), States of Knowledge. The Co-Production of Science and
Social Order, London: Routledge 2004.

Jefferson, Thomas, The Writings of Thomas Jefferson, hg. v. Paul Leicester
Ford, Bd. 7, New York: G. P. Putnam’s Sons 1896, Bd. 9, 1898 u. Bd. 10,
1899.

—, The Writings of Thomas Jefferson., hg. v. Andrew A. Lipscomb, Albert
E. Bergh u.a., Bd.15, Washington, D.C.: Thomas Jefferson Memorial
Association 1907.

Jensen, Arthur R., How Much Can We Boost IQ and Scholastic Achieve-
ment’«, in: Harvard Educational Review 39 (1969), S. 1-123.

Johannes Paul II, »Schreiben an den apostolischen Nuntius in Polen an-
läßlich der internationalen Konferenz zum Thema >Der Interessenkon-
flikt und seine Bedeutung in Wissenschaft und Medizin«, 25. März 2002,
(www.vatican.va/holy_father/john_paul_ii/letters/2002/documents/
hf_jp-ii_let_20020411_conference-poland_ge.html), letzter Zugriff13. 9.
2011.

Jonas, Hans, »Freiheit der Forschung und öffentliches Wohl«, in: Oskar
Schatz (Hg.), Brauchen wir eine andere Wissenschaft? X. Salzburger Hu-
manismusgespräch, Graz: Styria 1981, S. 101-116.

—, Das Prinzip Verantwortung, Frankfurt/M.: Insel 1979.

—, »Wissenschaft und Forschungsfreiheit. Ist erlaubt, was machbar ist?«,
in: Hans Lenk (Hg.), Wissenschaft und Ethik, Stuttgart: Reclam 1992,
S. 193-214.

Kannengießer, Christoph, »Art. 5«, in: Hans Hofmann, Axel Hopfauf
(Hg.), GG. Kommentar zum Grundgesetz, 11. Aufl., Köln: Carl Hey-
manns 2008, S. 245-264.

Kant, Immanuel, »Beantwortung der Frage: Was ist Aufklärung?«, in: ders.,
Was ist Aufklärung? Ausgewählte kleine Schriften, hg. v. Horst D. Brandt,
Hamburg: Meiner 1999, S. 20-27.

—, Grundlegung zur Metaphysik der Sitten, hg. v. Karl Vorlinder, Hamburg:
Meiner 1965.

—, »Kants Naturrecht gelesen im winterhalben Jahre 1784« [»Naturrecht
Feyerabend«], in: Kants gesammelte Schriften, Bd. 27, hg. v. d. Akademie
der Wissenschaften der DDR, Berlin: de Gruyter 1979, S. 1317-1394.

—, Kritik der reinen Vernunft, hg. v. Raymund Schmidt, Hamburg: Meiner

1990.

359

—, Metaphysik der Sitten, hg. v. Bernd Ludwig, 2 Bde., Hamburg: Meiner
1990.

—, Der Streit der Fakultäten, hg. v. Horst D. Brandt, Piero Giordanetti,
Hamburg: Meiner 2005.

—, »Über den Gemeinspruch. Das mag in der Theorie richtig sein, taugt
aber nicht für die Praxis«, in: ders., Über den Gemeinspruch. Das mag
in der Theorie richtig sein, taugt aber nicht für die Praxis. Zum ewigen
Frieden, hg. v. Heiner FE. Klemme, Hamburg: Meiner 1992, S. 1-48.

—, »Zum ewigen Frieden«, in: ders., Über den Gemeinspruch. Das mag in der
Theorie richtig sein, taugt aber nicht für die Praxis. Zum ewigen Frieden,
hg. v. Heiner E Klemme, Hamburg: Meiner 1992, S. 51-103.

Kass, Leon, »Forbidding Science. Some Beginning Reflections«, in: Science
and Engineering Ethics 15 (2009), S. 271-282.

Kaufmann, Georg, Die Lehrfreiheit an den deutschen Universitäten im neun-
zehnten Jahrhundert, Leipzig: Hirzel 1898.

Kenney, Martin, Biotechnology. The University-Industrial Complex, New
Haven: Yale University Press 1986.

Kepler, Johannes, Tertius interveniens, in: ders., Gesammelte Werke, Bd. 4,
hg. v. Max Caspar, Franz Hammer, Miinchen: Beck 1941, S. 145-258.
Kerker, Milton, »Sadi Carnot and the Steam Engine Engineers, in: Isis 51

(1960), S.257-270.

Kevles, Daniel J., »The National Science Foundation and the Debate over
Postwar Research Policy, 1942-1945. A Political Interpretation of Science
— The Endless Frontier, in: Isis 68 (1977), S. 5-26.

King, Ralph, »How a Drug Firm Paid for University Study, Then Under-
mined It«, in: Wall Street Journal, 25. April 1996, S.1.

Kitcher, Philip, 7he Advancement of Science. Science without Legend, Object-
ivity without Illusions, New York: Oxford University Press 1993.

—, »An Argument About Free Inquiry, in: Nos 31 (3), 1997, S. 279-306.

—, » The Division of Cognitive Labor, in: Journal of Philosophy 87 (1990),
S. 5-22.

—, The Lives to Come. The Genetic Revolution and Human Possibilities, erw.
Aufl., New York: Touchstone 1997.

—, »On the Autonomy of the Sciences, in: Philosophy Today 48 (2004),
S. 51-57.

—, »Science, Religion, and Democracy, in: Episteme 5 (2008), S. 5-18.

—, Science, Truth, and Democracy, New York: Oxford University Press 2001.

Koch, Rainer, Demokratie und Staat bei Julius Frobel. 1805-1893. Liberales
Denken zwischen Naturrecht und Sozialdarwinismus, Wiesbaden: Steiner
1978.

Kohler, Alfred, Columbus und seine Zeit, Miinchen: Beck 2006.

Kornberg, Arthur, »Understanding Life as Chemistry, in: Clinical Chemi-
stry 37 (1991), S. 1895-1899.

360

Kourany, Janet A., Zhe Gender of Science, Englewood Cliffs: Prentice Hall
2002.

—, »A Philosophy of Science for the Twenty-First Century, in: Philosophy
of Science 70 (2003), S. 1-14.

—, »Replacing the Ideal of Value-Free Science, in: Martin Carrier, Don
Howard, Janet Kourany (Hg.), The Challenge of the Social and the Pres-
sure of Practice. Science and Values Revisited, Pittsburgh: University of
Pittsburgh Press 2008, S. 87- 111.

—, »Socially Responsible Directions for Philosophy of Sciences, in: Cassan-
dra L. Pinnick, Noretta Koertge, Robert FE. Almeder (Hg.), Scrutiniz-
ing Feminist Epistemology. An Examination of Gender in Science, New
Brunswick: Rutgers University Press 2003, S. 202-221.

Krauss, Lawrence, »Worth Every Penny, in: The Guardian, 30. Juni 2008.

Krimsky, Sheldon, Science in the Private Interest. Has the Lure of Profits
Corrupted Biomedical Research? Lanham: Rowman and Littlefield 2003.

Kuhn, Thomas S., »Objectivity, Value Judgment, and Theory Choice, in:
ders., The Essential Tension, Chicago: University of Chicago Press 1977,
S.320-339.

—, The Structure of Scientific Revolutions, 3. Aufl., Chicago: University of
Chicago Press 1996 (dt.: Die Struktur wissenschaftlicher Revolutionen, 2.,
rev. Aufl., Frankfurt/M.: Suhrkamp, 1976).

Kiinne, Wolfgang, Conceptions of Truth, Oxford: Oxford University Press
2003.

Küppers, Günter, »Fusionsforschung — zur Zielorientierung im Bereich
der Grundlagenforschunge, in: Wolfgang van den Daele, Wolfgang
Krohn, Peter Weingart (Hg.), Geplante Forschung. Vergleichende Studien
über den Einfluß politischer Programme auf die Wissenschaftsentwicklung,
Frankfurt/M.: Suhrkamp 1979, S. 287-325.

Kvanvig, Jonathan, 7he Value of Knowledge and the Pursuit of Understand-
ing, New York: Cambridge University Press 2003.

-

-

ww

Lakatos, Imre, »Falsification and the Methodology of Scientific Research
Programmes«, in: Imre Lakatos, Alan Musgrave (Hg.), Criticism and
the Growth of Knowledge, Cambridge: Cambridge University Press 1970,
S.91-195.

Latour, Bruno, Steve Woolgar, Laboratory Life. The Construction of Scientific
Facts, Beverly Hills: Sage 1979.

Laudan, Larry, Science and Values, Berkeley: University of California Press
1984.

Laughlin, Robert B., Das Verbrechen der Vernunft. Betrug an der Wissensge-
sellschaft, Frankfurt/M.: Suhrkamp 2008.

Lawler, Andrew, »NASA Terminates Gore's Eye on Earth, in: Science 311
(2006), S. 26.

361

—, »A Space Race to the Bottom Line«, in: Science 311 (2006), S. 1540-1543.

Lee, Peter, »Patents, Paradigm Shifts, and Progress in Biomedical Science«,
in: Zhe Yale Law Journal 114 (2004), S. 659-695.

Lewontin, Richard C., »Race and Intelligence«, in: Ned J. Block, Gerald
Dworkin (Hg.), 7he IQ Controversy. Critical Readings, New York: Pan-
theon 1976, S. 78-92.

Lexchin, Joel, Lisa A. Bero, Benjamin Djulbegovic, Otavio Clark: »Phar-
maceutical Industry Sponsorship and Research Outcome and Quality.
Systematic Reviews, in: British Medical Journal 326 (2003), S. 1167-1170.

Locke, John, Ein Brief über Toleranz, Englisch-deutsch, hg. u. übers. v. Ju-
lius Ebbinghaus, 2. Aufl., Hamburg: Meiner 1966.

Longino, Helen E., »Cognitive and Non-Cognitive Values in Science. Re-
thinking the Dichotomy, in: Lynn Henkinson Nelson, Jack Nelson
(Hg.), Feminism, Science, and the Philosophy of Science, Dordrecht: Klu-
wer 1996, S. 39-58.

—, »Essential Tensions — Phase Two. Feminist, Philosophical, and Social
Studies of Sciences, in: Louise M. Antony, Charlotte Witt (Hg.), A
Mind of Ones Own. Feminist Essays on Reason & Objectivity, Boulder/
Colorado: Westview Press 1993, S. 257-272.

—, The Fate of Knowledge, Princeton: Princeton University Press 2002.

—, Science as Social Knowledge. Values and Objectivity in Scientific Inquiry,
Princeton: Princeton University Press 1990.

Lovell-Badge, Robin, »The Future for Stem Cell Research, in: Nature 414
(2001), S. 88-91.

Lübbe, Hermann, »Legitimititswandel der Wissenschaft nach der Aufkli-
rung, in: Oskar Schatz (Hg.), Brauchen wir eine andere Wissenschaft? X.
Salzburger Humanismusgespréch, Graz: Styria 1981, S. 77-86.

Lynch, Michael, » Minimalism and the Value of Truth«, in: 7he Philosophi-
cal Quarterly 54 (2004), S. 497-517.

—, True to Life. Why Truth Matters, Cambridge/Mass.: MIT Press 2004.

MacCallum, Gerald C., »Negative and Positive Freedom, in: 7he Philoso-
phical Review 76 (1967), S. 312-334.

Mackie, John L., Ethics. Inventing Right and Wrong, London: Penguin 1977
(dt.: Ethik. Die Erfindung des moralisch Richtigen und Falschen, Stuttgart:
Reclam 1986).

Madison, James, The Writings of James Madison, hg. v. Gaillard Hunt, Bd. 9,
New York: Putnam’s Sons 1910.

McColley, Grant, »Introduction, in: Thomas Campanella, 7he Defense of
Galileo, hg. u. übers. v. Grant McColley, Neudr., New York: Arno Press
1975, S. VII-XLIV.

McMullin, Ernan, »Values in Sciences, in: Peter D. Asquith, Thomas Nick-

362

les (Hg.), PSA 1982, Bd. 2, East Lansing: Philosophy of Science Associ-
ation 1983, S. 3-28.

Mehlhausen, Joachim, Vestigia Verbi. Aufsätze zur Geschichte der evange-
lischen Theologie, Berlin: de Gruyter 1999.

Meiklejohn, Alexander, »The First Amendment Is an Absolutes, in: Zhe
Supreme Court Review (1961), S. 245-266.

Meissner, Alexander, Rudolf Jaenisch, »Generation of Nuclear Transfer-
Derived Pluripotent ES Cells from Cloned Cdx2-Deficient Blastocystsc,
in: Nature 439 (2006), S. 212-215.

Merkel, Reinhard, Forschungsobjekt Embryo. Verfassungsrechtliche und ethi-
sche Grundlagen der Forschung an menschlichen embryonalen Stammzel-
len, München: Deutscher Taschenbuch Verlag 2002.

Merton, Robert K., »The Normative Structure of Science, in: ders., Zhe
Sociology of Science. Theoretical and Empirical Investigations, hg. v. Nor-
man W. Storer, Chicago: University of Chicago Press 1973, S. 267-278.

—, »Priorities in Scientific Discovery«, in: ders., The Sociology of Science.
Theoretical and Empirical Investigations, hg. v. Norman W. Storer, Chi-
cago: University of Chicago Press 1973, S. 286-324.

—, »Science and the Social Order, in: Philosophy of Science 5 (1938), S. 321-
337.

Meyer, Michael J., Lawrence J. Nelson, »Respecting What We Destroy.
Reflections on Human Embryo Research, in: Hastings Center Report
31 (2001), S.16-23.

Mill, John Stuart, On Liberty, in: ders., On Liberty and Other Essays, hg.
v. J. Gray, Oxford: Oxford University Press 1991, S. 1-128 (dt.: Uber die
Freiheit, hg. v. Manfred Schlenke, Stuttgart: Reclam 1988).

Milton, John, Areopagitica, hg. v. Richard C. Jebb, Cambridge: Cambridge
University Press 1918.

Mintzes, Barbara, »Should Patient Groups Accept Money from Drug
Companies? No, in: British Medical Journal 334 (2007), S. 935.

Mirowski, Philip, »The Economic Consequences of Philip Kitcher, in:
Social Epistemology 10 (1996), S. 153-169.

—, »Economics, Science, and Knowledge. Polanyi vs. Hayeke, in: Tradition
and Discovery. The Polanyi Society Periodical 25 (1998), S. 29-42.

Mittelstraß, Jürgen, Der Flug der Eule. Von der Vernunft der Wissenschaft und
der Aufgabe der Philosophie, Frankfurt/M.: Suhrkamp 1989.

—, Leonardo-Welt. Uber Wissenschaft, Forschung und Verantwortung,
Frankfurt/M.: Suhrkamp 1992.

Mooney, Chris, The Republican War on Science, New York: Basic Books 2005.

Moran, Mary, Javier Guzman, Anne-Laure Ropars, Alina McDonald,
Nicole Jameson, Brenda Omune, Sam Ryan, Lindsey Wu: »Neglected
Disease Research and Development. How Much Are We Really Spend-
ing?«, in: PLoS Medicine 6 (2009), S.137-146.

363

Munthe, Christian, Stellan Welin, »Ihe Morality of Scientific Openness«,
in: Science and Engineering Ethics 2 (1996), S. 411-428.

National Institutes of Health, »Inclusion of Public Representatives/Parti-
cipants in Scientific Peer Review«, 11.12.2000, (grants.nih.gov/archive/
grants/peer/public_in_peer_review.htm), letzter Zugriff 8.2. 2012.

National Science Board, Science and Engineering Indicators 2008, 2 Bde.,
Arlington: National Science Foundation 2008.

Nelson, Lawrence J., Michael J. Meyer, »Confronting Deep Moral Dis-
agreement. The Presidents Council on Bioethics, Moral Status, and
Human Embryos«, in: American Journal of Bioethics 5 (2005), S. 33-42.

Nelson, Richard, »The Simple Economics of Basic Scientific Research, in:
Journal of Political Economy 67 (1959), S.297-306.

Nida-Riimelin, Julian, Demokratie und Wahrheit, Miinchen: Beck 2006.

Nielsen, T. Hviid, »What Happened to the Stem Cells?«, in: Journal of
Medical Ethics 34 (2008), S. 852-857.

Olschki, Leonard, Geschichte der neusprachlichen wissenschaftlichen Litera-
tur, 3 Bde., Neudr., Vaduz: Kraus 1965.

Oreskes, Naomi, Erik M. Conway, Merchants of Doubt. How a Handful
of Scientists Obscured the Truth on Issues from Tobacco Smoke to Global
Warming, New York: Bloombury 2010.

Organisation for Economic Co-operation and Development, Science, Tech-
nology and Industry Scoreboard 2009, Paris: OECD Publications 2009.

Orwell, George, 1984, übers. v. Kurt Wagenseil, 13. Aufl., Konstanz: Diana

1964.

Page, Benjamin I., Robert Y. Shapiro, 7he Rational Public. Fifty Years of
Trends in Americans’ Policy Preferences, Chicago: University of Chicago
Press 1992.

Patzig, Günther, »Priaimplantations-Diagnostik — Anmerkungen zu einer
bioethischen Debatte«, in: Kurt Pawlik, Dorothea Frede (Hg.), For-
schungsfreibeit und ihre ethischen Grenzen, Gottingen: Vandenhoeck &
Ruprecht 2002, S. 19-33.

Paul, Harry W., From Knowledge to Power. The Rise of the Science Empire in
France 1860-1939, Cambridge: Cambridge University Press 198s.

Paulsen, Friedrich, Geschichte des gelehrten Unterrichts auf den deutschen
Schulen und Universitäten, Bd.1, 2. Aufl., Leipzig: Veit 1896.

Peirce, Charles S., How to Make Our Ideas Clear«, in: Charles Harts-
horne, Paul Weiss (Hg.), Collected Papers of Charles Sanders Peirce,
Bd. 5-6, Cambridge/Mass.: Belknap 1965, S. 248-271.

—, »Notes on Scientific Philosophy, in: Charles Hartshorne, Paul Weiss

364

(Hg.), Collected Papers of Charles Sanders Peirce, Bd.1-2, Cambridge/
Mass.: Belknap 196s, S. 50-72.

Pelz, Donald C., Frank M. Andrews, Scientists in Organizations. Productive
Climates for Research and Development, verb. Aufl., Ann Arbor: Institute
for Social Research 1976.

Pera, Marcello, »Should Science Be Supervised, and If So, by Whom?
in: William Shea, Beat Sitter (Hg.), Scientists and Their Responsibility,
Canton: Watson 1989, S. 58-72.

Perler, Dominik, René Descartes, Miinchen: Beck 1998.

Pernice, Ingolf, »Artikel 5 III. Freiheit der Wissenschaft, in: Horst Dreier
(Hg.), Grundgesetz. Kommentar, Bd.1, Tübingen: Mohr Siebeck 1996,
S. 457-484.

Pestre, Dominique, » The Technosciences between Markets, Social Worries
and the Political. How to Imagine a Better Future?«, in: Helga Nowotny
u.a. (Hg.), The Public Nature of Science under Assault. Politics, Markets,
Science and the Law, Berlin: Springer 2005, S. 29-52.

Pickering, Andrew, Constructing Quarks. A Sociological History of Particle
Physics, Edinburgh: Edinburgh University Press 1984.

Piller, Christian, »Desiring the Truth and Nothing but the Truth«, in: Nos
43 (2009), S.193-213.

Platon, Nomoi (Gesetze). Buch IV-VII, übers. v. Klaus Schopsdau, Gottin-
gen: Vandenhoeck & Ruprecht 2003.

—, Platonis Opera, Bd. 4 u. 5, hg. v. John Burnet, Oxford: Oxford University
Press 1963.

Polanyi, Michael, Personal Knowledge. Towards a Post-Critical Philosophy,
New York, Evanston: Harper & Row 1964.

—, »Planned Science, in: ders., The Logic of Liberty. Reflections and Rejoin-
ders, London: Routledge 1951, S. 86-90.

—, » The Republic of Science. Its Political and Economic Theory, in: Mi-
nerva 1 (1962), S. 54-73.

—, »Self-Government of Science, in: ders., 7he Logic of Liberty. Reflections
and Rejoinders, London: Routledge 1951, S. 49-67.

Popper, Karl R., Objective Knowledge. An Evolutionary Approach, Oxford:
Clarendon 1972 (dt.: Objektive Erkenntnis, Hamburg: Hoffmann und
Campe 1993).

President's Council on Bioethics, Human Cloning and Human Dignity. The
Report of the Presidents Council on Bioethics, New York: Public Affairs
2002.

Press, Eyal, Jennifer Washburn, »The Kept University«, in: 7he Atlantic
Monthly 285 (2002), S. 39-54.

Price, Derek J. de Solla, »Of Sealing Wax and String. A Philosophy of the
Experimenter’s Craft and Its Role in the Genesis of High Technology«,

-

365

in: ders., Little Science, Big Science ... and Beyond, New York: Columbia
University Press 1986, S. 237-253.

Pritchard, Duncan H., »Recent Work on Epistemic Value«, in: American
Philosophical Quarterly 44 (2007), S. 85-110.

Proctor, Robert N., Racial Hygiene. Medicine under the Nazis, Cambridge/
Mass.: Harvard University Press 1988.

Putnam, Hilary, »Scientific Liberty and Scientific Licences, in: Grazer phi-
losophische Studien 30 (1987), S. 43-51.

Quante, Michael, Personales Leben und menschlicher Tod. Personale Identität
als Prinzip der biomedizinischen Ethik, Frankfurt/M.: Suhrkamp 2002.

Quine, Willard V. O., »On Empirically Equivalent Theories of the World,
in: Erkenntnis 9 (1975), S. 313-328.

—, » Iwo Dogmas of Empiricism, in: ders., From a Logical Point of View,
2. Aufl., Cambridge/Mass.: Harvard University Press 1980, S. 20-46 (dt.:
»Zwei Dogmen des Empirismus, in: ders.: Von einem logischen Stand-

punkt, Frankfurt/M.: Ullstein 1979).

Radder, Hans, »The Commodification of Academic Researche, in: ders.
(Hg.), The Commodification of Academic Research. Science and the Mo-
dern University, Pittsburgh: University of Pittsburgh Press 2010, S. 1-23.

Ramsay, Sarah, »No Closure in Sight for the 10/90 Health-research Gap«,
in: The Lancet 358 (2001), S.1348.

Rawls, John, Political Liberalism, erw. Aufl., New York: Columbia Univer-
sity Press 2005 (dt.: Politischer Liberalismus, Frankfurt/M.: Suhrkamp
2003).

—, A Theory of Justice, Oxford: Clarendon 1972 (dt.: Eine Theorie der Gerech-
tigkeit, Frankfurt/M.: Suhrkamp 1979).

Reichhardt, Tony, »US Space Scientists Rage over Axed Projects«, in: Nature
439 (2006), S.768-769.

Rennie, Drummond, » Thyroid Storm, in: Journal of the American Medical
Association 277 (1997), S. 1238-1243.

Resnik, David, »Social Epistemology and the Ethics of Research«, in: Stu-
dies in History and Philosophy of Science 27 (1996), S. 565-586.

Revkin, Andrew C., »NASA’s Goals Delete Mention of Home Planet, in:
The New York Times, 22. Juli 2006, Alo.

Riker, William H., Liberalism against Populism. A Confrontation between the
Theory of Democracy and the Theory of Social Choice, Prospect Heights:
Waveland 1982.

Robertson, John A., »The Scientist's Right to Research. A Constitutional
Analysis«, in: Southern California Law Review s1 (1978), S. 1203-1281.
Rose, Steven, »Should Scientists Study Race and IQ? No: Science and Soci-

ety Do Not Benefit, in: Nature 457 (2009), S. 786-788.

366

Rosenberg, Nathan, Exploring the Black Box. Technology, Economics, and
History, Cambridge: Cambridge University Press 1994.

Ross, William D., Zhe Right and the Good, Oxford: Clarendon 1930.

Rousseau, Jean-Jacques, Über Kunst und Wissenschaft. Über den Ursprung
der Ungleichheit unter den Menschen, französisch und deutsch, hg. u.
übers. v. Kurt Weigand, Hamburg: Meiner 1955.

Royal Society, Charta secunda [Praesidi, Concilio, et Sodalibus Regalis Soci-
etatis Londini, a Rege Carolo Secundo] concessa, A.D. MDCLXIII, (royal
society.org/uploadedFiles/Royal_Society_Content/about-us/history/
Charter2_Latin.pdf) letzter Zugriff 13.9. 2011.

Rudner, Richard, »The Scientist gua Scientist Makes Value Judgments, in:
Philosophy of Science 20 (1953), S. 1-6.

Sarewitz, Daniel, Frontiers of Illusion. Science, Technology, and the Politics of
Progress, Philadelphia: Temple University Press 1996.

—, »How Science Makes Environmental Controversies Worse«, in: En-
vironmental Science & Policy 7 (2004), S. 385-403.

—, »Science and Happiness«, in: Alan Lightman, Daniel Sarewitz, Chris-
tina Desser (Hg.), Living with the Genie. Essays on Technology and the
Quest of Human Mastery, Washington: Island Press 2003, S. 181-200.

—, Edward Woodhouse, »Small is Powerful, in: Alan Lightman, Daniel
Sarewitz, Christina Desser (Hg.), Living with the Genie. Essays on Tech-
nology and the Quest of Human Mastery, Washington: Island Press 2003,
S. 63-83.

Sass, Jennifer Beth, Barry Castleman, David Wallinga, »Vinyl Chloride. A
Case Study of Data Suppression and Misrepresentation, in: Environ-
mental Health Perspectives 113 (2005), S. 809-812.

Scheidler, Karl Hermann, »Universititen« in: Carl von Rotteck, Carl Wel-
cker (Hg.), Staats-Lexikon, 2. Aufl., Bd.12, Altona: Hammerich 1848,
S. 621-640.

Schmidt, Walter, Die Freiheit der Wissenschaft. Ein Beitrag zur Geschichte
und Auslegung des Art. 142 der Reichsverfassung, Berlin: Stilke 1929.

Schnabel, Ulrich, »Das Leiden der Affen«, in: Die Zeit 48 (2008), S. 41-42.

Schone-Seifert, Bettina, »Forschung an embryonalen Stammzellen? Zur
Rolle der philosophischen Ethik in der Politikberatungs, in: Kurt Paw-
lik, Dorothea Frede (Hg.), Forschungsfreibeit und ihre ethischen Grenzen,
Gottingen: Vandenhoeck & Ruprecht 2002, S. 35-48.

Science & Technologies Facilities Council, »FAQs — Large Hadron Colli-
der«, {lhc.ac.uk/about-the-lhc/fags.html), letzter Zugriff 13. 9. 2011.
Scotchmer, Suzanne, »Standing on the Shoulders of Giants. Cumulative

Research and the Patent Law, in: The Journal of Economic Perspectives

5 (1991), S. 29-41.

367

LJ

Searle, John, Intentionality. An Essay in the Philosophy of Mind, Cambridge
1983 (dt.: Intentionalitit. Eine Abhandlung zur Philosophie des Geistes,
Frankfurt/M.: Suhrkamp 1990).

Seboldt, Wolfgang, »Moglichkeiten und Grenzen der Raumfahrt in Wis-
senschaft, Anwendung und Wirtschaft — >Exploration und Nutzung
von Weltraumressourcen« als Beispiele«, in: Carl Friedrich Gethmann,
Nicola Rohner, Kai-Uwe Schrogl (Hg.), Die Zukunft der Raumfahrt.
Ihr Nutzen und ihr Wert. Bad Neuenahr: Europäische Akademie zur
Erforschung von Folgen wissenschaftlich-technischer Entwicklungen
2007, S. 61-97.

Sen, Amartya, »Freedom of Choice. Concept and Content, in: European
Economic Review 32 (1988), S. 269-294.

Sent, Esther-Mirjam, » The Economic Value(s) in and of Science«, Vortrag,
gehalten auf der Konferenz Science and Values am Zentrum für inter-
disziplindre Forschung, Universitit Bielefeld, 9.-12. Juli 2003, unveröff.
Manuskript.

Shapin, Steven, Simon Schaffer, Leviathan and the Air Pump. Hobbes, Boyle
and the Experimental Life, Princeton: Princeton University Press 1985.
Shrader-Frechette, Kristin, Ethics of Scientific Research, London: Rowman

& Littlefield 1994.

Singer, Wolf, »Neugier als Verpflichtung. Warum der Mensch unentwegt
weiterforschen muss«, in: ders., Der Beobachter im Gehirn. Essays zur
Hirnforschung, Frankfurt/M.: Suhrkamp 2002, S. 181-188.

Sinsheimer, Robert, »The Presumptions of Science, in: Daedalus 107
(1978), S. 23-35.

Skinner, Quentin, »A Third Concept of Liberty, in: Robert E. Goodin,
Philip Pettit (Hg.), Contemporary Political Philosophy, 2. Aufl., Malden:
Blackwell 2006, S. 398-415.

Solbakk, Jan Helge, Seren Holm, »The Ethics of Stem Cell Research. Can
the Disagreements be Resolved?«, in: Journal of Medical Ethics 34 (2008),
S. 831-832.

Solomon, Miriam, »Multivariate Models of Scientific Changes, in: David
L. Hull, Micky Forbes, Richard M. Burian (Hg.), PSA 1994, Bd. 2, East
Lansing: Philosophy of Science Association 1995, S. 287-297.

—, Social Empiricism, Cambridge/Mass.: MIT Press 2001.

Solter, Davor, Deryck Beyleveld, Minou B. Friele, Jacek Hotéwka, Hans
Lilie, Robin Lovell-Badge, Christoph Mandla, Embryo Research in Plu-
ralistic Europe, Berlin: Springer 2003.

Sosa, Ernest, »The Place of Truth in Epistemology, in: Michael DePaul,
Linda Zagzebski (Hg.), Intellectual Virtue. Perspectives from Ethics and
Epistemology, Oxford: Clarendon 2003, S. 155-179.

Space Studies Board, An Assessment of Balance in NASA's Science Programs,

368

Washington, D.C.: National Academies Press 2006.

Spinoza, Baruch de, Die Ethik. Lateinisch und Deutsch, übers. v. Jakob
Stern, Stuttgart: Reclam 1980.

—, Theologisch-politischer Traktat, hg. v. Günter Gawlick, übers. v. Carl
Gebhardt, Hamburg: Meiner 1976.

—, Tractatus theologico-politicus, in, ders.: Opera, Bd. 3, hg. v. Carl Gebhardt,
Heidelberg: Winter 1925, S. 1-247.

Stich, Stephen, 7he Fragmentation of Reason, Cambridge/Mass.: MIT Press
1990.

Strong, Edward W., Procedures and Metaphysics. A Study in the Philosophy of
Mathematical-physical Science in the Sixteenth and Seventeenth Centuries,
Neudr., Hildesheim: Olms 1966.

Sullivan, Woodruff T., »Karl Jansky and the Discovery of Extraterrestrial
Radio Waves, in: ders. (Hg.), The Early Years of Radio Astronomy. Reflec-
tions Fifty Years after Janskys Discovery, Cambridge: Cambridge Univer-
sity Press 1984, S. 3-42.

Sunstein, Cass, »Deliberation, Democracy and Disagreement, in: Ron
Bontekoe, Marietta Stepaniants (Hg.), Justice and Democracy. Cross-Cul-
tural Perspectives, Honolulu: University of Hawaii Press 1997, S. 93-117.

Sutton, Robert B., »The Phrase Libertas Philosophandi«, in: Journal of the
History of Ideas 14 (1953), S. 310-316.

—, European and American Backgrounds of the American Concept of Academic
Freedom, 1500-1914, Dissertation, University of Missouri 1950.

» Taking Stock of Spin Science, [o. A.], in: Nature Biotechnology 16 (1998),
S. 1291.

Thomas von Aquin, Vollständige, ungekürzte deutsch-lateinische Ausgabe der
Summa Theologica, hg. v. der Albertus-Magnus-Akademie Walberberg,
Bd. 15, Heidelberg, Graz: Kerle/Pustet 1950; Bd. 21, Heidelberg, Graz:
Kerle/Styria 1964.

Tucker, William H., 7he Science and Politics of Racial Research, Urbana:
University of Illinois Press 1994.

Ullman-Margalit, Edna, »Invisible-Hand Explanations, in: Synthese 39
(1978), S. 263-291.

Union of Concerned Scientists, Federal Science and the Public Good. Se-
curing the Integrity of Science in Policy Making, Cambridge/Mass.: UCS
Publications 2008, {(www.ucsusa.org/assets/documents/scientific_inte
grity/federal-science-and-the-public-good.pdf), letzter Zugriff13. 9. 2011.

—, »Scientific Freedom and the Public Goods, 2008, {www.ucsusa.org/
assets/documents/scientific_integrity/scientific_freedom.pdf), letzter
Zugriff 13.9. 2011.

369

—/Government Accountability Project, Atmosphere of Pressure. Political
Interference in Federal Climate Science, Cambridge/Mass.: UCS Publi-
cations 2007, {www.ucsusa.org/assets/documents/scientific_integrity/
atmosphere-of-pressure.pdf), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

United States House of Representatives Committee on Government Reform
— Minority Staff Special Investigations Division, Politics and Science in
the Bush Administration, [»Waxman Report«], Washington, D.C. 2003,
(oversight-archive.waxman.house.gov/documents/20080130103545.pdf)
letzter Zugriff 17. 2. 2012.

Van den Daele, Wolfgang, Wolfgang Krohn, Peter Weingart: »Die poli-
tische Steuerung der wissenschaftlichen Entwicklung, in: dies. (Hg.),
Geplante Forschung. Vergleichende Studien über den Einfluß politischer
Programme auf die Wissenschaftsentwicklung, Frankfurt/M.: Suhrkamp
1979, S. 11-63.

Van Fraassen, Bas, Zhe Scientific Image, Oxford: Clarendon 1980.

Varma, Roli, »Changing Research Cultures in U.S. Industry«, in: Science,
Technology, & Human Values 25 (2000), S. 395-416.

Verwaltungsgericht Berlin, Pressemitteilung Nr.32/2009 vom 20.07.
2009, { www.berlin.de/sen/justiz/gerichte/vg/presse/archiv/20090720.1535.132567.
html), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

Vom Saal, Frederick S., Claude Hughes, »An Extensive New Literature
Concerning Low-Dose Effects of Bisphenol A Shows the Need for a
New Risk Assessment, in: Environmental Health Perspectives 113 (2005),

S. 926-933.

Wachelder, Joseph, »Democratizing Science. Various Routes and Visions
of Dutch Science Shops, in: Science, Technology, & Human Values 28,
(2003), S. 244-273.

Wald, Abraham, On the Principles of Statistical Inference (= Notre Dame
Mathematical Lectures 1), Notre Dame: University of Notre Dame 1942.

Waldron, Jeremy, »Social Citizenship and the Defense of Welfare Provi-
sion, in: ders., Liberal Rights. Collected Papers 1981-1991, Cambridge:
Cambridge University Press 1993, S. 271-308.

Walsh, John P, Ashish Arora, Wesley M. Cohen, »Working through the
Patent Probleme, in: Science 299 (2003), S. 1021.

Weber, Marcel, »Wissenschaftstheorie der Evaluation, in: Dagmar Simon,
Hildegard Matthies (Hg.), Wissenschaft unter Beobachtung. Effekte und
Defekte von Evaluationen, Leviathan Sonderheft 24, Wiesbaden: VS Ver-
lag fiir Sozialwissenschaften 2007, S. 25-43.

Weber, Max, » Wissenschaft als Beruf, in: ders., Gesammelte Aufsätze zur
Wissenschafislebre, hg. v. Johannes Winckelmann, 3. Aufl., Tübingen:
Mohr 1968, S. 582-613.

370

Weingart, Peter, Die Stunde der Wahrheit? Zum Verhältnis der Wissenschaft
zu Politik, Wirtschaft und Medien in der Wissensgesellschaft, Weilerswist:
Velbrück 2001.

Weinstein, James, »Democracy, Individual Rights and the Regulation of
Science«, in: Science and Engineering Ethics 15 (2009), S. 407-429.

Welcker, Carl Theodor, »Lehrfreiheit«, in: Carl von Rotteck, Carl Welcker
(Hg.), Staats-Lexikon, 2. Aufl., Bd. 8, Altona: Hammerich 1847, S. 484-
495.

—, »Die vollkommene und ganze Preßfreiheit nach ihrer sittlichen, recht-
lichen und politischen Nothwendigkeit, und ihrer Uebereinstimmung
mit deutschem Fiirstenwort und nach ihrer völligen ZeitgemifSheit
dargestellt in ehrerbietigster Petition an die Hohe Deutsche Bundes-
versammlunge, in: ders., Kampf um publizistische Libertiit, hg. v. Heinz-
Dietrich Fischer, Rainer Schéttle, Bochum: Brockmeyer 1981, S. 3-151.

Wigard, Franz (Hg.), Stenographischer Bericht über die Verhandlungen der
deutschen constituierenden Nationalversammlung zu Frankfurt am Main,
Bd. 3 u. Bd. 7, Frankfurt/M.: Sauerlinder 1848. |

Wigner, Eugene, »The Scope and Promise of Sciences, in: Sidney Hook,
Paul Kurtz, Miro Todorovich (Hg.), 7he Ethics of Teaching and Scientific
Research, Buffalo: Prometheus 1977, S. 131-133.

Wilholt, Torsten, »Bedingungen wissenschaftlicher Innovation unter der
Vorherrschaft von Anwendungsinteressen. Freiheit und Komplexitite,
in: Gunter Abel (Hg.), Kreativität. XX. Deutscher Kongress für Philoso-
phie, 26.-30. September 2005 in Berlin, Sektionsbeitrige, Bd. 2. Berlin: Uni-
versititsverlag der TU Berlin 2005, S. 377-388.

—, »Bias and Values in Scientific Research, in: Studies in History and Phi-
losophy of Science 40 (2009), S. 92-101.

—, »Design Rules. Industrial Research and Epistemic Merits, in: Philosophy
of Science 73 (2006), S. 66-89.

—, »Scientific Autonomy and Planned Research. The Case of Space Sci-
ence, in: Poiesis and Praxis 4 (2006), S. 253-265.

—, »Soziale Erkenntnistheorie«, in: Information Philosophie 5 (2007), S. 46-
53.

—, Hans Glimell, »Conditions of Science. The Three-Way Tension of Free-
dom, Accountability and Utility«, in: Martin Carrier, Alfred Nordmann
(Hg.), Boston Studies in the Philosophy of Science, Bd. 274: Science in the
Context of Application,, Dordrecht: Springer 2010, S. 351-370.

Williams, Bernard, »Deciding to Believe, in: ders., Problems of the Self,
Cambridge: Cambridge University Press 1973, S. 136-151.

—, Descartes. The Project of Pure Enquiry, Hassocks: Harvester Press 1978
(dt.: Descartes. Das Vorhaben der reinen philosophischen Untersuchung,
Königstein: Athendum 1981).

~~

vw”

w”

-

-

371

—, Truth and Truthfulness. An Essay in Genealogy, Princeton: Princeton
University Press 2002 (dt.: Wahrheit und Wahrhaftigkeit, Frankfurt/M.:
Suhrkamp 2003).

Wilson, James, Rebecca Willis, See-through Science. Why Public Engagement
Needs to Move Upstream, London: Demos 2004.

Winship, Christopher, »Lessons beyond >The Bell Curve««, in: Zhe New
York Times, 15. November 1994, A29.

Wise, George, »Science and Technology«, in: Osiris (2nd series) 1 (1985),
S.229-246.

Wolff, Christian, Discursus praeliminaris de philosophia in genere/Einleiten-
de Abhandlung über Philosophie im allgemeinen, hg., übers. u. eingel. v.
Günter Gawlik, Lothar Kreimendahl, Stuttgart-Bad Cannstatt: From-
mann & Holzboog 1996.

—, Jus naturae methodo scientifica pertractatum, pars VI (= Gesammelte Werke
Abt. II Bd. 22), hg. v. Marcel Thomann, Hildesheim: Olms 1968.

—, Verniinfftige Gedancken von dem gesellschaftlichen Leben der Menschen
und insonderbeit dem gemeinen Wesen, [»Deutsche Politik«], (= Ge-
sammelte Werke Abt. 1 Bd.s), hg. v. Hans Werner Arndt, Hildesheim:
Olms 1975.

Wollheim, Richard A., » The Arts, the Humanities, and Their Institutions,
in: Columbia Journal of Art and the Law 9 (1985), S.179-186.

World Congress for Freedom of Scientific Research, »Concept Paper of the
Second Meeting (Brussels, March 5-7, 2009)«, {freedom.lucacoscioni.it/
concept-paper-second-meeting-2009), letzter Zugriff 13. 9. 2011.

Ylikoski, Petri, » The Invisible Hand and Science«, in: Science Studies 8
(1995), S.32-43.

Zilsel, Edgar, »The Sociological Roots of Sciences, in: American Journal of
Sociology 47 (1942), S. 544-562.

Ziman, John, »The Continuing Need for Disinterested Research, in: Sci-
ence and Engineering Ethics 8 (2002), S.397-399.

—, »Non-instrumental Roles of Sciences, in: Science and Engineering Ethics
9 (2003), S. 17-27.

Zwirner, Henning, »Zum Grundrecht der Wissenschaftsfreiheit«, in: Ar-
chiv des öffentlichen Rechts 98 (1973), S. 313-339.

372

‚Pragmatismus-«
im Suhrkamp Verlag
Eine Auswahl

Hans-Joachim Dahms. Positivismusstreit. Die Auseinander-
setzung der Frankfurter Schule mit dem logischen Positivis-
mus, dem amerikanischen Pragmatismus und dem kritischen
Rationalismus. stw 1058. 446 Seiten

John Dewey

- Erfahrung, Erkenntnis und Wert. Herausgegeben und über-
setzt von Martin Suhr. stw 1647. 468 Seiten

- Erfahrung und Natur. Übersetzt von Martin Suhr.
480 Seiten. Gebunden

- Kunst als Erfahrung. Übersetzt von Christa Velten und
Dieter Sulzer. 411 Seiten. Kartoniert. stw 703. 416 Seiten

- Logik. Die Theorie der Forschung. Übersetzt von Martin
Suhr. 636 Seiten. Gebunden

- Philosophie und Zivilisation. Übersetzt von Martin Suhr.
stw 1674. 324 Seiten

- Die Suche nach Gewiflheit. Eine Untersuchung des Verhilt-
nisses von Erkenntnis und Handeln. Übersetzt von Martin
Suhr. Gebunden und stw 1527. 319 Seiten

Philosophie der Demokratie. Beiträge zum Werk von John
Dewey. Herausgegeben und eingeleitet von Hans Joas.
stw 1485. 371 Seiten

Michael Hampe. Erkenntnis und Praxis. Studien zum Prag-
matismus. stw 1776. 338 Seiten

William James. Pragmatismus und rationaler Empirismus.
stw 1775. 201 Seiten

NF 110/1/6.07

Hans Joas. Pragmatismus und Gesellschaftstheorie.
stw 1018. 323 Seiten

George Herbert Mead

- Geist, Identität und Gesellschaft. Aus der Sicht des Sozial-
behaviorismus. Übersetzt von Ulf Pacher. stw 28. 456 Seiten

- Gesammelte Aufsätze. Band ı. Herausgegeben von Hans
Joas. Übersetzt von Klaus Laermann u. a.
476 Seiten. Gebunden. stw 678. 475 Seiten

- Gesammelte Aufsätze. Band 2. Herausgegeben von Hans
Joas. Übersetzt von Hans Günter Holl, Klaus Laermann u. a.
485 Seiten. Gebunden. stw 679. 484 Seiten

Charles W. Morris

- Pragmatische Semiotik und Handlungstheorie. Herausge-
geben von Achim Eschbach. Übersetzt von Achim und
Stefan Eschbach. stw 179. 423 Seiten

- Symbolik und Realität. Herausgegeben und übersetzt von
Achim Eschbach. stw 342. 367 Seiten

Helmut Pape. Erfahrung und Wirklichkeit als Zeichenprozeß.
Charles S. Peirce’ Entwurf einer Spekulativen Grammatik des
Seins. 530 Seiten. Kartoniert

Helmut Pape (Hg.). Kreativität und Logik. Charles S. Peirce
und das philosophische Problem des Neuen. stw 1110. 361 Seiten

Charles Sanders Peirce

- Naturordnung und Zeichenprozeß. Schriften über Semiotik
und Naturphilosophie. Herausgegeben von Helmut Pape.
Übersetzt von Bertram Kienzle. stw 912. 484 Seiten

- Phänomen und Logik der Zeichen. Herausgegeben und
übersetzt von Helmut Pape. stw 425. 182 Seiten

- Semiotische Schriften. Band I-III. Herausgegeben und
übersetzt von Christian J. W. Kloesel und Helmut Pape.

NF 110/2/6.07

stw 1480-1482. 1445 Seiten. Auch einzeln lieferbar

- Das Denken und die Logik des Universums. Die Vorlesun-
gen der Cambridge Conferences von 1898. Mit einem An-
hang unveröffentlichter Manuskripte. Übersetzt von
Helmut Pape. 412 Seiten. Gebunden

Hilary Putnam und die Tradition des Pragmatismus.
stw 1567. 445 Seiten

Hans-Joachim Schubert. Demokratische Identität. Der sozi-
logische Pragmatismus von Charles Horton Cooley.
484 Seiten. Gebunden

Gerd Wartenberg. Logischer Sozialismus. Die Transformation der
Kantschen Transzendentalphilosophie durch Charles S.
Pierce. 254 Seiten. Kartoniert

Zu Charles Sanders Peirce

Gerhard Schönrich. Zeichenhandeln. Untersuchungen zum
Begriff einer semiotischen Vernunft im Ausgang von Charles
Sanders Peirce. 450 Seiten. Gebunden

Die Welt als Zeichen und Hypothese. Perspektiven der
Peirceschen Semiotik. Herausgegeben von Uwe Wirth.
StW 1479. 456 Seiten

NF 110/3/6.07

Geschichte und Theorie

der Naturwissenschaften

Bakteriologie und Moderne. Studien zur Biopolitik des Un-
sichtbaren 1870 — 1920. Herausgegeben von Philipp Sarasin.
Silvia Berger, Marianne Hinseler und Myriam Sporri.

stw 1807. 544 Seiten

Susan Blackmore. Gespräche über Bewußtsein.
Gebunden. 380 Seiten

Lorraine Daston/Peter Galison. Objektivität. Aus dem
Amerikanischen von Christa Krüger. Mit zahlreichen Abbil-
dungen und farbigem Bildteil. Gebunden. 530 Seiten

John Dupré. Darwins Vermächtnis. Die Bedeutung der Evo-
lution für die Gegenwart des Menschen. Aus dem Englischen
von Eva Gilmer. 144 Seiten. Gebunden

Michael Esfeld. Naturphilosophie als Metaphysik der Natur.
stw 1863 218 Seiten

Gene, Meme und Gehirne. Geist und Gesellschaft als Natur.
Eine Debatte. Herausgegeben von A. Becker, C. Mehr, H. H.
Nau, G. Reuter und D. Stegmüller. stw 1643. 330 Seiten

Geschichte, Theorie und Ethik der Medizin. Eine Einführung.

Herausgegeben von Stefan Schulz u.a. stw 1791. 511 Seiten

Das Geschlecht der Natur. Feministische Beiträge zur Ge-
schichte und Theorie der Naturwissenschaften. Herausgege-
ben von Barbara Orland und Elvira Scheich. Texte aus dem
Amerikanischen von Xenia Rajewsky. Gender Studies.

es 1727. 290 Seiten

NF 152/1/11.08

Stephen Jay Gould. Der falsch vermessene Mensch. Aus dem
Amerikanischen von Günter Seib. stw 583. 400 Seiten

Michael Hampe. Eine kleine Geschichte des Naturgesetzbe-
griffs. Die Gesetze der Natur und die Handlungen der Men-
schen. stw 1864. 201 Seiten

Lily E. Kay. Das Buch des Lebens. Wer schrieb den geneti-
schen Code? Mit Abbildungen. Aus dem Amerikanischen
von Gustav Roßler. stw 1746. 556 Seiten

Alexandre Koyre. Von der geschlossenen Welt zu unendli-
chen Universum. Aus dem Amerikanischen von Rolf Dorn-
bacher. stw 320. 259 Seiten

Werner Kutschmann. Der Naturwissenschaftler und sein
Körper. Die Rolle der »inneren Natur« in der experimentellen
Naturwissenschaft der frühen Neuzeit. 428 Seiten. Gebunden

Humberto R. Maturana. Biologie der Realität. Aus dem
Amerikanischen von Wolfram K. Köck. stw 1502. 400 Seiten

Naturerkenntnis und Natursein. Für Gernot Böhme. Her-
ausgegeben von Michael Hauskeller, Christoph Rehmann-
Sutter und Gregor Schiemann. stw 1327. 406 Seiten

Naturwissenschaft, Technik und NS-Ideologie. Beiträge zur
Wissenschaftsgeschichte des Dritten Reiches. Herausgegeben
von Herbert Mehrtens und Steffen Richter. stw 303. 289 Seiten

Philosophie der Biologie. Eine Einführung. Herausgegeben
von Ulrich Krohs und Georg Toepfer. stw 1745. 456 Seiten

Physiologie und industrielle Gesellschaft. Studien zur Ver-
wissenschaftlichung des Körpers im 19. und 20. Jahrhundert.

NF 152/2/11.08

Herausgegeben von Philipp Sarasın und Jakob Tanner.
Stw 1343. 529 Seiten

Die Transformation des Humanen. Beiträge zur Kulturge-
schichte der Kybernetik. Herausgegben von Michael Hagner
und Erich Hörl. stw 1848. 464 Seiten

Hans-Jörg Rheinberger.

- Epistemologie des Konkreten. Studien zur Geschichte der
modernen Biologie. stw 1771. 415 Seiten

- Experimentalsysteme und epistemische Dinge. Eine Ge-
schichte der Proteinsynthese im Reagenzglas.
stw 1806. 383 Seiten

Lothar Schäfer. Das Bacon-Projekt. Von der Erkenntnis,
Nutzung und Schonung der Natur. stw 1401. 279 Seiten

NF 152/3/11.08

i RR A Bs moi pm A

A % x NE A
Re ied ur ra

PC

rs A

A oon

Ka a

Wissen ist kein Wert an sich. Die Forschungs- et
freiheit hat aber in allen ihren Formen eine

instrumentelle Bedeutung für wichtige Gu- 2040
ter; leichtfertig aufgegeben werden sollte sie =
deshalb nie. Ss
=

75

SW 3

Yo

Sd

he

oe

=

>=

A

Sn

kan

=

fe

—

—-

=

5181296400
€16,00CD1 €16,50LA1

www.suhrkamp.de